<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Torquato Tasso</title>
            <author>Goethe, Johann Wolfgang von </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2022-11-04T11:58:55Z</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt/>
         <sourceDesc/>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage/>
         <textClass>
            <keywords scheme="unknown">
               <list>
                  <item/>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name/>
               <date>2022-11-05T23:10:26.797948407</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>                    
      <body>
         <head>Torquato Tasso</head>
         <author>Goethe, Johann Wolfgang von</author>
         <div type="div1">
            <head>Torquato Tasso</head>
            <subtitle>Ein Schauspiel</subtitle>
            <div type="div2">
               <head>Personen</head>
               <p rend="justify">Alphons der Zweite, Herzog von Ferrara.<lb/>Leonore von Este, Schwester des Herzogs.<lb/>Leonore Sanvitale, Gräfin von Scandiano.<lb/>Torquato Tasso.<lb/>Antonio Montecatino, Staatssekretär.<lb/>
               </p>
               <p rend="justify">Der Schauplatz ist auf Belriguardo, einem Lustschlosse.</p>
            </div>
            <div type="div2" rend="P3">
               <head>Erster Aufzug</head>
               <subtitle>(Gartenplatz, mit Hermen der epischen Dichter geziert. Vorn an der<lb/>Szene zur Rechten Virgil, zur Linken Ariost.)<lb/>
               </subtitle>
               <div type="div3">
                  <head>Erster Auftritt</head>
                  <subtitle>Prinzessin. Leonore.<lb/>
                  </subtitle>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Du siehst mich lächelnd an, Eleonore,<lb/>Und siehst dich selber an und lächelst wieder.<lb/>Was hast du? Lass es eine Freundin wissen!<lb/>Du scheinst bedenklich, doch du scheinst vergnügt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Ja, meine Fürstin, mit Vergnügen seh' ich<lb/>Uns beide hier so ländlich ausgeschmückt.<lb/>Wir scheinen recht beglückte Schäferinnen<lb/>Und sind auch wie die Glücklichen beschäftigt.<lb/>Wir winden Kränze. Dieser, bunt von Blumen,<lb/>Schwillt immer mehr und mehr in meiner Hand;<lb/>Du hast mit höherm Sinn und größerm Herzen<lb/>Den zarten schlanken Lorbeer dir gewählt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Die Zweige, die ich in Gedanken flocht,<lb/>Sie haben gleich ein würdig Haupt gefunden:<lb/>Ich setze sie Virgilen dankbar auf.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">(Sie kränzt die Herme Virgils.)</p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>So drück' ich meinen vollen frohen Kranz<lb/>Dem Meister Ludwig auf die hohe Stirne—<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">(Sie kränzt Ariostens Herme.)</p>
                  <p rend="justify">Er, dessen Scherze nie verblühen, habe<lb/>Gleich von dem neuen Frühling seinen Teil.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Mein Bruder ist gefällig, dass er uns<lb/>In diesen Tagen schon aufs Land gebracht;<lb/>Wir können unser sein und stundenlang<lb/>Uns in die goldne Zeit der Dichter träumen.<lb/>Ich liebe Belriguardo; denn ich habe<lb/>Hier manchen Tag der Jugend froh durchlebt,<lb/>Und dieses neue Grün und diese Sonne<lb/>Bringt das Gefühl mir jener Zeit zurück.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Ja, es umgibt uns eine neue Welt!<lb/>Der Schatten dieser immer grünen Bäume<lb/>Wird schon erfreulich. Schon erquickt uns wieder<lb/>Das Rauschen dieser Brunnen. Schwankend wiegen<lb/>Im Morgenwinde sich die jungen Zweige.<lb/>Die Blumen von den Beeten schauen uns<lb/>Mit ihren Kinderaugen freundlich an.<lb/>Der Gärtner deckt getrost das Winterhaus<lb/>Schon der Zitronen und Orangen ab.<lb/>Der blaue Himmel ruhet über uns<lb/>Und an dem Horizonte löst der Schnee<lb/>Der fernen Berge sich in leisen Duft.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Es wäre mir der Frühling sehr willkommen,<lb/>Wenn er nicht meine Freundin mir entführte.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Erinnre mich in diesen holden Stunden,<lb/>O Fürstin, nicht, wie bald ich scheiden soll.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Was du verlassen magst, das findest du<lb/>In jener großen Stadt gedoppelt wieder.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Es ruft die Pflicht, es ruft die Liebe mich<lb/>Zu dem Gemahl der mich so lang' entbehrt.<lb/>Ich bring' ihm seinen Sohn, der dieses Jahr<lb/>So schnell gewachsen, schnell sich ausgebildet,<lb/>Und Teile seine väterliche Freude.<lb/>Groß ist Florenz und herrlich, doch der Wert<lb/>Von allen seinen aufgehäuften Schätzen<lb/>Reicht an Ferraras Edelsteine nicht.<lb/>Das Volk hat jene Stadt zur Stadt gemacht,<lb/>Ferrara ward durch seine Fürsten groß.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Mehr durch die guten Menschen, die sich hier<lb/>Durch Zufall trafen und zum Glück verbanden.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Sehr leicht zerstreut der Zufall, was er sammelt.<lb/>Ein edler Mensch zieht edle Menschen an<lb/>Und weiß sie fest zu halten, wie ihr tut.<lb/>Um deinen Bruder und um dich verbinden<lb/>Gemüter sich, die eurer würdig sind,<lb/>Und ihr seid eurer großen Väter wert.<lb/>Hier zündete sich froh das schöne Licht<lb/>Der Wissenschaft, des freien Denkens an,<lb/>Als noch die Barbarei mit schwerer Dämmrung<lb/>Die Welt umher verbarg. Mir klang als Kind<lb/>Der Name Herkules von Este schon,<lb/>Schon Hippolyt von Este voll ins Ohr.<lb/>Ferrara ward mit Rom und mit Florenz<lb/>Von meinem Vater viel gepriesen! Oft<lb/>Hab' ich mich hingesehnt; nun bin ich da.<lb/>Hier ward Petrarch bewirtet, hier gepflegt,<lb/>Und Ariost fand seine Muster hier.<lb/>Italien nennt keinen großen Namen,<lb/>Den dieses Haus nicht seinen Gast genannt.<lb/>Und es ist vorteilhaft den Genius<lb/>Bewirten: Gibst du ihm ein Gastgeschenk,<lb/>So lässt er dir ein schöneres zurück.<lb/>Die Stätte, die ein guter Mensch betrat,<lb/>Ist eingeweiht; nach hundert Jahren klingt<lb/>Sein Wort und seine Tat dem Enkel wieder.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Dem Enkel, wenn er lebhaft fühlt wie du.<lb/>Gar oft beneid' ich dich um dieses Glück.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Das du, wie wenig andre, still und rein<lb/>Genießest. Drängt mich doch das volle Herz,<lb/>Sogleich zu sagen, was ich lebhaft fühle;<lb/>Du fühlst es besser, fühlst es tief und—schweigst.<lb/>Dich blendet nicht der Schein des Augenblicks,<lb/>Der Witz besticht dich nicht, die Schmeichelei<lb/>Schmiegt sich vergebens künstlich an dein Ohr:<lb/>Fest bleibt dein Sinn und richtig dein Geschmack,<lb/>Dein Urteil grad, stets ist dein Anteil groß<lb/>Am Großen, das du wie dich selbst erkennst.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Du solltest dieser höchsten Schmeichelei<lb/>Nicht das Gewand vertrauter Freundschaft leihen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Die Freundschaft ist gerecht, sie kann allein<lb/>Den ganzen Umfang deines Werts erkennen.<lb/>Und lass mich der Gelegenheit, dem Glück<lb/>Auch ihren Teil an deiner Bildung geben;<lb/>Du hast sie doch, und bist's am Ende doch,<lb/>Und dich mit deiner Schwester ehrt die Welt<lb/>Vor allen großen Frauen eurer Zeit.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Mich kann das, Leonore, wenig rühren,<lb/>Wenn ich bedenke, wie man wenig ist,<lb/>Und was man ist, das blieb man andern schuldig.<lb/>Die Kenntnis alter Sprachen und des Besten,<lb/>Was uns die Vorwelt ließ, dank' ich der Mutter;<lb/>Doch war an Wissenschaft, an rechtem Sinn<lb/>Ihr keine beider Töchter jemals gleich,<lb/>Und soll sich eine ja mit ihr vergleichen,<lb/>So hat Lucretia gewiss das Recht.<lb/>Auch kann ich dir versichern hab' ich nie<lb/>Als Rang und als Besitz betrachtet, was<lb/>Mir die Natur, was mir das Glück verlieh.<lb/>Ich freue mich, wenn kluge Männer sprechen,<lb/>Dass ich verstehen kann wie sie es meinen.<lb/>Es sei ein Urteil über einen Mann<lb/>Der alten Zeit und seiner Taten Wert;<lb/>Es sei von einer Wissenschaft die Rede,<lb/>Die, durch Erfahrung weiter ausgebreitet,<lb/>Dem Menschen nutzt indem sie ihn erhebt:<lb/>Wohin sich das Gespräch der Edlen lenkt,<lb/>Ich folge gern, denn mir wird leicht, zu folgen.<lb/>Ich höre gern dem Streit der Klugen zu,<lb/>Wenn um die Kräfte, die des Menschen Brust<lb/>So freundlich und so fürchterlich bewegen,<lb/>Mit Grazie die Rednerlippe spielt;<lb/>Gern, wenn die fürstliche Begier des Ruhms,<lb/>Des ausgebreiteten Besitzes, Stoff<lb/>Dem Denker wird, und wenn die feine Klugheit,<lb/>Von einem klugen Manne zart entwickelt,<lb/>Statt uns zu hintergehen uns belehrt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Und dann nach dieser ernsten Unterhaltung,<lb/>Ruht unser Ohr und unser innrer Sinn<lb/>Gar freundlich auf des Dichters Reimen aus,<lb/>Der uns die letzten lieblichsten Gefühle<lb/>Mit holden Tönen in die Seele flößt.<lb/>Dein hoher Geist umfasst ein weites Reich,<lb/>Ich halte mich am liebsten auf der Insel<lb/>Der Poesie in Lorberhainen auf.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>In diesem schönen Lande, hat man mir<lb/>Versichern wollen, wächst vor andern Bäumen<lb/>Die Myrte gern. Und wenn der Musen gleich<lb/>Gar viele sind, so sucht man unter ihnen<lb/>Sich seltner eine Freundin und Gespielin,<lb/>Als man dem Dichter gern begegnen mag,<lb/>Der uns zu meiden, ja zu fliehen scheint,<lb/>Etwas zu suchen scheint, das wir nicht kennen,<lb/>Und er vielleicht am Ende selbst nicht kennt.<lb/>Da wär' es denn ganz artig, wenn er uns<lb/>Zur guten Stunde träfe, schnell entzückt<lb/>Uns für den Schatz erkennte, den er lang<lb/>Vergebens in der weiten Welt gesucht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Ich muss mir deinen Scherz gefallen lassen,<lb/>Er trifft mich zwar, doch trifft er mich nicht tief.<lb/>Ich ehre jeden Mann und sein Verdienst,<lb/>Und ich bin gegen Tasso nur gerecht.<lb/>Sein Auge weilt auf dieser Erde kaum;<lb/>Sein Ohr vernimmt den Einklang der Natur;<lb/>Was die Geschichte reicht, das Leben gibt,<lb/>Sein Busen nimmt es gleich und willig auf:<lb/>Das weit zerstreute sammelt sein Gemüt,<lb/>Und sein Gefühl belebt das Unbelebte.<lb/>Oft adelt er, was uns gemein erschien,<lb/>Und das Geschätzte wird vor ihm zu nichts.<lb/>In diesem eignen Zauberkreise wandelt<lb/>Der wunderbare Mann und zieht uns an,<lb/>Mit ihm zu wandeln, Teil an ihm zu nehmen:<lb/>Er scheint sich uns zu nahn, und bleibt uns fern;<lb/>Er scheint uns anzusehn, und Geister mögen<lb/>An unsrer Stelle seltsam ihm erscheinen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Du hast den Dichter fein und zart geschildert,<lb/>Der in den Reichen süßer Träume schwebt.<lb/>Allein mir scheint auch ihn das Wirkliche<lb/>Gewaltsam anzuziehn und fest zu halten.<lb/>Die schönen Lieder, die an unsern Bäumen<lb/>Wir hin und wieder angeheftet finden,<lb/>Die, goldnen Äpfeln gleich, ein neu Hesperien<lb/>Uns duftend bilden, erkennst du sie nicht alle<lb/>Für holde Früchte einer wahren Liebe?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Ich freue mich der schönen Blätter auch.<lb/>Mit mannigfalt'gem Geist verherrlicht er<lb/>Ein einzig Bild in allen seinen Reimen.<lb/>Bald hebt er es in lichter Glorie<lb/>Zum Sternenhimmel auf, beugt sich verehrend<lb/>Wie Engel über Wolken vor dem Bilde;<lb/>Dann schleicht er ihm durch stille Fluren nach<lb/>Und jede Blume windet er zum Kranz.<lb/>Entfernt sich die Verehrte, heiligt er<lb/>Den Pfad, den leis ihr schöner Fuß betrat.<lb/>Versteckt im Busche, gleich der Nachtigall,<lb/>Füllt er aus einem liebekranken Busen<lb/>Mit seiner Klagen Wohllaut Hain und Luft:<lb/>Sein reizend Leid, die sel'ge Schwermut lockt<lb/>Ein jedes Ohr und jedes Herz muss nach—<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Und wenn er seinen Gegenstand benennt,<lb/>So gibt er ihm den Namen Leonore.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Es ist dein Name wie es meiner ist.<lb/>Ich nähm' es übel, wenn's ein andrer wäre.<lb/>Mich freut es, dass er sein Gefühl für dich<lb/>In diesem Doppelsinn verbergen kann.<lb/>Ich bin zufrieden, dass er meiner auch<lb/>Bei dieses Namens holdem Klang gedenkt.<lb/>Hier ist die Frage nicht von einer Liebe,<lb/>Die sich des Gegenstands bemeistern will,<lb/>Ausschließend ihn besitzen, eifersüchtig<lb/>Den Anblick jedem andern wehren möchte.<lb/>Wenn er in seliger Betrachtung sich<lb/>Mit deinem Werth beschäftigt, mag er auch<lb/>An meinem leichtern Wesen sich erfreun.<lb/>Uns liebt er nicht,—verzeih dass ich es sage!—<lb/>Aus allen Sphären trägt er, was er liebt,<lb/>Auf einen Namen nieder, den wir führen,<lb/>Und sein Gefühl teilt er uns mit; wir scheinen<lb/>Den Mann zu lieben, und wir lieben nur<lb/>Mit ihm das Höchste, was wir lieben können.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Du hast dich sehr in diese Wissenschaft<lb/>Vertieft, Eleonore, sagst mir Dinge,<lb/>Die mir beinahe nur das Ohr berühren<lb/>Und in die Seele kaum noch übergehn.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Du? Schülerin des Plato! Nicht begreifen,<lb/>Was dir ein Neuling vorzuschwatzen wagt?<lb/>Es müsste sein, dass ich zu sehr mich irrte;<lb/>Doch irr' ich auch nicht ganz, ich weiß es wohl.<lb/>Die Liebe zeigt in dieser holden Schule<lb/>Sich nicht, wie sonst, als ein verwöhntes Kind:<lb/>Es ist der Jüngling der mit Psychen sich<lb/>Vermählte, der im Rat der Götter Sitz<lb/>Und Stimme hat. Er tobt nicht frevelhaft<lb/>Von einer Brust zur andern hin und her;<lb/>Er heftet sich an Schönheit und Gestalt<lb/>Nicht gleich mit süßem Irrtum fest, und büßet<lb/>Nicht schnellen Rausch mit Ekel und Verdruss.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Da kommt mein Bruder! Lass uns nicht verraten,<lb/>Wohin sich wieder das Gespräch gelenkt:<lb/>Wir würden seinen Scherz zu tragen haben,<lb/>Wie unsre Kleidung seinen Spott erfuhr.<lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Zweiter Auftritt</head>
                  <p>Die Vorigen. Alphons.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Ich suche Tasso, den ich nirgends finde,<lb/>Und treff' ihn—hier sogar bei euch nicht an.<lb/>Könnt ihr von ihm mir keine Nachricht geben?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Ich sah ihn gestern wenig, heute nicht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Es ist ein alter Fehler, dass er mehr<lb/>Die Einsamkeit als die Gesellschaft sucht.<lb/>Verzeih' ich ihm, wenn er den bunten Schwarm<lb/>Der Menschen flieht und lieber frei im stillen<lb/>Mit seinem Geist sich unterhalten mag,<lb/>So kann ich doch nicht loben, dass er selbst<lb/>Den Kreis vermeidet, den die Freunde schließen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Irr' ich mich nicht, so wirst du bald, o Fürst,<lb/>Den Tadel in ein frohes Lob verwandeln.<lb/>Ich sah ihn heut von fern; er hielt ein Buch<lb/>Und eine Tafel, schrieb und ging und schrieb.<lb/>Ein flüchtig Wort das er mir gestern sagte,<lb/>Schien mir sein Werk vollendet anzukünden.<lb/>Er sorgt nur kleine Züge zu verbessern,<lb/>Um deiner Huld, die ihm so viel gewährt,<lb/>Ein würdig Opfer endlich darzubringen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Er soll willkommen sein, wenn er es bringt,<lb/>Und los gesprochen sein auf lange Zeit.<lb/>So sehr ich Teil an seiner Arbeit nehme,<lb/>So sehr in manchem Sinn das große Werk<lb/>Mich freut und freuen muss, so sehr vermehrt<lb/>Sich auch zuletzt die Ungeduld in mir.<lb/>Er kann nicht enden, kann nicht fertig werden,<lb/>Er ändert stets, ruckt langsam weiter vor,<lb/>Steht wieder still, er hintergeht die Hoffnung;<lb/>Unwillig sieht man den Genuss entfernt<lb/>In späte Zeit, den man so nah geglaubt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Ich lobe die Bescheidenheit, die Sorge,<lb/>Womit er Schritt vor Schritt zum Ziele geht.<lb/>Nur durch die Gunst der Musen schließen sich<lb/>So viele Reime fest in eins zusammen;<lb/>Und seine Seele hegt nur diesen Trieb,<lb/>Es soll sich sein Gedicht zum Ganzen ründen.<lb/>Er will nicht Mährchen über Mährchen häufen,<lb/>Die reizend unterhalten und zuletzt<lb/>Wie lose Worte nur verklingend täuschen.<lb/>Lass ihn, mein Bruder! Denn es ist die Zeit<lb/>Von einem guten Werke nicht das Maß;<lb/>Und wenn die Nachwelt mit genießen soll,<lb/>So muss des Künstlers Mitwelt sich vergessen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Lass uns zusammen, liebe Schwester, wirken,<lb/>Wie wir zu beider Vorteil oft getan!<lb/>Wenn ich zu eifrig bin, so lindre du:<lb/>Und bist du zu gelind, so will ich treiben.<lb/>Wir sehen dann auf einmal ihn vielleicht<lb/>Am Ziel, wo wir ihn lang' gewünscht zu sehn.<lb/>Dann soll das Vaterland, es soll die Welt<lb/>Erstaunen, welch ein Werk vollendet worden.<lb/>Ich nehme meinen Teil des Ruhms davon,<lb/>Und er wird in das Leben eingeführt.<lb/>Ein edler Mensch kann einem engen Kreise<lb/>Nicht seine Bildung danken. Vaterland<lb/>Und Welt muss auf ihn wirken. Ruhm und Tadel<lb/>Muss er ertragen lernen. Sich und andre<lb/>Wird er gezwungen recht zu kennen. Ihn<lb/>Wiegt nicht die Einsamkeit mehr schmeichelnd ein.<lb/>Es will der Feind—es darf der Freund nicht schonen;<lb/>Dann übt der Jüngling streitend seine Kräfte,<lb/>Fühlt was er ist, und fühlt sich bald ein Mann.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>So wirst du, Herr, für ihn noch alles tun,<lb/>Wie du bisher für ihn schon viel getan.<lb/>Es bildet ein Talent sich in der Stille,<lb/>Sich ein Charakter in dem Strom der Welt.<lb/>O dass er sein Gemüt wie seine Kunst<lb/>An deinen Lehren bilde! Dass er nicht<lb/>Die Menschen länger meide, dass sein Argwohn<lb/>Sich nicht zuletzt in Furcht und Hass verwandle!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Die Menschen fürchtet nur, wer sie nicht kennt,<lb/>Und wer sie meidet, wird sie bald verkennen.<lb/>Das ist sein Fall, und so wird nach und nach<lb/>Ein frei Gemüt verworren und gefesselt.<lb/>So ist er oft um meine Gunst besorgt,<lb/>Weit mehr, als es ihm ziemte; gegen viele<lb/>Hegt er ein Misstraun, die, ich weiß es sicher,<lb/>Nicht seine Feinde sind. Begegnet ja,<lb/>Dass sich ein Brief verirrt, dass ein Bedienter<lb/>Aus seinem Dienst in einen andern geht,<lb/>Dass ein Papier aus seinen Händen kommt,<lb/>Gleich sieht er Absicht, sieht Verräterei<lb/>Und Tücke die sein Schicksal untergräbt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Lass uns, geliebter Bruder, nicht vergessen,<lb/>Dass von sich selbst der Mensch nicht scheiden kann.<lb/>Und wenn ein Freund, der mit uns wandeln sollte,<lb/>Sich einen Fuß beschädigte, wir würden<lb/>Doch lieber langsam gehn und unsre Hand<lb/>Ihm gern und willig leihen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>                        Besser wär's,<lb/>Wenn wir ihn heilen könnten, lieber gleich<lb/>Auf treuen Rat des Arztes eine Kur<lb/>Versuchten, dann mit dem Geheilten froh<lb/>Den neuen Weg des frischen Lebens gingen.<lb/>Doch hoff' ich, meine Lieben, dass ich nie<lb/>Die Schuld des rauen Arztes auf mich lade.<lb/>Ich tue, was ich kann, um Sicherheit<lb/>Und Zutraun seinem Busen einzuprägen.<lb/>Ich geb' ihm oft in Gegenwart von vielen<lb/>Entschiedne Zeichen meiner Gunst. Beklagt<lb/>Er sich bei mir, so lass' ich's untersuchen;<lb/>Wie ich es tat, als er sein Zimmer neulich<lb/>Erbrochen glaubte. Lässt sich nichts entdecken,<lb/>So zeig' ich ihm gelassen, wie ich's sehe;<lb/>Und da man alles üben muss, so üb' ich,<lb/>Weil er's verdient, an Tasso die Geduld:<lb/>Und ihr, ich weiß es, steht mir willig bei.<lb/>Ich hab' euch nun aufs Land gebracht und gehe<lb/>Heut' Abend nach der Stadt zurück. Ihr werdet<lb/>Auf einen Augenblick Antonio sehen;<lb/>Er kommt von Rom und holt mich ab. Wir haben<lb/>Viel auszureden, abzutun. Entschlüsse<lb/>Sind nun zu fassen, Briefe viel zu schreiben;<lb/>Das alles nötigt mich zur Stadt zurück.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Erlaubst du uns dass wir dich hin begleiten?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Bleibt nur in Belriguardo, geht zusammen<lb/>Hinüber nach Consandoli! Genießt<lb/>Der schönen Tage ganz nach freier Lust.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Du kannst nicht bei uns bleiben? Die Geschäfte<lb/>Nicht hier so gut als in der Stadt verrichten?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Du führst uns gleich Antonio hinweg,<lb/>Der uns von Rom so viel erzählen sollte?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Es geht nicht an, ihr Kinder; doch ich komme<lb/>Mit ihm so bald, als möglich ist, zurück:<lb/>Dann soll er euch erzählen und ihr sollt<lb/>Mir ihn belohnen helfen, der so viel<lb/>In meinem Dienst aufs Neue sich bemüht.<lb/>Und haben wir uns wieder ausgesprochen,<lb/>So mag der Schwarm dann kommen, dass es lustig<lb/>In unsern Gärten werde, dass auch mir,<lb/>Wie billig, eine Schönheit in dem Kühlen,<lb/>Wenn ich sie suche gern begegnen mag.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Wir wollen freundlich durch die Finger sehen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Dagegen wisst ihr, dass ich schonen kann.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin (nach der Szene gekehrt).<lb/>Schon lange seh' ich Tasso kommen. Langsam<lb/>Bewegt er seine Schritte, steht bisweilen<lb/>Auf einmal still, wie unentschlossen, geht<lb/>Dann wieder schneller auf uns los, und weilt<lb/>Schon wieder.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>            Stört ihn, wenn er denkt und dichtet,<lb/>In seinen Träumen nicht, und lasst ihn wandeln.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Nein, er hat uns gesehn, er kommt hierher.<lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Dritter Auftritt</head>
                  <p>Die Vorigen. Tasso.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso (mit einem Buche, in Pergament geheftet).<lb/>Ich komme langsam, dir ein Werk zu bringen,<lb/>Und zaudre noch, es dir zu überreichen.<lb/>Ich weiß zu wohl, noch bleibt es unvollendet,<lb/>Wenn es auch gleich geendigt scheinen möchte.<lb/>Allein, war ich besorgt, es unvollkommen<lb/>Dir hinzugeben, so bezwingt mich nun<lb/>Die neue Sorge: Möcht' ich doch nicht gern<lb/>Zu ängstlich, möcht' ich nicht undankbar scheinen.<lb/>Und wie der Mensch nur sagen kann: Hie bin ich!<lb/>Dass Freunde seiner schonend sich erfreuen,<lb/>So kann ich auch nur sagen: Nimm es hin!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">(Er übergibt den Band.)</p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Du überraschest mich mit deiner Gabe<lb/>Und machst mir diesen schönen Tag zum Fest.<lb/>So halt' ich's endlich denn in meinen Händen,<lb/>Und nenn' es in gewissem Sinne mein!<lb/>Lang' wünscht' ich schon, du möchtest dich entschließen<lb/>Und endlich sagen: Hier! Es ist genug.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Wenn Ihr zufrieden seid, so ist's vollkommen;<lb/>Denn euch gehört es zu in jedem Sinn.<lb/>Betrachtet' ich den Fleiß, den ich verwendet,<lb/>Sah ich die Züge meiner Feder an,<lb/>So konnt' ich sagen: Dieses Werk ist mein.<lb/>Doch seh' ich näher an, was dieser Dichtung<lb/>Den innren Wert und ihre Würde gibt,<lb/>Erkenn' ich wohl: Ich hab' es nur von euch.<lb/>Wenn die Natur der Dichtung holde Gabe<lb/>Aus reicher Willkür freundlich mir geschenkt,<lb/>So hatte mich das eigensinn'ge Glück<lb/>Mit grimmiger Gewalt von sich gestoßen;<lb/>Und zog die schöne Welt den Blick des Knaben<lb/>Mit ihrer ganzen Fülle herrlich an,<lb/>So trübte bald den jugendlichen Sinn<lb/>Der teuren Eltern unverdiente Not.<lb/>Eröffnete die Lippe sich zu singen,<lb/>So floss ein traurig Lied von ihr herab,<lb/>Und ich begleitete mit leisen Tönen<lb/>Des Vaters Schmerzen und der Mutter Qual.<lb/>Du warst allein, der aus dem engen Leben<lb/>Zu einer schönen Freiheit mich erhob;<lb/>Der jede Sorge mir vom Haupte nahm,<lb/>Mir Freiheit gab, dass meine Seele sich<lb/>Zu mutigem Gesang entfalten konnte;<lb/>Und welchen Preis nun auch mein Werk erhält,<lb/>Euch dank' ich ihn; denn euch gehört es zu.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Zum zweiten Mal verdienst du jedes Lob,<lb/>Und ehrst bescheiden dich und uns zugleich.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>O könnt' ich sagen wie ich lebhaft fühle,<lb/>Dass ich von Euch nur habe, was ich bringe!<lb/>Der tatenlose Jüngling—nahm er wohl<lb/>Die Dichtung aus sich selbst? Die kluge Leitung<lb/>Des raschen Krieges—hat er die ersonnen?<lb/>Die Kunst der Waffen, die ein jeder Held<lb/>An dem beschiednen Tage kräftig zeigt,<lb/>Des Feldherrn Klugheit und der Ritter Mut,<lb/>Und wie sich List und Wachsamkeit bekämpft,<lb/>Hast du mir nicht, o kluger, tapfrer Fürst,<lb/>Das alles eingeflößt als wärest du<lb/>Mein Genius, der eine Freude fände,<lb/>Sein hohes, unerreichbar hohes Wesen<lb/>Durch einen Sterblichen zu offenbaren?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Genieße nun des Werks, das uns erfreut!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Erfreue dich des Beifalls jedes Guten!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Des allgemeinen Ruhms erfreue dich!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Mir ist an diesem Augenblick genug.<lb/>An euch nur dacht' ich wenn ich sann und schrieb;<lb/>Euch zu gefallen, war mein höchster Wunsch,<lb/>Euch zu ergötzen, war mein letzter Zweck.<lb/>Wer nicht die Welt in seinen Freunden sieht,<lb/>Verdient nicht, dass die Welt von ihm erfahre.<lb/>Hier ist mein Vaterland, hier ist der Kreis,<lb/>In dem sich meine Seele gern verweilt.<lb/>Hier horch' ich auf, hier acht' ich jeden Wink,<lb/>Hier spricht Erfahrung, Wissenschaft, Geschmack;<lb/>Ja, Welt und Nachwelt seh' ich vor mir stehn.<lb/>Die Menge macht den Künstler irr' und scheu:<lb/>Nur wer Euch ähnlich ist, versteht und fühlt,<lb/>Nur der allein soll richten und belohnen!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Und stellen wir denn Welt und Nachwelt vor,<lb/>So ziemt es nicht nur müßig zu empfangen.<lb/>Das schöne Zeichen, das den Dichter ehrt,<lb/>Das selbst der Held, der seiner stets bedarf,<lb/>Ihm ohne Neid ums Haupt gewunden sieht,<lb/>Erblick' ich hier auf deines Anherrn Stirne.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">(Auf die Herme Virgils deutend.)</p>
                  <p rend="justify">Hat es der Zufall, hat's ein Genius<lb/>Geflochten und gebracht? Es zeigt sich hier<lb/>Uns nicht umsonst. Virgil hör' ich sagen:<lb/>Was ehret ihr die Toten? Hatten die<lb/>Doch ihren Lohn und Freude da sie lebten;<lb/>Und wenn ihr uns bewundert und verehrt,<lb/>So gebt auch den Lebendigen ihr Teil.<lb/>Mein Marmorbild ist schon bekränzt genug—<lb/>Der grüne Zweig gehört dem Leben an.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">(Alphons winkt seiner Schwester; sie nimmt den Kranz von der Büste<lb/>Virgils und nähert sich Tasso. Er tritt zurück.)<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Du weigerst dich? Sieh welche Hand den Kranz,<lb/>Den schönen unverwelklichen, dir bietet!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>O lasst mich zögern! Seh' ich doch nicht ein,<lb/>Wie ich nach dieser Stunde leben soll.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>In dem Genuss des herrlichen Besitzes,<lb/>Der dich im ersten Augenblick erschreckt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin (indem sie den Kranz in die Höhe hält).<lb/>Du gönnest mir die seltne Freude, Tasso,<lb/>Dir ohne Wort zu sagen, wie ich denke.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Die schöne Last aus deinen teuren Händen<lb/>Empfang' ich kniend auf mein schwaches Haupt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">(Er kniet nieder, die Prinzessin setzt ihm den Kranz auf.)</p>
                  <p rend="justify">Leonore (applaudierend).<lb/>Es lebe der zum ersten Mal bekränzte!<lb/>Wie zieret den bescheidnen Mann der Kranz!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">(Tasso steht auf.)</p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Es ist ein Vorbild nur von jener Krone,<lb/>Die auf dem Kapitol dich zieren soll.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Dort werden lautere Stimmen dich begrüßen;<lb/>Mit leiser Lippe lohnt die Freundschaft hier.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>O nehmt ihn weg von meinem Haupte wieder,<lb/>Nehmt ihn hinweg! Er sengt mir meine Locken,<lb/>Und wie ein Strahl der Sonne, der zu heiß<lb/>Das Haupt mir träfe, brennt er mir die Kraft<lb/>Des Denkens aus der Stirne. Fieberhitze<lb/>Bewegt mein Blut. Verzeiht! Es ist zu viel!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Es schützet dieser Zweig vielmehr das Haupt<lb/>Des Manns, der in den heißen Regionen<lb/>Des Ruhms zu wandeln hat, und kühlt die Stirne.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Ich bin nicht wert, die Kühlung zu empfinden,<lb/>Die nur um Heldenstirnen wehen soll.<lb/>O hebt ihn auf, ihr Götter, und verklärt<lb/>Ihn zwischen Wolken, dass er hoch und höher<lb/>Und unerreichbar schwebe! Dass mein Leben<lb/>Nach diesem Ziel ein ewig Wandeln sei!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Wer früh erwirbt, lernt früh den hohen Wert<lb/>Der holden Güter dieses Lebens schätzen;<lb/>Wer früh genießt, entbehrt in seinem Leben<lb/>Mit Willen nicht, was er einmal besaß;<lb/>Und wer besitzt, der, muss gerüstet sein.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Und wer sich rüsten will, muss eine Kraft<lb/>Im Busen fühlen, die ihm nie versagt.<lb/>Ach! Sie versagt mir eben jetzt! Im Glück<lb/>Verlässt sie mich, die angeborne Kraft,<lb/>Die standhaft mich dem Unglück, stolz dem Unrecht<lb/>Begegnen lehrte. Hat die Freude mir,<lb/>Hat das Entzücken dieses Augenblicks<lb/>Das Mark in meinen Gliedern aufgelöst?<lb/>Es sinken meine Knie! Noch einmal<lb/>Siehst du, o Fürstin, mich gebeugt vor dir!<lb/>Erhöre meine Bitte: Nimm ihn weg!<lb/>Dass, wie aus einem schönen Traum erwacht,<lb/>Ich ein erquicktes neues Leben fühle.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Wenn du bescheiden ruhig das Talent,<lb/>Das dir die Götter gaben, tragen kannst,<lb/>So lern' auch diese Zweige tragen, die<lb/>Das Schönste sind, was wir dir geben können.<lb/>Wem einmal, würdig, sie das Haupt berührt,<lb/>Dem schweben sie auf ewig um die Stirne.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>So lasst mich denn beschämt von hinnen gehn!<lb/>Lasst mich mein Glück im tiefen Hain verbergen,<lb/>Wie ich sonst meine Schmerzen dort verbarg.<lb/>Dort will ich einsam wandeln, dort erinnert<lb/>Kein Auge mich ans unverdiente Glück.<lb/>Und zeigt mir ungefähr ein klarer Brunnen<lb/>In seinem reinen Spiegel einen Mann,<lb/>Der wunderbar bekränzt im Widerschein<lb/>Des Himmels zwischen Bäumen, zwischen Felsen<lb/>Nachdenkend ruht: So scheint es mir, ich sehe<lb/>Elysium auf dieser Zauberfläche<lb/>Gebildet. Still bedenk' ich mich und frage:<lb/>Wer mag der Abgeschiedne sein? Der Jüngling<lb/>Aus der vergangnen Zeit? So schön bekränzt?<lb/>Wer sagt mir seinen Namen? Sein Verdienst?<lb/>Ich warte lang' und denke: Käme doch<lb/>Ein andrer und noch einer, sich zu ihm<lb/>In freundlichem Gespräche zu gesellen!<lb/>O säh' ich die Heroen, die Poeten<lb/>Der alten Zeit um diesen Quell versammelt!<lb/>O säh' ich hier sie immer unzertrennlich,<lb/>Wie sie im Leben fest verbunden waren!<lb/>So bindet der Magnet durch seine Kraft<lb/>Das Eisen mit dem Eisen fest zusammen,<lb/>Wie gleiches Streben Held und Dichter bindet.<lb/>Homer vergaß sich selbst, sein ganzes Leben<lb/>War der Betrachtung zweier Männer heilig,<lb/>Und Alexander in Elysium<lb/>Eilt, den Achill und den Homer zu suchen.<lb/>O dass ich gegenwärtig wäre, sie,<lb/>Die größten Seelen, nun vereint zu sehen!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Erwach'! Erwache! Lass uns nicht empfinden,<lb/>Dass du das Gegenwärt'ge ganz verkennst.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Es ist die Gegenwart, die mich erhöht,<lb/>Abwesend schein' ich nur: Ich bin entzückt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Ich freue mich, wenn du mit Geistern redest,<lb/>Dass du so menschlich sprichst, und hör' es gern.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">(Ein Page tritt zu dem Fürsten und richtet leise etwas aus.)</p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Er ist gekommen! Recht zur guten Stunde.<lb/>Antonio!—Bring ihn her—Da kommt er schon!<lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Vierter Auftritt</head>
                  <p>Die Vorigen. Antonio.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Willkommen! Der du uns zugleich dich selbst<lb/>Und gute Botschaft bringst.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>                        Sei uns gegrüßt!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Kaum wag' ich es zu sagen, welch Vergnügen<lb/>In eurer Gegenwart mich neu belebt.<lb/>Vor euren Augen find' ich alles wieder,<lb/>Was ich so lang' entbehrt. Ihr scheint zufrieden<lb/>Mit dem, was ich getan, was ich vollbracht;<lb/>Und so bin ich belohnt für jede Sorge,<lb/>Für manchen bald mit Ungeduld durchharrten,<lb/>Bald absichtsvoll verlornen Tag. Wir haben<lb/>Nun, was wir wünschen, und kein Streit ist mehr.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Auch ich begrüße dich, wenn ich schon zürne.<lb/>Du kommst nur eben, da ich reisen muss.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Damit mein Glück nicht ganz vollkommen werde,<lb/>Nimmst du mir gleich den schönen Teil hinweg.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Auch meinen Gruß! Ich hoffe mich der Nähe<lb/>Des viel erfahrnen Mannes auch zu freun.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Du wirst mich wahrhaft finden, wenn du je<lb/>Aus deiner Welt in meine schauen magst.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Wenn du mir gleich in Briefen schon gemeldet,<lb/>Was du getan, und wie es dir ergangen,<lb/>So hab' ich doch noch manches auszufragen,<lb/>Durch welche Mittel das Geschäft gelang.<lb/>Auf jenem wunderbaren Boden will der Schritt<lb/>Wohl abgemessen sein, wenn er zuletzt<lb/>An deinen eignen Zweck dich führen soll.<lb/>Wer seines Herren Vorteil rein bedenkt,<lb/>Der hat in Rom gar einen schweren Stand:<lb/>Denn Rom will alles nehmen, geben nichts;<lb/>Und kommt man hin, um etwas zu erhalten,<lb/>Erhält man nichts, man bringe denn was hin,<lb/>Und glücklich, wenn man da noch was erhält.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Es ist nicht mein Betragen, meine Kunst,<lb/>Durch die ich deinen Willen, Herr, vollbracht;<lb/>Denn welcher Kluge fänd' im Vatikan<lb/>Nicht seinen Meister? Vieles traf zusammen,<lb/>Das ich zu unserm Vorteil nutzen konnte.<lb/>Dich ehrt Gregor und grüßt und segnet dich.<lb/>Der Greis, der würdigste, dem eine Krone<lb/>Das Haupt belastet, denkt der Zeit mit Freuden,<lb/>Da er in seinen Arm dich schloss. Der Mann,<lb/>Der Männer unterscheidet, kennt und rühmt<lb/>Dich hoch! Um deinetwillen tat er viel.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Ich freue seiner guten Meinung mich,<lb/>Sofern sie redlich ist. Doch weißt du wohl,<lb/>Vom Vatikan herab sieht man die Reiche<lb/>Schon klein genug zu seinen Füßen liegen,<lb/>Geschweige denn die Fürsten und die Menschen.<lb/>Gestehe nur, was dir am meisten half!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Gut! Wenn du willst: Der hohe Sinn des Papsts.<lb/>Er sieht das Kleine klein, das Große groß.<lb/>Damit er einer Welt gebiete, gibt<lb/>Er seinen Nachbarn gern und freundlich nach.<lb/>Das Streifchen Land, das er dir überlässt,<lb/>Weiß er, wie deine Freundschaft, wohl zu schätzen.<lb/>Italien soll ruhig sein, er will<lb/>In seiner Nähe Freunde sehen, Friede<lb/>Bei seinen Grenzen halten, dass die Macht<lb/>Der Christenheit, die er gewaltig lenkt,<lb/>Die Türken da, die Ketzer dort vertilge.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Weiß man die Männer, die er mehr als andre<lb/>Begünstigt, die sich ihm vertraulich nahn?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Nur der erfahrne Mann besitzt sein Ohr,<lb/>Der tätige sein Zutraun, seine Gunst.<lb/>Er, der von Jugend auf dem Staat gedient,<lb/>Beherrscht ihn jetzt und wirkt auf jene Höfe,<lb/>Die er vor Jahren als Gesandter schon<lb/>Gesehen und gekannt und oft gelenkt.<lb/>Es liegt die Welt so klar vor seinem Blick<lb/>Als wie der Vorteil seines eignen Staats.<lb/>Wenn man ihn handeln sieht, so lobt man ihn<lb/>Und freut sich, wenn die Zeit entdeckt, was er<lb/>Im stillen lang' bereitet und vollbracht.<lb/>Es ist kein schönrer Anblick in der Welt,<lb/>Als einen Fürsten sehn, der klug regieret,<lb/>Das Reich zu sehn, wo jeder stolz gehorcht,<lb/>Wo jeder sich nur selbst zu dienen glaubt,<lb/>Weil ihm das Rechte nur befohlen wird.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Wie sehnlich wünscht' ich jene Welt einmal<lb/>Recht nah zu sehn!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Doch wohl um mit zu wirken<lb/>Denn bloß beschaun wird Leonore nie.<lb/>Es wäre doch recht artig, meine Freundin,<lb/>Wenn in das große Spiel wir auch zuweilen<lb/>Die zarten Hände mischen könnten—Nicht?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore (zu Alphons).<lb/>Du willst mich reizen, es gelingt dir nicht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Ich bin dir viel von andern Tagen schuldig.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Nun gut, so bleib' ich heut in deiner Schuld!<lb/>Verzeih' und störe meine Fragen nicht.<lb/>(Zu Antonio.) Hat er für die Nepoten viel getan?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Nicht weniger noch mehr, als billig ist.<lb/>Ein Mächtiger, der für die Seinen nicht<lb/>Zu sorgen weiß, wird von dem Volke selbst<lb/>Getadelt. Still und mäßig weiß Gregor<lb/>Den Seinigen zu nutzen, die dem Staat<lb/>Als wackre Männer dienen, und erfüllt<lb/>Mit Einer Sorge zwei verwandte Pflichten.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Erfreut die Wissenschaft, erfreut die Kunst<lb/>Sich seines Schutzes auch? Und eifert er<lb/>Den großen Fürsten alter Zeiten nach?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Er ehrt die Wissenschaft, so fern sie nutzt,<lb/>Den Staat regieren, Völker kennen lehrt;<lb/>Er schätzt die Kunst, so fern sie ziert, sein Rom<lb/>Verherrlicht und Palast und Tempel<lb/>Zu Wunderwerken dieser Erde macht.<lb/>In seiner Nähe darf nichts müßig sein!<lb/>Was gelten soll, muss wirken und muss dienen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Und glaubst du, dass wir das Geschäfte bald<lb/>Vollenden können? Dass sie nicht zuletzt<lb/>Noch hie und da uns Hindernisse streuen?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Ich müsste sehr mich irren, wenn nicht gleich<lb/>Durch deinen Nahmenszug, durch wenig Briefe<lb/>Auf immer dieser Zwist gehoben wäre.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>So lob' ich diese Tage meines Lebens<lb/>Als eine Zeit des Glückes und Gewinns.<lb/>Erweitert seh' ich meine Grenze, weiß<lb/>Sie für die Zukunft sicher. Ohne Schwertschlag<lb/>Hast du's geleistet, eine Bürgerkrone<lb/>Dir wohl verdient. Es sollen unsre Frauen<lb/>Vom ersten Eichenlaub am schönsten Morgen<lb/>Geflochten dir sie um die Stirne legen.<lb/>Indessen hat mich Tasso auch bereichert:<lb/>Er hat Jerusalem für uns erobert<lb/>Und so die neue Christenheit beschämt,<lb/>Ein weit entferntes, hoch gestecktes Ziel<lb/>Mit frohem Mut und strengem Fleiß erreicht.<lb/>Für seine Mühe siehst du ihn gekrönt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Du lösest mir ein Räthsel. Zwei Bekränzte<lb/>Erblickt' ich mit Verwundrung, da ich kam.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Wenn du mein Glück vor deinen Augen siehst,<lb/>So wünscht' ich, dass du mein beschämt Gemüt<lb/>Mit eben diesem Blicke schauen könntest.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Mir war es lang' bekannt, dass im Belohnen<lb/>Alphons unmäßig ist, und du erfährst<lb/>Was jeder von den Seinen schon erfuhr.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Wenn du erst siehst, was er geleistet hat,<lb/>So wirst du uns gerecht und mäßig finden.<lb/>Wir sind nur hier die ersten stillen Zeugen<lb/>Des Beifalls, den die Welt ihm nicht versagt,<lb/>Und den ihm zehnfach künft'ge Jahre gönnen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Er ist durch euch schon seines Ruhms gewiss.<lb/>Wer dürfte zweifeln, wo ihr preisen könnt?<lb/>Doch sage mir, wer druckte diesen Kranz<lb/>Auf Ariostes Stirne?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>                        Diese Hand.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Und sie hat wohl getan! Er ziert ihn schön,<lb/>Als ihn der Lorbeer selbst nicht zieren würde.<lb/>Wie die Natur die innig reiche Brust<lb/>Mit einem grünen bunten Kleide deckt,<lb/>So hüllt er alles, was den Menschen nur<lb/>Ehrwürdig, liebenswürdig machen kann,<lb/>Ins blühende Gewand der Fabel ein.<lb/>Zufriedenheit, Erfahrung und Verstand<lb/>Und Geisteskraft, Geschmack und reiner Sinn<lb/>Fürs wahre Gute, geistig scheinen sie<lb/>In seinen Liedern und persönlich doch<lb/>Wie unter Blütenbäumen auszuruhn,<lb/>Bedeckt vom Schnee der leicht getragnen Blüten,<lb/>Umkränzt von Rosen, wunderlich umgaukelt<lb/>Vom losen Zauberspiel der Amoretten.<lb/>Der Quell des Überflusses rauscht darneben,<lb/>Und lässt uns bunte Wunderfische sehn.<lb/>Von seltenem Geflügel ist die Luft,<lb/>Von fremden Herden Wies' und Busch erfüllt;<lb/>Die Schalkheit lauscht im Grünen halb versteckt,<lb/>Die Weisheit lässt von einer goldnen Wolke<lb/>Von Zeit zu Zeit erhabne Sprüche tönen,<lb/>Indes auf wohl gestimmter Laute wild<lb/>Der Wahnsinn hin und her zu wühlen scheint<lb/>Und doch im schönsten Takt sich mäßig hält.<lb/>Wer neben diesem Mann sich wagen darf,<lb/>Verdient für seine Kühnheit schon den Kranz.<lb/>Vergebt, wenn ich mich selbst begeistert fühle,<lb/>Wie ein Verzückter weder Zeit noch Ort,<lb/>Noch, was ich sage, wohl bedenken kann;<lb/>Denn alle diese Dichter, diese Kränze,<lb/>Das seltne festliche Gewand der Schönen<lb/>Versetzt mich aus mir selbst in fremdes Land.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Wer ein Verdienst so wohl zu schätzen weiß,<lb/>Der wird das andre nicht verkennen. Du<lb/>Sollst uns dereinst in Tassos Liedern zeigen,<lb/>Was wir gefühlt und was nur du erkennst.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Komm mit, Antonio! Manches hab' ich noch,<lb/>Worauf ich sehr begierig bin, zu fragen.<lb/>Dann sollst du bis zum Untergang der Sonne<lb/>Den Frauen angehören. Komm! Lebt wohl.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">(Dem Fürsten folgt Antonio, den Damen Tasso.)</p>
               </div>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Zweiter Aufzug</head>
               <p>(Saal.)<lb/>
               </p>
               <div type="div3">
                  <head>Erster Auftrit</head>
                  <p>
                     <lb/>Prinzessin. Tasso.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Unsicher folgen meine Schritte dir,<lb/>O Fürstin, und Gedanken ohne Maß<lb/>Und Ordnung regen sich in meiner Seele.<lb/>Mir scheint die Einsamkeit zu winken, mich<lb/>Gefällig anzulispeln: Komm, ich löse<lb/>Die neu erregten Zweifel deiner Brust.<lb/>Doch werf' ich einen Blick auf dich, vernimmt<lb/>Mein horchend Ohr ein Wort von deiner Lippe,<lb/>So wird ein neuer Tag um mich herum,<lb/>Und alle Bande fallen von mir los.<lb/>Ich will dir gern gestehn, es hat der Mann,<lb/>Der unerwartet zu uns trat, nicht sanft<lb/>Aus einem schönen Traum mich aufgeweckt;<lb/>Sein Wesen, seine Worte haben mich<lb/>So wunderbar getroffen, dass ich mehr<lb/>Als je mich doppelt fühle, mit mir selbst<lb/>Aufs neu' in streitender Verwirrung bin.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Es ist unmöglich, dass ein alter Freund,<lb/>Der, lang' entfernt, ein fremdes Leben führte,<lb/>Im Augenblick, da er uns wieder sieht,<lb/>Sich wieder gleich wie ehmals finden soll.<lb/>Er ist in seinem Innern nicht verändert;<lb/>Lass uns mit ihm nur wenig Tage leben,<lb/>So stimmen sich die Saiten hin und wider,<lb/>Bis glücklich eine schöne Harmonie<lb/>Aufs neue sie verbindet. Wird er dann<lb/>Auch näher kennen, was du diese Zeit<lb/>Geleistet hast, so stellt er dich gewiss<lb/>Dem Dichter an die Seite, den er jetzt<lb/>Als einen Riesen dir entgegen stellt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Ach, meine Fürstin, Ariostes Lob<lb/>Aus seinem Munde hat mich mehr ergötzt,<lb/>Als dass es mich beleidigt hätte. Tröstlich<lb/>Ist es für uns, den Mann gerühmt zu wissen,<lb/>Der als ein großes Muster vor uns steht.<lb/>Wir können uns im stillen Herzen sagen:<lb/>Erreichst du einen Teil von seinem Wert,<lb/>Bleibt dir ein Teil auch seines Ruhms gewiss.<lb/>Nein, was das Herz im tiefsten mir bewegte,<lb/>Was mir noch jetzt die ganze Seele füllt,<lb/>Es waren die Gestalten jener Welt,<lb/>Die sich lebendig, rastlos, ungeheuer<lb/>Um einen großen, einzig klugen Mann<lb/>Gemessen dreht und ihren Lauf vollendet,<lb/>Den ihr der Halbgott vorzuschreiben wagt.<lb/>Begierig horcht' ich auf, vernahm mit Lust<lb/>Die sichern Worte des erfahrnen Mannes;<lb/>Doch ach! Je mehr ich horchte, mehr und mehr<lb/>Versank ich vor mir selbst, ich fürchtete,<lb/>Wie Echo an den Felsen zu verschwinden,<lb/>Ein Widerhall, ein Nichts mich zu verlieren.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Und schienst noch kurz vorher so rein zu fühlen,<lb/>Wie Held und Dichter füreinander leben,<lb/>Wie Held und Dichter sich einander suchen<lb/>Und keiner je den andern neiden soll?<lb/>Zwar herrlich ist die liedeswerte Tat,<lb/>Doch schön ist's auch, der Taten stärkste Fülle<lb/>Durch würd'ge Lieder auf die Nachwelt bringen.<lb/>Begnüge dich aus einem kleinen Staate,<lb/>Der dich beschützt, dem wilden Lauf der Welt,<lb/>Wie von dem Ufer, ruhig zuzusehn.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Und sah ich hier mit Staunen nicht zuerst,<lb/>Wie herrlich man den tapfern Mann belohnt?<lb/>Als unerfahrner Knabe kam ich her,<lb/>In einem Augenblick, da Fest auf Fest<lb/>Ferrara zu dem Mittelpunkt der Ehre<lb/>Zu machen schien. O! Welcher Anblick war's!<lb/>Den weiten Platz, auf dem in ihrem Glanze<lb/>Gewandte Tapferkeit sich zeigen sollte,<lb/>Umschloss ein Kreis, wie ihn die Sonne nicht<lb/>So bald zum zweiten Mal bescheinen wird.<lb/>Es saßen hier gedrängt die schönsten Frauen,<lb/>Gedrängt die ersten Männer unsrer Zeit.<lb/>Erstaunt durchlief der Blick die edle Menge;<lb/>Man rief: Sie alle hat das Vaterland,<lb/>Das eine, schmale, Meer umgebne Land,<lb/>Hierher geschickt. Zusammen bilden sie<lb/>Das herrlichste Gericht, das über Ehre,<lb/>Verdienst und Tugend je entschieden hat.<lb/>Gehst du sie einzeln durch, du findest keinen,<lb/>Der seines Nachbarn sich zu schämen brauche!—<lb/>Und dann eröffneten die Schranken sich;<lb/>Da stampften Pferde, glänzten Helm und Schilde,<lb/>Da drängten sich die Knappen, da erklang<lb/>Trompetenschall, und Lanzen krachten splitternd,<lb/>Getroffen tönten Helm' und Schilde, Staub,<lb/>Auf einen Augenblick, umhüllte wirbelnd<lb/>Des Siegers Ehre, des Besiegten Schmach.<lb/>O lass mich einen Vorhang vor das ganze,<lb/>Mir allzu helle Schauspiel ziehen, dass<lb/>In diesem schönen Augenblicke mir<lb/>Mein Unwert nicht zu heftig fühlbar werde.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Wenn jener edle Kreis, wenn jene Taten<lb/>Zu Müh' und Streben damals dich entflammten,<lb/>So konnt' ich, junger Freund, zu gleicher Zeit<lb/>Der Duldung stille Lehre dir bewähren.<lb/>Die Feste, die du rühmst, die hundert Zungen<lb/>Mir damals priesen und mir manches Jahr<lb/>Nachher gepriesen haben, sah ich nicht.<lb/>Am stillen Ort, wohin kaum unterbrochen<lb/>Der letzte Widerhall der Freude sich<lb/>Verlieren konnte, musst' ich manche Schmerzen<lb/>Und manchen traurigen Gedanken leiden.<lb/>Mit breiten Flügeln schwebte mir das Bild<lb/>Des Todes vor den Augen, deckte mir<lb/>Die Aussicht in die immer neue Welt.<lb/>Nur nach und nach entfernt' es sich, und ließ<lb/>Mich, wie durch einen Flor, die bunten Farben<lb/>Des Lebens, blass, doch angenehm, erblicken.<lb/>Ich sah' lebend'ge Formen wieder sanft sich regen.<lb/>Zum ersten Mal trat ich, noch unterstützt<lb/>Von meinen Frauen, aus dem Krankenzimmer,<lb/>Da kam Lucretia voll frohen Lebens<lb/>Herbei und führte dich an ihrer Hand.<lb/>Du warst der erste, der im neuen Leben<lb/>Mir neu und unbekannt entgegen trat.<lb/>Da hofft ich viel für dich und mich; auch hat<lb/>Uns bis hierher die Hoffnung nicht betrogen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Und ich, der ich, betäubt von dem Gewimmel<lb/>Des drängenden Gewühls, von so viel Glanz<lb/>Geblendet, und von mancher Leidenschaft<lb/>Bewegt, durch stille Gänge des Palasts<lb/>An deiner Schwester Seite schweigend ging,<lb/>Dann in das Zimmer trat, wo du uns bald,<lb/>Auf deine Fraun gelehnt erschienest—mir<lb/>Welch ein Moment war dieser! O vergib!<lb/>Wie den Bezauberten von Rausch und Wahn<lb/>Der Gottheit Nähe leicht und willig heilt,<lb/>So war auch ich von aller Phantasie,<lb/>Von jeder Sucht, von jedem falschen Triebe<lb/>Mit einem Blick in deinen Blick geheilt.<lb/>Wenn unerfahren die Begierde sich<lb/>Nach tausend Gegenständen sonst verlor,<lb/>Trat ich beschämt zuerst in mich zurück<lb/>Und lernte nun das Wünschenswerte kennen.<lb/>So sucht man in dem weiten Sand des Meers<lb/>Vergebens eine Perle, die verborgen<lb/>In stillen Schalen eingeschlossen ruht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Es fingen schöne Zeiten damals an,<lb/>Und hätt' uns nicht der Herzog von Urbino<lb/>Die Schwester weggeführt, uns wären Jahre<lb/>Im schönen, ungetrübten Glück verschwunden.<lb/>Doch leider jetzt vermissen wir zu sehr<lb/>Den frohen Geist, die Brust voll Mut und Leben,<lb/>Den reichen Witz der liebenswürd'gen Frau.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Ich weiß es nur zu wohl, seit jenem Tage,<lb/>Da sie von hinnen schied, vermochte dir<lb/>Die reine Freude niemand zu ersetzen.<lb/>Wie oft zerriss es meine Brust! Wie oft<lb/>Klagt' ich dem stillen Hain mein Leid um dich!<lb/>Ach! Rief ich aus, hat denn die Schwester nur<lb/>Das Glück, das Recht, der Teuern viel zu sein?<lb/>Ist denn kein Herz mehr wert, dass sie sich ihm<lb/>Vertrauen dürfte, kein Gemüt dem ihren<lb/>Mehr gleich gestimmt? Ist Geist und Witz verloschen?<lb/>Und war die eine Frau, so trefflich sie<lb/>Auch war, denn alles? Fürstin! O verzeih!<lb/>Da dacht' ich manchmal an mich selbst und wünschte,<lb/>Dir etwas sein zu können. Wenig nur,<lb/>Doch etwas, nicht mit Worten, mit der Tat<lb/>Wünscht' ich's zu sein, im Leben dir zu zeigen,<lb/>Wie sich mein Herz im Stillen dir geweiht.<lb/>Doch es gelang mir nicht, und nur zu oft<lb/>Tat ich im Irrtum was dich schmerzen musste,<lb/>Beleidigte den Mann, den du beschütztest,<lb/>Verwirrte unklug was du lösen wolltest,<lb/>Und fühlte so mich stets im Augenblick,<lb/>Wenn ich mich nahen wollte, fern und ferner.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Ich habe, Tasso, deinen Willen nie<lb/>Verkannt und weiß, wie du, dir selbst zu schaden,<lb/>Geschäftig bist. Anstatt dass meine Schwester<lb/>Mit jedem, wie er sei, zu leben weiß,<lb/>So kannst du selbst nach vielen Jahren kaum<lb/>In einen Freund dich finden.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Tadle mich!<lb/>Doch sage mir hernach: Wo ist der Mann,<lb/>Die Frau, mit der ich wie mit dir<lb/>Aus freiem Busen wagen darf zu reden?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Du solltest meinem Bruder dich vertraun.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Er ist mein Fürst!—Doch glaube nicht, dass mir<lb/>Der Freiheit wilder Trieb den Busen blähe.<lb/>Der Mensch ist nicht geboren, frei zu sein,<lb/>Und für den Edeln ist kein schöner Glück,<lb/>Als einem Fürsten, den er ehrt, zu dienen.<lb/>Und so ist er mein Herr, und ich empfinde<lb/>Den ganzen Umfang dieses großen Worts.<lb/>Nun muss ich schweigen lernen, wenn er spricht,<lb/>Und tun, wenn er gebietet, mögen auch<lb/>Verstand und Herz ihm lebhaft widersprechen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Das ist der Fall bei meinem Bruder nie,<lb/>Und nun, da wir Antonio wieder haben,<lb/>Ist dir ein neuer kluger Freund gewiss.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Ich hofft' es ehmals, jetzt verzweifl' ich fast.<lb/>Wie lehrreich wäre mir sein Umgang, nützlich<lb/>Sein Rat in tausend Fällen! Er besitzt,<lb/>Ich mag wohl sagen, alles, was mir fehlt.<lb/>Doch—haben alle Götter sich versammelt,<lb/>Geschenke seiner Wiege darzubringen—<lb/>Die Grazien sind leider ausgeblieben,<lb/>Und wem die Gaben dieser Holden fehlen,<lb/>Der kann zwar viel besitzen, vieles geben,<lb/>Doch lässt sich nie an seinem Busen ruhn.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Doch lässt sich ihm vertraun, und das ist viel.<lb/>Du musst von einem Mann nicht alles fordern,<lb/>Und dieser leistet, was er dir verspricht.<lb/>Hat er sich erst für deinen Freund erklärt,<lb/>So sorgt er selbst für dich, wo du dir fehlst.<lb/>Ihr müsst verbunden sein! Ich schmeichle mir,<lb/>Dies schöne Werk in kurzem zu vollbringen.<lb/>Nur widerstehe nicht, wie du es pflegst!<lb/>So haben wir Lenore lang besessen,<lb/>Die fein und zierlich ist, mit der es leicht<lb/>Sich leben lässt; auch dieser hast du nie,<lb/>Wie sie es wünschte, näher treten wollen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Ich habe dir gehorcht, sonst hätt' ich mich<lb/>Von ihr entfernt, anstatt mich ihr zu nahen.<lb/>So liebenswürdig sie erscheinen kann,<lb/>Ich weiß nicht, wie es ist, konnt' ich nur selten<lb/>Mit ihr ganz offen sein, und wenn sie auch<lb/>Die Absicht hat, den Freunden wohl zu tun,<lb/>So fühlt man Absicht, und man ist verstimmt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Auf diesem Wege werden wir wohl nie<lb/>Gesellschaft finden, Tasso! Dieser Pfad<lb/>Verleitet uns, durch einsames Gebüsch,<lb/>Durch stille Täler fortzuwandern; mehr<lb/>Und mehr verwöhnt sich das Gemüt, und strebt,<lb/>Die goldne Zeit, die ihm von außen mangelt,<lb/>In seinem Innern wieder herzustellen,<lb/>So wenig der Versuch gelingen will.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>O welches Wort spricht meine Fürstin aus.<lb/>Die goldne Zeit, wohin ist sie geflohn,<lb/>Nach der sich jedes Herz vergebens sehnt?<lb/>Da auf der freien Erde Menschen sich<lb/>Wie frohe Herden im Genuss verbreiteten;<lb/>Da ein uralter Baum auf bunter Wiese<lb/>Dem Hirten und der Hirtin Schatten gab,<lb/>Ein jüngeres Gebüsch die zarten Zweige<lb/>Um sehnsuchtsvolle Liebe traulich schlang;<lb/>Wo klar und still auf immer reinem Sande<lb/>Der weiche Fluss die Nymphe sanft umfing;<lb/>Wo in dem Grase die gescheuchte Schlange<lb/>Unschädlich sich verlor, der kühne Faun,<lb/>Vom tapfern Jüngling bald bestraft, entfloh;<lb/>Wo jeder Vogel in der freien Luft<lb/>Und jedes Tier, durch Berg' und Täler schweifend,<lb/>Zum Menschen sprach: Erlaubt ist, was gefällt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Mein Freund, die goldne Zeit ist wohl vorbei;<lb/>Allein die Guten bringen sie zurück.<lb/>Und soll ich dir gestehen, wie ich denke:<lb/>Die goldne Zeit, womit der Dichter uns<lb/>Zu schmeicheln pflegt, die schöne Zeit, sie war,<lb/>So scheint es mir, so wenig als sie ist;<lb/>Und war sie je, so war sie nur gewiss,<lb/>Wie sie uns immer wieder werden kann.<lb/>Noch treffen sich verwandte Herzen an<lb/>Und teilen den Genuss der schönen Welt;<lb/>Nur in dem Wahlspruch ändert sich, mein Freund,<lb/>Ein einzig Wort: Erlaubt ist was sich ziemt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>O wenn aus guten, edlen Menschen nur<lb/>Ein allgemein Gericht bestellt entschiede,<lb/>Was sich denn ziemt! Anstatt dass jeder glaubt,<lb/>Es sei auch schicklich, was ihm nützlich ist.<lb/>Wir sehn ja, dem Gewaltigen, dem Klugen<lb/>Steht alles wohl, und er erlaubt sich alles.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Willst du genau erfahren, was sich ziemt,<lb/>So frage nur bei edlen Frauen an.<lb/>Denn ihnen ist am meisten dran gelegen,<lb/>Dass alles wohl sich zieme, was geschieht.<lb/>Die Schicklichkeit umgibt mit einer Mauer<lb/>Das zarte, leicht verletzliche Geschlecht.<lb/>Wo Sittlichkeit regiert, regieren sie,<lb/>Und wo die Frechheit herrscht, da sind sie nichts.<lb/>Und wirst du die Geschlechter beide fragen:<lb/>Nach Freiheit strebt der Mann, das Weib nach Sitte.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Du nennest uns unbändig, roh, gefühllos?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Nicht das! Allein ihr strebt nach fernen Gütern,<lb/>Und euer Streben muss gewaltsam sein.<lb/>Ihr wagt es, für die Ewigkeit zu handeln,<lb/>Wenn wir ein einzig nah beschränktes Gut<lb/>Auf dieser Erde nur besitzen möchten,<lb/>Und wünschen, dass es uns beständig bleibe.<lb/>Wir sind von keinem Männerherzen sicher,<lb/>Das noch so warm sich einmal uns ergab.<lb/>Die Schönheit ist vergänglich, die ihr doch<lb/>Allein zu ehren scheint. Was übrig bleibt,<lb/>Das reizt nicht mehr, und was nicht reizt, ist tot.<lb/>Wenn's Männer gäbe, die ein weiblich Herz<lb/>Zu schätzen wüssten, die erkennen möchten,<lb/>Welch einen holden Schatz von Treu' und Liebe<lb/>Der Busen einer Frau bewahren kann;<lb/>Wenn das Gedächtnis einzig schöner Stunden<lb/>In euren Seelen lebhaft bleiben wollte;<lb/>Wenn euer Blick, der sonst durchdringend ist,<lb/>Auch durch den Schleier dringen könnte, den<lb/>Uns Alter oder Krankheit überwirft;<lb/>Wenn der Besitz, der ruhig machen soll,<lb/>Nach fremden Gütern euch nicht lüstern machte:<lb/>Dann wär' uns wohl ein schöner Tag erschienen,<lb/>Wir feierten dann unsre goldne Zeit.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Du sagst mir Worte, die in meiner Brust<lb/>Halb schon entschlafne Sorgen mächtig regen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Was meinst du, Tasso? Rede frei mit mir.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Oft hört' ich schon, und diese Tage wieder<lb/>Hab' ich's gehört, ja hätt' ich's nicht vernommen,<lb/>So müsst' ich's denken: Edle Fürsten streben<lb/>Nach deiner Hand! Was wir erwarten müssen,<lb/>Das fürchten wir und möchten schier verzweifeln,<lb/>Verlassen wirst du uns, es ist natürlich;<lb/>Doch wie wir's tragen wollen, weiß ich nicht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Für diesen Augenblick seid unbesorgt!<lb/>Fast möcht' ich sagen: Unbesorgt für immer.<lb/>Hier bin ich gern, und gerne mag ich bleiben.<lb/>Noch weiß ich kein Verhältnis, das mich lockte;<lb/>Und wenn ihr mich denn ja behalten wollt,<lb/>So lasst es mir durch Eintracht sehn und schafft<lb/>Euch selbst ein glücklich Leben, mir durch euch.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>O lehre mich, das Mögliche zu tun!<lb/>Gewidmet sind dir alle meine Tage.<lb/>Wenn, dich zu preisen, dir zu danken, sich<lb/>Mein Herz entfaltet, dann empfind' ich erst<lb/>Das reinste Glück, das Menschen fühlen können;<lb/>Das Göttlichste erfuhr ich nur in dir.<lb/>So unterscheiden sich die Erdengötter<lb/>Vor andern Menschen, wie das hohe Schicksal<lb/>Vom Rat und Willen selbst der klügsten Männer<lb/>Sich unterscheidet. Vieles lassen sie,<lb/>Wenn wir gewaltsam Wog' auf Woge sehn,<lb/>Wie leichte Wellen, unbemerkt vorüber<lb/>Vor ihren Füßen rauschen, hören nicht<lb/>Den Sturm, der uns umsaust und niederwirft,<lb/>Vernehmen unser Flehen kaum und lassen,<lb/>Wie wir beschränkten armen Kindern tun,<lb/>Mit Seufzern und Geschrei die Luft uns füllen.<lb/>Du hast mich oft, o Göttliche, geduldet,<lb/>Und wie die Sonne, trocknete dein Blick<lb/>Den Tau von meinen Augenliedern ab.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Es ist sehr billig, dass die Frauen dir<lb/>Aufs freundlichste begegnen: Es verherrlicht<lb/>Dein Lied auf manche Weise das Geschlecht.<lb/>Zart oder tapfer, hast du stets gewusst,<lb/>Sie liebenswert und edel vorzustellen;<lb/>Und wenn Armide hassenswert erscheint,<lb/>Versöhnt ihr Reiz und ihre Liebe bald.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Was auch in meinem Liede widerklingt,<lb/>Ich bin nur einer, einer alles schuldig!<lb/>Es schwebt kein geistig unbestimmtes Bild<lb/>Vor meiner Stirne, das der Seele bald<lb/>Sich überglänzend nahte, bald entzöge.<lb/>Mit meinen Augen hab' ich es gesehn,<lb/>Das Urbild jeder Tugend, jeder Schöne;<lb/>Was ich nach ihm gebildet, das wird bleiben:<lb/>Tancredes Heldenliebe zu Chlorinde,<lb/>Erminies stille, nicht bemerkte Treue,<lb/>Sophronies Großheit und Olindes Not,<lb/>Es sind nicht Schatten, die der Wahn erzeugte,<lb/>Ich weiß es, sie sind ewig; denn sie sind.<lb/>Und was hat mehr das Recht, Jahrhunderte<lb/>Zu bleiben und im stillen fortzuwirken,<lb/>Als das Geheimnis einer edlen Liebe,<lb/>Dem holden Lied bescheiden anvertraut?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Und soll ich dir noch einen Vorzug sagen,<lb/>Den unvermerkt sich dieses Lied erschleicht?<lb/>Es lockt uns nach und nach, wir hören zu,<lb/>Wir hören und wir glauben zu verstehn,<lb/>Was wir verstehn, das können wir nicht tadeln,<lb/>Und so gewinnt uns dieses Lied zuletzt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Welch einen Himmel öffnest du vor mir,<lb/>O Fürstin! Macht mich dieser Glanz nicht blind,<lb/>So seh' ich unverhofft ein ewig Glück<lb/>Auf goldnen Strahlen herrlich niedersteigen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Nicht weiter, Tasso! Viele Dinge sind's,<lb/>Die wir mit Heftigkeit ergreifen sollen:<lb/>Doch andre können nur durch Mäßigung<lb/>Und durch Entbehren unser eigen werden.<lb/>So, sagt man, sei die Tugend, sei die Liebe,<lb/>Die ihr verwandt ist. Das bedenke wohl!<lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Zweiter Auftritt</head>
                  <p>Tasso (allein).<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Ist dir's erlaubt, die Augen aufzuschlagen?<lb/>Wagst du's umher zu sehn? Du bist allein!<lb/>Vernahmen diese Säulen was sie sprach?<lb/>Und hast du Zeugen, diese stumme Zeugen<lb/>Des höchsten Glücks zu fürchten? Es erhebt<lb/>Die Sonne sich des neuen Lebenstages,<lb/>Der mit den vorigen sich nicht vergleicht.<lb/>Hernieder steigend hebt die Göttin schnell<lb/>Den Sterblichen hinauf. Welch neuer Kreis<lb/>Entdeckt sich meinem Auge, welches Reich!<lb/>Wie köstlich wird der heiße Wunsch belohnt!<lb/>Ich träumte mich dem höchsten Glücke nah,<lb/>Und dieses Glück ist über alle Träume.<lb/>Der Blindgeborne denke sich das Licht,<lb/>Die Farben wie er will; erscheinet ihm<lb/>Der neue Tag, ist's ihm ein neuer Sinn.<lb/>Voll Mut und Ahnung, freudetrunken schwankend<lb/>Betret' ich diese Bahn. Du gibst mir viel,<lb/>Du gibst, wie Erd' und Himmel uns Geschenke<lb/>Mit vollen Händen übermäßig reichen,<lb/>Und forderst wieder, was von mir zu fordern<lb/>Nur eine solche Gabe dich berechtigt.<lb/>Ich soll entbehren, soll mich mäßig zeigen<lb/>Und so verdienen, dass du mir vertraust.<lb/>Was tat ich je, dass sie mich wählen konnte?<lb/>Was soll ich tun, um ihrer wert zu sein?<lb/>Sie konnte dir vertraun und dadurch bist du's.<lb/>Ja, Fürstin, deinen Worten, deinen Blicken<lb/>Sei ewig meine Seele ganz geweiht!<lb/>Ja, fordre was du willst, denn ich bin dein!<lb/>Sie sende mich, Müh' und Gefahr und Ruhm<lb/>In fernen Landen aufzusuchen, reiche<lb/>Im stillen Hain die goldne Leier mir,<lb/>Sie weihe mich der Ruh' und ihrem Preis:<lb/>Ihr bin ich, bildend soll sie mich besitzen,<lb/>Mein Herz bewahrte jeden Schatz für sie.<lb/>O hätt' ein tausendfaches Werkzeug mir<lb/>Ein Gott gegönnt, kaum drückt' ich dann genug<lb/>Die unaussprechliche Verehrung aus.<lb/>Des Mahlers Pinsel und des Dichters Lippe,<lb/>Die süßeste, die je von frühem Honig<lb/>Genährt war, wünscht' ich mir. Nein, künftig soll<lb/>Nicht Tasso zwischen Bäumen, zwischen Mensch<lb/>Sich einsam, schwach und trüb gesinnt verlieren!<lb/>Er ist nicht mehr allein, er ist mit dir.<lb/>O dass die edelste der Taten sich<lb/>Hier sichtbar vor mich stellte, rings umgeben<lb/>Von grässlicher Gefahr! Ich dränge zu<lb/>Und wagte gern das Leben, das ich nun<lb/>Von ihren Händen habe—forderte<lb/>Die besten Menschen mir zu Freunden auf,<lb/>Unmögliches mit einer edeln Schar<lb/>Nach Ihrem Wink und Willen zu vollbringen.<lb/>Voreiliger, warum verbarg dein Mund<lb/>Nicht das, was du empfandst, bis du dich wert<lb/>Und werter ihr zu Füßen legen konntest?<lb/>Das war dein Vorsatz, war dein kluger Wunsch.<lb/>Doch sei es auch! Viel schöner ist es, rein<lb/>Und unverdient ein solch Geschenk empfangen,<lb/>Als halb und halb zu wähnen, dass man wohl<lb/>Es habe fordern dürfen. Blicke freudig!<lb/>Es ist so groß, so weit, was vor dir liegt,<lb/>Und hoffnungsvolle Jugend lockt dich wieder<lb/>In unbekannte, lichte Zukunft hin!<lb/>—Schwelle Brust!—O Witterung des Glücks,<lb/>Begünst'ge diese Pflanze doch einmal!<lb/>Sie strebt gen Himmel, tausend Zweige dringen<lb/>Aus ihr hervor, entfalten sich zu Blüten.<lb/>O dass sie Furcht, o dass sie Freuden bringe!<lb/>Dass eine liebe Hand den goldnen Schmuck<lb/>Aus ihren frischen, reichen Ästen breche!<lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Dritter Auftritt</head>
                  <p>Tasso. Antonio.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Sei mir willkommen, den ich gleichsam jetzt<lb/>Zum ersten Mal erblicke! Schöner ward<lb/>Kein Mann mir angekündigt. Sei willkommen!<lb/>Dich kenn' ich nun und deinen ganzen Wert,<lb/>Dir biet' ich ohne Zögern Herz und Hand<lb/>Und hoffe, dass auch du mich nicht verschmähst.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Freigebig bietest du mir schöne Gaben,<lb/>Und ihren Wert erkenn' ich wie ich soll:<lb/>Drum lass mich zögern, eh' ich sie ergreife.<lb/>Weiß ich doch nicht, ob ich dir auch dagegen<lb/>Ein Gleiches geben kann. Ich möchte gern<lb/>Nicht übereilt und nicht undankbar scheinen:<lb/>Lass mich für beide klug und sorgsam sein.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Wer wird die Klugheit tadeln? Jeder Schritt<lb/>Des Lebens zeigt, wie sehr sie nötig sei;<lb/>Doch schöner ist's, wenn uns die Seele sagt,<lb/>Wo wir der feinen Vorsicht nicht bedürfen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Darüber frage jeder sein Gemüt,<lb/>Weil er den Fehler selbst zu büßen hat.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>So sei's! Ich habe meine Pflicht getan:<lb/>Der Fürstin Wort, die uns zu Freunden wünscht,<lb/>Hab' ich verehrt und mich dir vorgestellt.<lb/>Rückhalten durft' ich nicht, Antonio; doch gewiss,<lb/>Zudringen will ich nicht. Es mag denn sein.<lb/>Zeit und Bekanntschaft heißen dich vielleicht<lb/>Die Gabe wärmer fordern, die du jetzt<lb/>So kalt beiseite lehnst und fast verschmähst.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Der Mäßige wird öfters kalt genannt<lb/>Von Menschen, die sich warm vor andern glauben,<lb/>Weil sie die Hitze fliegend überfällt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Du tadelst, was ich tadle, was ich melde.<lb/>Auch ich verstehe wohl, so jung ich bin,<lb/>Der Heftigkeit die Dauer vorzuziehn.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Sehr weislich! Bleibe stets auf diesem Sinne.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Du bist berechtigt, mir zu raten, mich<lb/>Zu warnen; denn es steht Erfahrung dir<lb/>Als lang' erprobte Freundin an der Seite.<lb/>Doch glaube nur, es horcht ein stilles Herz<lb/>Auf jedes Tages, jeder Stunde Warnung<lb/>Und übt sich ingeheim an jedem Guten,<lb/>Das deine Strenge neu zu lehren glaubt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Es ist wohl angenehm, sich mit sich selbst<lb/>Beschäft'gen, wenn es nur so nützlich wäre.<lb/>Inwendig lernt kein Mensch sein Innerstes<lb/>Erkennen; denn er misst nach eignem Maß<lb/>Sich bald zu klein und leider oft zu groß.<lb/>Der Mensch erkennt sich nur im Menschen, nur<lb/>Das Leben lehret jedem, was er sei.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Mit Beifall und Verehrung hör' ich dich.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Und dennoch denkst du wohl bei diesen Worten<lb/>Ganz etwas anders, als ich sagen will.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Auf diese Weise rücken wir nicht näher.<lb/>Es ist nicht klug, es ist nicht wohl getan,<lb/>Vorsätzlich einen Menschen zu verkennen,<lb/>Er sei auch, wer er sei. Der Fürstin Wort<lb/>Bedurft' es kaum, leicht hab' ich dich erkannt:<lb/>Ich weiß, dass du das Gute willst und schaffst.<lb/>Dein eigen Schicksal lässt dich unbesorgt,<lb/>An andre denkst du, Andern stehst du bei,<lb/>Und auf des Lebens leicht bewegter Woge<lb/>Bleibt dir ein stetes Herz. So seh' ich dich.<lb/>Und was wär' ich, ging' ich dir nicht entgegen?<lb/>Sucht' ich begierig nicht auch einen Teil<lb/>An dem verschlossnen Schatz, den du bewahrst?<lb/>Ich weiß, es reut dich nicht, wenn du dich öffnest,<lb/>Ich weiß, du bist mein Freund, wenn du mich kennst:<lb/>Und eines solchen Freunds bedurft' ich lange.<lb/>Ich schäme mich der Unerfahrenheit<lb/>Und meiner Jugend nicht. Still ruhet noch<lb/>Der Zukunft goldne Wolke mir ums Haupt.<lb/>O nimm mich, edler Mann, an deine Brust<lb/>Und weihe mich, den Raschen, Unerfahrnen,<lb/>Zum mäßigen Gebrauch des Lebens ein.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>In einem Augenblicke forderst du,<lb/>Was wohlbedächtig nur die Zeit gewährt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>In einem Augenblick gewährt die Liebe,<lb/>Was Mühe kaum in langer Zeit erreicht.<lb/>Ich bitt' es nicht von dir, ich darf es fordern.<lb/>Dich ruf' ich in der Tugend Namen auf,<lb/>Die gute Menschen zu verbinden eifert.<lb/>Und soll ich dir noch einen Namen nennen?<lb/>Die Fürstin hofft's, Sie will's—Eleonore,<lb/>Sie will mich zu dir führen, dich zu mir.<lb/>O lass uns ihrem Wunsch entgegen gehn!<lb/>Lass uns verbunden vor die Göttin treten,<lb/>Ihr unsern Dienst, die ganze Seele bieten,<lb/>Vereint für sie das Würdigste zu tun.<lb/>Noch einmal!—Hier ist meine Hand! Schlag ein!<lb/>Tritt nicht zurück und weigre dich nicht länger,<lb/>O edler Mann, und gönne mir die Wollust,<lb/>Die schönste guter Menschen, sich dem Bessern<lb/>Vertrauend ohne Rückhalt hinzugeben!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Du gehst mit vollen Segeln! Scheint es doch,<lb/>Du bist gewohnt zu siegen, überall<lb/>Die Wege breit, die Pforten weit zu finden.<lb/>Ich gönne jeden Wert und jedes Glück<lb/>Dir gern, allein ich sehe nur zu sehr,<lb/>Wir stehn zu weit noch voneinander ab.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Es sei an Jahren, an geprüftem Wert;<lb/>An frohem Muth und Willen weich' ich keinem.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Der Wille lockt die Taten nicht herbei;<lb/>Der Mut stellt sich die Wege kürzer vor.<lb/>Wer angelangt am Ziel ist, wird gekrönt,<lb/>Und oft entbehrt ein Würd'ger eine Krone.<lb/>Doch gibt es leichte Kränze, Kränze gibt es<lb/>Von sehr verschiedner Art: Sie lassen sich<lb/>Oft im Spazierengehn bequem erreichen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Was eine Gottheit diesem frei gewährt<lb/>Und jenem streng versagt, ein solches Gut<lb/>Erreicht nicht jeder, wie er will und mag.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Schreib es dem Glück vor andern Göttern zu,<lb/>So hör' ich's gern; denn seine Wahl ist blind.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Auch die Gerechtigkeit trägt eine Binde<lb/>Und schließt die Augen jedem Blendwerk zu.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Das Glück erhebe billig der Beglückte!<lb/>Er dicht' ihm hundert Augen fürs Verdienst<lb/>Und kluge Wahl und strenge Sorgfalt an,<lb/>Nenn' es Minerva, nenn' es, wie er will,<lb/>Er halte gnädiges Geschenk für Lohn,<lb/>Zufälligen Putz für wohl verdienten Schmuck.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Du brauchst nicht deutlicher zu sein. Es ist genug!<lb/>Ich blicke tief dir in das Herz und kenne<lb/>Für's ganze Leben dich. O kennte so<lb/>Dich meine Fürstin auch! Verschwende nicht<lb/>Die Pfeile deiner Augen, deiner Zunge!<lb/>Du richtest sie vergebens nach dem Kranze,<lb/>Dem unverwelklichen, auf meinem Haupt.<lb/>Sei erst so groß, mir ihn nicht zu beneiden!<lb/>Dann darfst du mir vielleicht ihn streitig machen.<lb/>Ich acht' ihn heilig und das höchste Gut:<lb/>Doch zeige mir den Mann, der das erreicht,<lb/>Wornach ich strebe, zeige mir den Helden,<lb/>Von dem mir die Geschichten nur erzählten;<lb/>Den Dichter stell' mir vor, der sich Homer,<lb/>Virgil sich vergleichen darf, ja, was<lb/>Noch mehr gesagt ist, zeige mir den Mann,<lb/>Der dreifach diesen Lohn verdiente, den<lb/>Die schöne Krone dreifach mehr als mich<lb/>Beschämte: Dann sollst du mich kniend sehn<lb/>Vor jener Gottheit, die mich so begabte;<lb/>Nicht eher stünd' ich auf, bis sie die Zierde<lb/>Von meinem Haupt auf seins hinüber drückte.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Bis dahin bleibst du freilich ihrer wert.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Man wäge mich, das will ich nicht vermeiden;<lb/>Allein Verachtung hab' ich nicht verdient.<lb/>Die Krone, der mein Fürst mich würdig achtete,<lb/>Die meiner Fürstin Hand für mich gewunden,<lb/>Soll keiner mir bezweifeln noch begrinsen!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Es ziemt der hohe Ton, die rasche Glut<lb/>Nicht dir zu mir, noch dir an diesem Orte.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Was du dir hier erlaubst, das ziemt auch mir.<lb/>Und ist die Wahrheit wohl von hier verbannt?<lb/>Ist im Palast der freie Geist gekerkert?<lb/>Hat hier ein edler Mensch nur Druck zu dulden?<lb/>Mich dünkt hier ist die Hoheit erst an ihrem Platz,<lb/>Der Seele Hoheit! Darf sie sich der Nähe<lb/>Der Großen dieser Erde nicht erfreun?<lb/>Sie darf's und soll's. Wir nahen uns dem Fürsten<lb/>Durch Adel nur, der uns von Vätern kam;<lb/>Warum nicht durchs Gemüt, das die Natur<lb/>Nicht jedem groß verlieh, wie sie nicht jedem<lb/>Die Reihe großer Ahnherrn geben konnte?<lb/>Nur Kleinheit sollte hier sich ängstlich fühlen,<lb/>Der Neid, der sich zu seiner Schande zeigt:<lb/>Wie keiner Spinne schmutziges Gewebe<lb/>An diesen Marmorwänden haften soll.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Du zeigst mir selbst mein Recht dich zu verschmähn!<lb/>Der übereilte Knabe will des Manns<lb/>Vertraun und Freundschaft mit Gewalt ertrotzen?<lb/>Unsittlich, wie du bist, hältst du dich gut?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Viel lieber, was ihr euch unsittlich nennt,<lb/>Als was ich mir unedel nennen müsste.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Du bist noch jung genug, dass gute Zucht<lb/>Dich eines bessern Wegs belehren kann.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Nicht jung genug, vor Götzen mich zu neigen,<lb/>Und, Trotz mit Trotz zu bänd'gen, alt genug.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Wo Lippenspiel und Saitenspiel entscheiden,<lb/>Ziehst du als Held und Sieger wohl davon.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Verwegen wär' es, meine Faust zu rühmen;<lb/>Denn sie hat nichts getan; doch ich vertrau' ihr.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Du traust auf Schonung, die dich nur zu sehr<lb/>Im frechen Laufe deines Glücks verzog.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Dass ich erwachsen bin, das fühl' ich nun.<lb/>Mit dir am wenigsten hätt' ich gewünscht<lb/>Das Wagespiel der Waffen zu versuchen:<lb/>Allein du schürest Glut auf Glut, es kocht<lb/>Das innre Mark, die schmerzliche Begier<lb/>Der Rache siedet schäumend in der Brust.<lb/>Bist du der Mann der du dich rühmst, so steh mir!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Du weißt so wenig wer, als wo du bist.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Kein Heiligtum heißt uns den Schimpf ertragen.<lb/>Du lästerst, du entweihest diesen Ort,<lb/>Nicht ich, der ich Vertraun, Verehrung, Liebe,<lb/>Das schönste Opfer, dir entgegen trug.<lb/>Dein Geist verunreint dieses Paradies<lb/>Und deine Worte diesen reinen Saal,<lb/>Nicht meines Herzens schwellendes Gefühl,<lb/>Das braust, den kleinsten Flecken nicht zu leiden.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Welch hoher Geist in einer engen Brust!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Hier ist noch Raum, dem Busen Luft zu machen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Es macht das Volk sich auch mit Worten Luft.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Bist du ein Edelmann wie ich, so zeig' es.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Ich bin es wohl, doch weiß ich, wo ich bin.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Komm mit herab, wo unsre Waffen gelten.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Wie du nicht fordern solltest, folg' ich nicht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Der Feigheit ist solch Hindernis willkommen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Der Feige droht nur, wo er sicher ist.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Mit Freuden kann ich diesem Schutz entsagen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Vergib dir nur, dem Ort vergibst du nichts.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Verzeihe mir der Ort dass ich es litt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">(Er zieht den Degen.)</p>
                  <p rend="justify">Zieh oder folge, wenn ich nicht auf ewig,<lb/>Wie ich dich hasse, dich verachten soll.<lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Vierter Auftritt</head>
                  <p>Alphons. Die Vorigen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>In welchem Streit treff' ich euch unerwartet?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Du findest mich, o Fürst, gelassen stehn<lb/>Vor einem, den die Wut ergriffen hat.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Ich bete dich als eine Gottheit an,<lb/>Dass du mit Einem Blick mich warnend bändigst.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Erzähl', Antonio, Tasso, sag' mir an,<lb/>Wie hat der Zwist sich in mein Haus gedrungen?<lb/>Wie hat er euch ergriffen, von der Bahn<lb/>Der Sitten, der Gesetze kluge Männer<lb/>Im Taumel weggerissen? Ich erstaune.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Du kennst uns beide nicht, ich glaub' es wohl.<lb/>Hier dieser Mann, berühmt als klug und sittlich,<lb/>Hat roh und hämisch, wie ein unerzogner,<lb/>Unedler Mensch, sich gegen mich betragen.<lb/>Zutraulich naht' ich ihm, er stieß mich weg;<lb/>Beharrlich liebend drang ich mich zu ihm,<lb/>Und bitter, immer bittrer, ruht' er nicht,<lb/>Bis er den reinsten Tropfen Bluts in mir<lb/>Zu Galle wandelte. Verzeih! Du hast mich hier<lb/>Als einen Wütenden getroffen. Dieser<lb/>Hat alle Schuld, wenn ich mich schuldig machte.<lb/>Er hat die Glut gewaltsam angefacht,<lb/>Die mich ergriff und mich und ihn verletzte.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Ihn riss der hohe Dichterschwung hinweg!<lb/>Du hast, o Fürst, zuerst mich angeredet,<lb/>Hast mich gefragt: Es sei mir nun erlaubt,<lb/>Nach diesem raschen Redner auch zu sprechen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>O ja, erzähl', erzähl' von Wort zu Wort!<lb/>Und kannst du jede Silbe, jede Miene<lb/>Vor diesen Richter stellen, wag' es nur!<lb/>Beleidige dich selbst zum zweiten Male<lb/>Und zeuge wider dich! Dagegen will<lb/>Ich keinen Hauch und keinen Pulsschlag leugnen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Wenn du noch mehr zu reden hast, so sprich;<lb/>Wo nicht, so schweig und unterbrich mich nicht.<lb/>Ob ich, mein Fürst, ob dieser heiße Kopf<lb/>Den Streit zuerst begonnen? Wer es sei,<lb/>Der unrecht hat? Ist eine weite Frage,<lb/>Die wohl zuvörderst noch auf sich beruht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Wie das? Mich dünkt, das ist die erste Frage:<lb/>Wer von uns beiden Recht und Unrecht hat.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Nicht ganz, wie sich's der unbegränzte Sinn<lb/>Gedenken mag.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>            Antonio!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>                        Gnädigster,<lb/>Ich ehre deinen Wink, doch lass ihn schweigen!<lb/>Hab' ich gesprochen, mag er weiter reden;<lb/>Du wirst entscheiden. Also sag' ich nur:<lb/>Ich kann mit ihm nicht rechten, kann ihn weder<lb/>Verklagen, noch mich selbst verteid'gen, noch<lb/>Ihm jetzt genug zu tun mich anerbieten.<lb/>Denn, wie er steht, ist er kein freier Mann.<lb/>Es waltet über ihm ein schwer Gesetz,<lb/>Das deine Gnade höchstens lindern wird.<lb/>Er hat mir hier gedroht, hat mich gefodert;<lb/>Vor dir verbarg er kaum das nackte Schwert.<lb/>Und tratst du, Herr, nicht zwischen uns herein,<lb/>So stünde jetzt auch ich als pflichtvergessen,<lb/>Mitschuldig und beschämt vor deinem Blick.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons (zu Tasso).<lb/>Du hast nicht wohl getan.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>                        Mich spricht, o Herr,<lb/>Mein eigen Herz, gewiss auch deines frei.<lb/>Ja, es ist wahr, ich drohte, forderte,<lb/>Ich zog. Allein, wie tückisch seine Zunge<lb/>Mit wohl gewählten Worten mich verletzt,<lb/>Wie scharf und schnell sein Zahn das feine Gift<lb/>Mir in das Blut geflößt, wie er das Fieber<lb/>Nur mehr und mehr erhitzt—du denkst es nicht!<lb/>Gelassen, kalt, hat er mich ausgehalten,<lb/>Aufs Höchste mich getrieben. O! Du kennst,<lb/>Du kennst ihn nicht und wirst ihn niemals kennen!<lb/>Ich trug ihm warm die schönste Freundschaft an—<lb/>Er warf mir meine Gaben vor die Füße;<lb/>Und hätte meine Seele nicht geglüht,<lb/>So war sie deiner Gnade, deines Dienstes<lb/>Auf ewig unwert. Hab' ich des Gesetzes<lb/>Und dieses Orts vergessen, so verzeih.<lb/>Auf keinem Boden darf ich niedrig sein,<lb/>Erniedrigung auf keinem Boden dulden.<lb/>Wenn dieses Herz, es sei auch, wo es will,<lb/>Dir fehlt und sich, dann strafe, dann verstoße,<lb/>Und lass mich nie dein Auge wieder sehn.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Wie leicht der Jüngling schwere Lasten trägt<lb/>Und Fehler wie den Staub vom Kleide schüttelt!<lb/>Es wäre zu verwundern, wenn die Zauberkraft<lb/>Der Dichtung nicht bekannter wäre, die<lb/>Mit dem Unmöglichen so gern ihr Spiel<lb/>Zu treiben liebt. Ob du auch so, mein Fürst,<lb/>Ob alle deine Diener diese Tat<lb/>So unbedeutend halten, zweifl' ich fast.<lb/>Die Majestät verbreitet ihren Schutz<lb/>Auf jeden, der sich ihr wie einer Gottheit<lb/>Und ihrer unverletzten Wohnung naht.<lb/>Wie an dem Fuße des Altars bezähmt<lb/>Sich auf der Schwelle jede Leidenschaft.<lb/>Da blinkt kein Schwert, da fällt kein drohend Wort,<lb/>Da fordert selbst Beleid'gung keine Rache.<lb/>Es bleibt das weite Feld ein offner Raum<lb/>Für Grimm und Unversöhnlichkeit genug:<lb/>Dort wird kein Feiger drohn, kein Mann wird fliehn.<lb/>Hier diese Mauern haben deine Väter<lb/>Auf Sicherheit gegründet, ihrer Würde<lb/>Ein Heiligtum befestigt, diese Ruhe<lb/>Mit schweren Strafen ernst und klug erhalten;<lb/>Verbannung, Kerker, Tod ergriff den Schuldigen.<lb/>Da war kein Ansehn der Person, es hielt<lb/>Die Milde nicht den Arm des Rechts zurück,<lb/>Und selbst der Frevler fühlte sich geschreckt.<lb/>Nun sehen wir nach langem, schönem Frieden<lb/>In das Gebiet der Sitten rohe Wut<lb/>Im Taumel wiederkehren. Herr, entscheide,<lb/>Bestrafe! Denn wer kann in seiner Pflicht<lb/>Beschränkten Grenzen wandeln, schützet ihn<lb/>Nicht das Gesetz und seines Fürsten Kraft?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Mehr, als ihr beide sagt und sagen könnt,<lb/>Lässt unparteiisch das Gemüt mich hören.<lb/>Ihr hättet schöner eure Pflicht getan,<lb/>Wenn ich dies Urteil nicht zu sprechen hätte;<lb/>Denn hier sind Recht und Unrecht nah verwandt.<lb/>Wenn dich Antonio beleidigt hat,<lb/>So hat er dir auf irgendeine Weise<lb/>Genug zu tun, wie du es fordern wirst.<lb/>Mir wär' es lieb, ihr wähltet mich zum Austrag.<lb/>Indessen, dein Vergehen macht, o Tasso,<lb/>Dich zum Gefangnen. Wie ich dir vergebe,<lb/>So lindr' ich das Gesetz um deinetwillen.<lb/>Verlass uns, Tasso! Bleib auf deinem Zimmer,<lb/>Von dir und mit dir selbst allein bewacht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Ist dies, o Fürst, dein richterlicher Spruch?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Erkennest du des Vaters Milde nicht?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso (zu Antonio).<lb/>Mit dir hab' ich vorerst nichts mehr zu reden.<lb/>(Zu Alphons.) O Fürst, es übergibt dein ernstes Wort<lb/>Mich Freien der Gefangenschaft. Es sei!<lb/>Du hältst es recht. Dein heilig Wort verehrend,<lb/>Heiß' ich mein innres Herz im tiefsten schweigen.<lb/>Es ist mir neu, so neu, dass ich fast dich<lb/>Und mich und diesen schönen Ort nicht kenne.<lb/>Doch diesen kenn' ich wohl—Gehorchen will ich,<lb/>Ob ich gleich hier noch manches sagen könnte<lb/>Und sagen sollte. Mir verstummt die Lippe.<lb/>War's ein Verbrechen? Wenigstens es scheint,<lb/>Ich bin als ein Verbrecher angesehn.<lb/>Und, was mein Herz auch sagt, ich bin gefangen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Du nimmst es höher, Tasso, als ich selbst.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Mir bleibt es unbegreiflich wie es ist;<lb/>Zwar unbegreiflich nicht, ich bin kein Kind;<lb/>Ich meine fast, ich müsst' es denken können.<lb/>Auf einmal winkt mich eine Klarheit an,<lb/>Doch augenblicklich schließt sich's wieder zu,<lb/>Ich höre nur mein Urteil, beuge mich.<lb/>Das sind zuviel vergebne Worte schon.<lb/>Gewöhne dich von nun an zu gehorchen,<lb/>Ohnmächt'ger! Du vergaßest wo du standst:<lb/>Der Götter Saal schien dir auf gleicher Erde,<lb/>Nun überwältigt dich der jähe Fall.<lb/>Gehorche gern; denn es geziemt dem Manne,<lb/>Auch willig das Beschwerliche zu tun.<lb/>Hier nimm den Degen erst, den du mir gabst,<lb/>Als ich dem Kardinal nach Frankreich folgte;<lb/>Ich führt' ihn nicht mit Ruhm, doch nicht mit Schande,<lb/>Auch heute nicht. Der hoffnungsvollen Gabe<lb/>Entäußr' ich mich mit tief gerührtem Herzen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Wie ich zu dir gesinnt bin fühlst du nicht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Gehorchen ist mein Los, und nicht, zu denken!<lb/>Und leider eines herrlichern Geschenks<lb/>Verleugnung fordert das Geschick von mir.<lb/>Die Krone kleidet den Gefangnen nicht:<lb/>Ich nehme selbst von meinem Haupt die Zierde,<lb/>Die für die Ewigkeit gegönnt mir schien.<lb/>Zu früh war mir das schönste Glück verliehen<lb/>Und wird, als hätt' ich sein mich überhoben,<lb/>Mir nur zu bald geraubt.<lb/>Du nimmst dir selbst, was keiner nehmen konnte,<lb/>Und was kein Gott zum zweiten Male gibt.<lb/>Wir Menschen werden wunderbar geprüft;<lb/>Wir könnten's nicht ertragen, hätt' uns nicht<lb/>Den holden Leichtsinn die Natur verliehn.<lb/>Mit unschätzbaren Gütern lehret uns<lb/>Verschwenderisch die Not gelassen spielen:<lb/>Wir öffnen willig unsre Hände, dass<lb/>Unwiederbringlich uns ein Gut entschlüpfe.<lb/>Mit diesem Kuss vereint sich eine Träne<lb/>Und weiht dich der Vergänglichkeit! Es ist<lb/>Erlaubt das holde Zeichen unsrer Schwäche.<lb/>Wer weinte nicht, wenn das Unsterbliche<lb/>Vor der Zerstörung selbst nicht sicher ist?<lb/>Geselle dich zu diesem Degen, der<lb/>Dich leider nicht erwarb! Um ihn geschlungen,<lb/>Ruhe, wie auf dem Sarg der Tapfern, auf<lb/>Dem Grabe meines Glücks und meiner Hoffnung!<lb/>Hier leg' ich beide willig dir zu Füßen;<lb/>Denn wer ist wohl gewaffnet, wenn du zürnst?<lb/>Und wer geschmückt, o Herr, den du verkennst?<lb/>Gefangen geh' ich, warte des Gerichts.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">(Auf des Fürsten Wink, hebt ein Page den Degen mit dem Kranze auf und trägt ihn weg.)</p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Fünfter Auftritt</head>
                  <p>Alphons. Antonio.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Wo schwärmt der Knabe hin? Mit welchen Farben<lb/>Mahlt er sich seinen Wert und sein Geschick?<lb/>Beschränkt und unerfahren, hält die Jugend<lb/>Sich für ein einzig auserwähltes Wesen<lb/>Und alles über alle sich erlaubt.<lb/>Er fühle sich gestraft, und strafen heißt<lb/>Dem Jüngling wohl tun, dass der Mann uns danke.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Er ist gestraft, ich fürchte: Nur zu viel.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Wenn du gelind mit ihm verfahren magst,<lb/>So gib, o Fürst, ihm seine Freiheit wieder,<lb/>Und unsern Zwist entscheide dann das Schwert.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Wenn es die Meinung fordert, mag es sein.<lb/>Doch sprich, wie hast du seinen Zorn gereizt?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Ich wüsste kaum zu sagen, wie's geschah.<lb/>Als Menschen hab' ich ihn vielleicht gekränkt,<lb/>Als Edelmann hab' ich ihn nicht beleidigt.<lb/>Und seinen Lippen ist im größten Zorne<lb/>Kein sittenloses Wort entflohn.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>                        So schien<lb/>Mir euer Streit, und was ich gleich gedacht,<lb/>Bekräftigt deine Rede mir noch mehr.<lb/>Wenn Männer sich entzweien, hält man billig<lb/>Den Klügsten für den Schuldigen. Du solltest<lb/>Mit ihm nicht zürnen; ihn zu leiten stünde<lb/>Dir besser an. Noch immer ist es Zeit:<lb/>Hier ist kein Fall, der euch zu streiten zwänge.<lb/>Solang mir Friede bleibt, so lange wünsch' ich<lb/>In meinem Haus ihn zu genießen. Stelle<lb/>Die Ruhe wieder her—du kannst es leicht.<lb/>Lenore Sanvitale mag ihn erst<lb/>Mit zarter Lippe zu besänft'gen suchen:<lb/>Dann tritt zu ihm, gib ihm in meinem Namen<lb/>Die volle Freiheit wieder, und gewinne<lb/>Mit edeln, wahren Worten sein Vertraun.<lb/>Verrichte das, sobald du immer kannst;<lb/>Du wirst als Freund und Vater mit ihm sprechen.<lb/>Noch eh' wir scheiden, will ich Friede wissen,<lb/>Und dir ist nichts unmöglich, wenn du willst.<lb/>Wir bleiben lieber eine Stunde länger<lb/>Und lassen dann die Frauen sanft vollenden,<lb/>Was du begannst; und kehren wir zurück,<lb/>So haben sie von diesem raschen Eindruck<lb/>Die letzte Spur vertilgt. Es scheint, Antonio,<lb/>Du willst nicht aus der Übung kommen! Du<lb/>Hast ein Geschäft kaum erst vollendet, nun<lb/>Kehrst du zurück und schaffst dir gleich ein neues.<lb/>Ich hoffe, dass auch dieses dir gelingt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Ich bin beschämt und seh' in deinen Worten,<lb/>Wie in dem klarsten Spiegel, meine Schuld!<lb/>Gar leicht gehorcht man einem edlen Herrn,<lb/>Der überzeugt, indem er uns gebietet.<lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Dritter Aufzug</head>
               <div type="div3">
                  <head>Erster Auftritt</head>
                  <p>Prinzessin (allein).<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Wo bleibt Eleonore? Schmerzlicher<lb/>Bewegt mir jeden Augenblick die Sorge<lb/>Das tiefste Herz. Kaum weiß ich was geschah,<lb/>Kaum weiß ich, wer von beiden schuldig ist.<lb/>O dass sie käme! Möcht' ich doch nicht gern<lb/>Den Bruder nicht, Antonio nicht sprechen,<lb/>Eh' ich gefasster bin, eh' ich vernommen,<lb/>Wie alles steht, und was es werden kann.<lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Zweiter Auftritt</head>
                  <p>Prinzessin. Leonore.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Was bringst du, Leonore? Sag' mir an,<lb/>Wie steht's um unsre Freunde? Was geschah?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Mehr, als wir wissen, hab' ich nicht erfahren.<lb/>Sie trafen hart zusammen, Tasso zog,<lb/>Dein Bruder trennte sie. Allein es scheint,<lb/>Als habe Tasso diesen Streit begonnen:<lb/>Antonio geht frei umher und spricht<lb/>Mit seinem Fürsten: Tasso bleibt dagegen<lb/>Verbannt in seinem Zimmer und allein.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Gewiss hat ihn Antonio gereizt,<lb/>Den hoch Gestimmten kalt und fremd beleidigt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Ich glaub' es selbst. Denn eine Wolke stand,<lb/>Schon als er zu uns trat, um seine Stirn.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Ach dass wir doch, dem reinen stillen Wink<lb/>Des Herzens nach zu gehen, so sehr verlernen!<lb/>Ganz leise spricht ein Gott in unsrer Brust,<lb/>Ganz leise, ganz vernehmlich, zeigt uns an,<lb/>Was zu ergreifen ist und was zu fliehn.<lb/>Antonio erschien mir heute früh<lb/>Viel schroffer noch als je, in sich gezogner.<lb/>Es warnte mich mein Geist, als neben ihn<lb/>Sich Tasso stellte. Sieh das Äußre nur<lb/>Von beiden an, das Angesicht, den Ton,<lb/>Den Blick, den Tritt! Es widerstrebt sich alles;<lb/>Sie können ewig keine Liebe wechseln.<lb/>Doch überredete die Hoffnung mich,<lb/>Die Gleisnerinn: Sie sind vernünftig beide,<lb/>Sind edel, unterrichtet, deine Freunde;<lb/>Und welch ein Band ist sichrer als der Guten?<lb/>Ich trieb den Jüngling an; er gab sich ganz;<lb/>Wie schön, wie warm ergab er ganz sich mir!<lb/>O hätt' ich gleich Antonio gesprochen!<lb/>Ich zauderte; es war nur kurze Zeit;<lb/>Ich scheute mich, gleich mit den ersten Worten<lb/>Und dringend ihm den Jüngling zu empfehlen;<lb/>Verließ auf Sitte mich und Höflichkeit,<lb/>Auf den Gebrauch der Welt, der sich so glatt<lb/>Selbst zwischen Feinde legt; befürchtete<lb/>Von dem geprüften Manne diese Jähe<lb/>Der raschen Jugend nicht. Es ist geschehn.<lb/>Das Übel stand mir fern, nun ist es da.<lb/>O gib mir einen Rat! Was ist zu tun?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Wie schwer zu raten sei, das fühlst du selbst<lb/>Nach dem, was du gesagt. Es ist nicht hier<lb/>Ein Missverständnis zwischen gleich Gestimmten;<lb/>Das stellen Worte, ja im Notfall stellen<lb/>Es Waffen leicht und glücklich wieder her.<lb/>Zwei Männer sind's, ich hab' es lang gefühlt,<lb/>Die darum Feinde sind, weil die Natur<lb/>Nicht einen Mann aus ihnen beiden formte.<lb/>Und wären sie zu ihrem Vorteil klug,<lb/>So würden sie als Freunde sich verbinden:<lb/>Dann stünden sie für einen Mann und gingen<lb/>Mit Macht und Glück und Lust durchs Leben hin.<lb/>So hofft' ich selbst; nun seh' ich wohl: Umsonst.<lb/>Der Zwist von heute, sei er, wie er sei,<lb/>Ist beizulegen; doch das sichert uns<lb/>Nicht für die Zukunft, für den Morgen nicht.<lb/>Es wär' am besten, dächt' ich, Tasso reiste<lb/>Auf eine Zeit von hier; er könnte ja<lb/>Nach Rom, auch nach Florenz sich wenden; dort<lb/>Träf' ich in wenig Wochen ihn und könnte<lb/>Auf sein Gemüt als eine Freundin wirken.<lb/>Du würdest hier indessen den Antonio,<lb/>Der uns so fremd geworden, dir aufs neue<lb/>Und deinen Freunden näher bringen: So<lb/>Gewährte das, was itzt unmöglich scheint,<lb/>Die gute Zeit vielleicht, die vieles gibt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Du willst dich in Genuss, o Freundin, setzen,<lb/>Ich soll entbehren; heißt das billig sein?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Entbehren wirst du nichts, als was du doch<lb/>In diesem Falle nicht genießen könntest.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>So ruhig soll ich einen Freund verbannen?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Erhalten, den du nur zum Schein verbannst.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Mein Bruder wird ihn nicht mit Willen lassen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Wenn er es sieht wie wir, so gibt er nach.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Es ist so schwer, im Freunde sich verdammen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Und dennoch rettest du den Freund in dir.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Ich gebe nicht mein Ja, dass es geschehe.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>So warte noch ein größres Übel ab.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Du peinigst mich und weißt nicht, ob du nützest.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Wir werden bald entdecken, wer sich irrt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Und soll es sein, so frage mich nicht länger.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Wer sich entschließen kann, besiegt den Schmerz.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Entschlossen bin ich nicht, allein es sei,<lb/>Wenn er sich nicht auf lange Zeit entfernt—<lb/>Und lass uns für ihn sorgen, Leonore,<lb/>Dass er nicht etwa künftig Mangel leide,<lb/>Dass ihm der Herzog seinen Unterhalt<lb/>Auch in der Ferne willig reichen lasse.<lb/>Sprich mit Antonio; denn er vermag<lb/>Bei meinem Bruder viel, und wird den Streit<lb/>Nicht unserm Freund und uns gedenken wollen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Ein Wort von dir, Prinzessin, gälte mehr.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Ich kann, du weißt es, meine Freundin, nicht<lb/>Wie's meine Schwester von Urbino kann,<lb/>Für mich und für die Meinen was erbitten.<lb/>Ich lebe gern so stille vor mich hin,<lb/>Und nehme von dem Bruder dankbar an,<lb/>Was er mir immer geben kann und will.<lb/>Ich habe sonst darüber manchen Vorwurf<lb/>Mir selbst gemacht; nun hab' ich überwunden.<lb/>Es schalt mich eine Freundin oft darum:<lb/>Du bist uneigennützig, sagte sie,<lb/>Das ist recht schön; allein so sehr bist du's,<lb/>Dass du auch das Bedürfnis deiner Freunde<lb/>Nicht recht empfinden kannst. Ich lass' es gehn<lb/>Und muss denn eben diesen Vorwurf tragen.<lb/>Um desto mehr erfreut es mich, dass ich<lb/>Nun in der Tat dem Freunde nützen kann;<lb/>Es fällt mir meiner Mutter Erbschaft zu,<lb/>Und gerne will ich für ihn sorgen helfen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Und ich, o Fürstin, finde mich im Falle,<lb/>Dass ich als Freundin auch mich zeigen kann.<lb/>Er ist kein guter Wirth; wo es ihm fehlt,<lb/>Werd' ich ihm schon geschickt zu helfen wissen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>So nimm ihn weg, und, soll ich ihn entbehren,<lb/>Vor allen andern sei er dir gegönnt!<lb/>Ich seh' es wohl, so wird es besser sein.<lb/>Muss ich denn wieder diesen Schmerz als gut<lb/>Und heilsam preisen? Das war mein Geschick<lb/>Von Jugend auf; ich bin nun dran gewöhnt.<lb/>Nur halb ist der Verlust des schönsten Glücks,<lb/>Wenn wir auf den Besitz nicht sicher zählten.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Ich hoffe dich, so schön du es verdienst,<lb/>Glücklich zu sehn!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>            Eleonore! Glücklich?<lb/>Wer ist denn glücklich?—Meinen Bruder zwar<lb/>Möcht' ich so nennen; denn sein großes Herz<lb/>Trägt sein Geschick mit immer gleichem Mut;<lb/>Allein, was er verdient, das ward ihm nie.<lb/>Ist meine Schwester von Urbino glücklich?<lb/>Das schöne Weib, das edle große Herz!<lb/>Sie bringt dem jüngern Manne keine Kinder;<lb/>Er achtet sie und lässt sie's nicht entgelten,<lb/>Doch keine Freude wohnt in ihrem Haus.<lb/>Was half denn unsrer Mutter ihre Klugheit?<lb/>Die Kenntnis jeder Art, ihr großer Sinn?<lb/>Konnt' er sie vor dem fremden Irrtum schützen?<lb/>Man nahm uns von ihr weg: Nun ist sie tot.<lb/>Sie ließ uns Kindern nicht den Trost, dass sie<lb/>Mit ihrem Gott versöhnt gestorben sei.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>O blicke nicht nach dem, was jedem fehlt;<lb/>Betrachte, was noch einem jeden bleibt!<lb/>Was bleibt nicht dir, Prinzessin?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>                        Was mir bleibt?<lb/>Geduld, Eleonore! Üben konnt' ich die<lb/>Von Jugend auf. Wenn Freunde, wenn Geschwister<lb/>Bei Fest und Spiel gesellig sich erfreuten,<lb/>Hielt Krankheit mich auf meinem Zimmer fest,<lb/>Und in Gesellschaft mancher Leiden musst'<lb/>Ich früh entbehren lernen. Eines war,<lb/>Was in der Einsamkeit mich schön ergötzte,<lb/>Die Freude des Gesangs; ich unterhielt<lb/>Mich mit mir selbst, ich wiegte Schmerz und Sehnsucht<lb/>Und jeden Wunsch mit leisen Tönen ein.<lb/>Da wurde Leiden oft Genuss, und selbst<lb/>Das traurige Gefühl zur Harmonie.<lb/>Nicht lang' war mir dies Glück gegönnt, auch dieses<lb/>Nahm mir der Arzt hinweg: Sein streng Gebot<lb/>Hieß mich verstummen; leben sollt' ich, leiden,<lb/>Den einz'gen kleinen Trost sollt' ich entbehren.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>So viele Freunde fanden sich zu dir,<lb/>Und nun bist du gesund, bist lebensfroh.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Ich bin gesund, das heißt: Ich bin nicht krank;<lb/>Und manche Freunde hab' ich, deren Treue<lb/>Mich glücklich macht. Auch hatt' ich einen Freund—<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Du hast ihn noch.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Und werd' ihn bald verlieren.<lb/>Der Augenblick, da ich zuerst ihn sah,<lb/>War viel bedeutend. Kaum erholt' ich mich<lb/>Von manchen Leiden; Schmerz und Krankheit waren<lb/>Kaum erst gewichen; still bescheiden blickt' ich<lb/>Ins Leben wieder, freute mich des Tags<lb/>Und der Geschwister wieder, sog beherzt<lb/>Der süßen Hoffnung reinsten Balsam ein.<lb/>Ich wagt' es vorwärts in das Leben weiter<lb/>Hinein zu sehn, und freundliche Gestalten<lb/>Begegneten mir aus der Ferne. Da,<lb/>Eleonore, stellte mir den Jüngling<lb/>Die Schwester vor; er kam an ihrer Hand,<lb/>Und, dass ich dir's gestehe, da ergriff<lb/>Ihn mein Gemüt und wird ihn ewig halten.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>O meine Fürstin, lass dich's nicht gereuen!<lb/>Das Edle zu erkennen, ist Gewinst,<lb/>Der nimmer uns entrissen werden kann.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Zu fürchten ist das Schöne das Fürtreffliche,<lb/>Wie eine Flamme, die so herrlich nützt,<lb/>Solange sie auf deinem Herde brennt,<lb/>Solang sie dir von einer Fackel leuchtet,<lb/>Wie hold! Wer mag, wer kann sie da entbehren?<lb/>Und frisst sie ungehütet um sich her,<lb/>Wie elend kann sie machen! Lass mich nun.<lb/>Ich bin geschwätzig, und verbärge besser<lb/>Auch selbst vor dir, wie schwach ich bin und krank.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Die Krankheit des Gemütes löset sich<lb/>In Klagen und Vertraun am leichtsten auf.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Wenn das Vertrauen heilt, so heil' ich bald;<lb/>Ich hab' es rein und hab' es ganz zu dir.<lb/>Ach, meine Freundin! Zwar ich bin entschlossen:<lb/>Er scheide nur! Allein ich fühle schon<lb/>Den langen ausgedehnten Schmerz der Tage, wenn<lb/>Ich nun entbehren soll, was mich erfreute.<lb/>Die Sonne hebt von meinen Augenliedern<lb/>Nicht mehr sein schön verklärtes Traumbild auf,<lb/>Die Hoffnung ihn zu sehen füllt nicht mehr<lb/>Den kaum erwachten Geist mit froher Sehnsucht;<lb/>Mein erster Blick hinab in unsre Gärten<lb/>Sucht ihn vergebens in dem Tau der Schatten.<lb/>Wie schön befriedigt fühlte sich der Wunsch,<lb/>Mit ihm zu sein an jedem heitern Abend!<lb/>Wie mehrte sich im Umgang das Verlangen<lb/>Sich mehr zu kennen, mehr sich zu verstehn!<lb/>Und täglich stimmte das Gemüt sich schöner<lb/>Zu immer reinern Harmonien auf.<lb/>Welch eine Dämmrung fällt nun vor mir ein!<lb/>Der Sonne Pracht, das fröhliche Gefühl<lb/>Des hohen Tags, der tausendfachen Welt<lb/>Glanzreiche Gegenwart, ist öd' und tief<lb/>Im Nebel eingehüllt, der mich umgibt.<lb/>Sonst war mir jeder Tag ein ganzes Leben;<lb/>Die Sorge schwieg, die Ahndung selbst verstummte,<lb/>Und, glücklich eingeschifft, trug uns der Strom<lb/>Auf leichten Wellen ohne Ruder hin:<lb/>Nun überfällt in trüber Gegenwart<lb/>Der Zukunft Schrecken heimlich meine Brust.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Die Zukunft gibt dir deine Freunde wieder<lb/>Und bringt dir neue Freude, neues Glück.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Was ich besitze, mag ich gern bewahren:<lb/>Der Wechsel unterhält, doch nutzt er kaum.<lb/>Mit jugendlicher Sehnsucht griff ich nie<lb/>Begierig in den Lostopf fremder Welt,<lb/>Für mein bedürfend unerfahren Herz<lb/>Zufällig einen Gegenstand zu haschen.<lb/>Ihn musst' ich ehren, darum liebt' ich ihn;<lb/>Ich musst' ihn lieben, weil mit ihm mein Leben<lb/>Zum Leben ward, wie ich es nie gekannt.<lb/>Erst sagt' ich mir: Entferne dich von ihm!<lb/>Ich wich und wich und kam nur immer näher,<lb/>So lieblich angelockt, so hart bestraft!<lb/>Ein reines, wahres Gut verschwindet mir,<lb/>Und meiner Sehnsucht schiebt ein böser Geist<lb/>Statt Freud' und Glück verwandte Schmerzen unter.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Wenn einer Freundin Wort nicht trösten kann,<lb/>So wird die stille Kraft der schönen Welt,<lb/>Der guten Zeit dich unvermerkt erquicken.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Wohl ist sie schön die Welt! In ihrer Weite<lb/>Bewegt sich so viel Gutes hin und her.<lb/>Ach, dass es immer nur um einen Schritt<lb/>Von uns sich zu entfernen scheint<lb/>Und unsre bange Sehnsucht durch das Leben<lb/>Auch Schritt vor Schritt bis nach dem Grabe lockt!<lb/>So selten ist es, dass die Menschen finden,<lb/>Was ihnen doch bestimmt gewesen schien,<lb/>So selten, dass sie das erhalten, was<lb/>Auch einmal die beglückte Hand ergriff!<lb/>Es reißt sich los, was erst sich uns ergab,<lb/>Wir lassen los, was wir begierig fassten.<lb/>Es gibt ein Glück, allein wir kennen's nicht:<lb/>Wir kennen's wohl und wissen's nicht zu schätzen.<lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Dritter Auftritt</head>
                  <p>Leonore (allein).<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Wie jammert mich das edle, schöne Herz!<lb/>Welch traurig Los, das ihrer Hoheit fällt!<lb/>Ach sie verliert—und denkst du, zu gewinnen?<lb/>Ist's denn so nötig, dass er sich entfernt?<lb/>Machst du es nötig, um allein für dich<lb/>Das Herz und die Talente zu besitzen,<lb/>Die du bisher mit einer andern teilst<lb/>Und ungleich teilst? Ist's redlich, so zu handeln?<lb/>Bist du nicht reich genug? Was fehlt dir noch?<lb/>Gemahl und Sohn und Güter, Rang und Schönheit,<lb/>Das hast du alles, und du willst noch ihn<lb/>Zu diesem allen haben? Liebst du ihn?<lb/>Was ist es sonst, warum du ihn nicht mehr<lb/>Entbehren magst? Du darfst es dir gestehn.—<lb/>Wie reizend ist's, in seinem schönen Geiste<lb/>Sich selber zu bespiegeln! Wird ein Glück<lb/>Nicht doppelt groß und herrlich, wenn sein Lied<lb/>Uns wie auf Himmelswolken trägt und hebt?<lb/>Dann bist du erst beneidenswert! Du bist,<lb/>Du hast das nicht allein, was viele wünschen;<lb/>Es weiß, es kennt auch jeder, was du hast!<lb/>Dich nennt dein Vaterland und sieht auf dich,<lb/>Das ist der höchste Gipfel jedes Glücks.<lb/>Ist Laura denn allein der Name, der<lb/>Von allen zarten Lippen klingen soll?<lb/>Und hatte nur Petrarch allein das Recht,<lb/>Die unbekannte Schöne zu vergöttern?<lb/>Wo ist ein Mann, der meinem Freunde sich<lb/>Vergleichen darf? Wie ihn die Welt verehrt,<lb/>So wird die Nachwelt ihn verehrend nennen.<lb/>Wie herrlich ist's, im Glanze dieses Lebens<lb/>Ihn an der Seite haben! So mit ihm<lb/>Der Zukunft sich mit leichtem Schritte nahn!<lb/>Alsdann vermag die Zeit, das Alter nichts<lb/>Auf dich und nichts der freche Ruf,<lb/>Der hin und her des Beifalls Woge treibt:<lb/>Das, was vergänglich ist, bewahrt sein Lied.<lb/>Du bist noch schön, noch glücklich, wenn schon lange<lb/>Der Kreis der Dinge dich mit fortgerissen.<lb/>Du musst ihn haben, und ihr nimmst du nichts:<lb/>Denn ihre Neigung zu dem werten Manne<lb/>Ist ihren andern Leidenschaften gleich.<lb/>Sie leuchten, wie der stille Schein des Monds<lb/>Dem Wandrer spärlich auf dem Pfad zu Nacht,<lb/>Sie wärmen nicht, und gießen keine Lust<lb/>Noch Lebensfreud' umher. Sie wird sich freuen,<lb/>Wenn sie ihn fern, wenn sie ihn glücklich weiß,<lb/>Wie sie genoss, wenn sie ihn täglich sah.<lb/>Und dann, ich will mit meinem Freunde nicht<lb/>Von ihr und diesem Hofe mich verbannen:<lb/>Ich komme wieder, und ich bring' ihn wieder.<lb/>So soll es sein!—Hier kommt der raue Freund:<lb/>Wir wollen sehn, ob wir ihn zähmen können.<lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Vierter Auftritt</head>
                  <p>Leonore. Antonio.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Du bringst uns Krieg statt Frieden: Scheint es doch,<lb/>Du kommst aus einem Lager, einer Schlacht,<lb/>Wo die Gewalt regiert, die Faust entscheidet,<lb/>Und nicht von Rom, wo feierliche Klugheit<lb/>Die Hände segnend hebt und eine Welt<lb/>Zu ihren Füßen sieht, die gern gehorcht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Ich muss den Tadel, schöne Freundin, dulden,<lb/>Doch die Entschuld'gung liegt nicht weit davon.<lb/>Es ist gefährlich, wenn man allzu lang<lb/>Sich klug und mäßig zeigen muss. Es lauert<lb/>Der böse Genius dir an der Seite<lb/>Und will gewaltsam auch von Zeit zu Zeit<lb/>Ein Opfer haben. Leider hab' ich's diesmal<lb/>Auf meiner Freunde Kosten ihm gebracht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Du hast um fremde Menschen dich so lang<lb/>Bemüht und dich nach ihrem Sinn gerichtet:<lb/>Nun, da du deine Freunde wieder siehst,<lb/>Verkennst du sie, und rechtest wie mit Fremden.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Da liegt, geliebte Freundin, die Gefahr!<lb/>Mit fremden Menschen nimmt man sich zusammen,<lb/>Da merkt man auf, da sucht man seinen Zweck<lb/>In ihrer Gunst, damit sie nutzen sollen;<lb/>Allein bei Freunden lässt man frei sich gehen:<lb/>Man ruht in ihrer Liebe, man erlaubt<lb/>Sich eine Laune, ungezähmter wirkt<lb/>Die Leidenschaft, und so verletzen wir<lb/>Am ersten die, die wir am zärt'sten lieben.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>In dieser ruhigen Betrachtung find' ich dich<lb/>Schon ganz, mein teurer Freund, mit Freuden wieder.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Ja, mich verdrießt—und ich bekenn' es gern—<lb/>Dass ich mich heut so ohne Maß verlor.<lb/>Allein gestehe, wenn ein wackrer Mann<lb/>Mit heißer Stirn von saurer Arbeit kommt<lb/>Und spät am Abend in ersehnten Schatten<lb/>Zu neuer Mühe auszuruhen denkt<lb/>Und findet dann von einem Müßiggänger<lb/>Den Schatten breit besessen, soll er nicht<lb/>Auch etwas Menschlichs in dem Busen fühlen?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Wenn er recht menschlich ist, so wird er auch<lb/>Den Schatten gern mit einem Manne teilen,<lb/>Der ihm die Ruhe süß, die Arbeit leicht<lb/>Durch ein Gespräch, durch holde Töne macht.<lb/>Der Baum ist breit, mein Freund, der Schatten gibt,<lb/>Und keiner braucht den andern zu verdrängen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Wir wollen uns, Eleonore, nicht<lb/>Mit einem Gleichnis hin und wider spielen.<lb/>Gar viele Dinge sind in dieser Welt,<lb/>Die man dem andern gönnt und gerne teilt;<lb/>Jedoch es ist ein Schatz, den man allein<lb/>Dem Hochverdienten gerne gönnen mag,<lb/>Ein andrer, den man mit dem Höchstverdienten<lb/>Mit gutem Willen niemals teilen wird—<lb/>Und fragst du mich nach diesen beiden Schätzen:<lb/>Der Lorbeer ist es und die Gunst der Frauen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Hat jener Kranz um unsers Jünglings Haupt<lb/>Den ernsten Mann beleidigt? Hättest du<lb/>Für seine Mühe, seine schöne Dichtung<lb/>Bescheidnern Lohn doch selbst nicht finden können.<lb/>Denn ein Verdienst, das außerirdisch ist,<lb/>Das in den Lüften schwebt, in Tönen nur,<lb/>In leichten Bildern unsern Geist umgaukelt,—<lb/>Es wird denn auch mit einem schönen Bilde,<lb/>Mit einem holden Zeichen nur belohnt;<lb/>Und wenn er selbst die Erde kaum berührt,<lb/>Berührt der höchste Lohn ihm kaum das Haupt.<lb/>Ein unfruchtbarer Zweig ist das Geschenk,<lb/>Das der Verehrer unfruchtbare Neigung<lb/>Ihm gerne bringt, damit sie einer Schuld<lb/>Aufs leichtste sich entlade. Du missgönnst<lb/>Dem Bild des Märtyrers den goldnen Schein<lb/>Ums kahle Haupt wohl schwerlich; und gewiss,<lb/>Der Lorbeerkranz ist, wo er dir erscheint,<lb/>Ein Zeichen mehr des Leidens als des Glücks.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Will etwa mich dein liebenswürd'ger Mund<lb/>Die Eitelkeit der Welt verachten lehren?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Ein jedes Gut nach seinem Wert zu schätzen,<lb/>Brauch' ich dich nicht zu lehren. Aber doch,<lb/>Es scheint, von Zeit zu Zeit bedarf der Weise<lb/>So sehr wie andre, dass man ihm die Güter,<lb/>Die er besitzt, im rechten Lichte zeige.<lb/>Du, edler Mann, du wirst an ein Phantom<lb/>Von Gunst und Ehre keinen Anspruch machen.<lb/>Der Dienst, mit dem du deinem Fürsten dich,<lb/>Mit dem du deine Freunde dir verbindest,<lb/>Ist wirkend, ist lebendig, und so muss<lb/>Der Lohn auch wirklich und lebendig sein.<lb/>Dein Lorbeer ist das fürstliche Vertraun,<lb/>Das auf den Schultern dir, als liebe Last,<lb/>Gehäuft und leicht getragen ruht; es ist<lb/>Dein Ruhm das allgemeine Zutraun.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Und von der Gunst der Frauen sagst du nichts:<lb/>Die willst du mir doch nicht entbehrlich schildern?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Wie man es nimmt. Denn du entbehrst sie nicht,<lb/>Und leichter wäre sie dir zu entbehren,<lb/>Als sie es jenem guten Mann nicht ist.<lb/>Denn sag': Geläng' es einer Frau, wenn sie<lb/>Nach ihrer Art für dich zu sorgen dächte,<lb/>Mit dir sich zu beschäft'gen unternähme?<lb/>Bei dir ist alles Ordnung, Sicherheit;<lb/>Du sorgst für dich, wie du für andre sorgst,<lb/>Du hast, was man dir geben möchte. Jener<lb/>Beschäftigt uns in unserm eignen Fache:<lb/>Ihm fehlt's an tausend Kleinigkeiten, die<lb/>Zu schaffen eine Frau sich gern bemüht.<lb/>Das schönste Leinenzeug, ein seiden Kleid<lb/>Mit etwas Stickerei, das trägt er gern.<lb/>Er sieht sich gern geputzt, vielmehr, er kann<lb/>Unedlen Stoff, der nur den Knecht bezeichnet,<lb/>An seinem Leib nicht dulden, alles soll<lb/>Ihm fein und gut und schön und edel stehn.<lb/>Und dennoch hat er kein Geschick, das alles<lb/>Sich anzuschaffen, wenn er es besitzt,<lb/>Sich zu erhalten: Immer fehlt es ihm<lb/>An Geld, an Sorgsamkeit. Bald lässt er da<lb/>Ein Stück, bald eines dort. Er kehret nie<lb/>Von einer Reise wieder, dass ihm nicht<lb/>Ein Drittteil seiner Sachen fehle. Bald<lb/>Bestiehlt ihn der Bediente. So, Antonio,<lb/>Hat man für ihn das ganze Jahr zu sorgen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Und diese Sorge macht ihn lieb und lieber.<lb/>Glücksel'ger Jüngling, dem man seine Mängel<lb/>Zur Tugend rechnet, dem so schön vergönnt ist,<lb/>Den Knaben noch als Mann zu spielen, der<lb/>Sich seiner holden Schwäche rühmen darf!<lb/>Du müsstest mir verzeihen, schöne Freundin,<lb/>Wenn ich auch hier ein wenig bitter würde.<lb/>Du sagst nicht alles, sagst nicht was er wagt,<lb/>Und dass er klüger ist, als wie man denkt.<lb/>Er rühmt sich zweier Flammen! Knüpft und löst<lb/>Die Knoten hin und wieder und gewinnt<lb/>Mit solchen Künsten solche Herzen! Ist's<lb/>Zu glauben?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>            Gut! Selbst das beweist ja schon,<lb/>Dass es nur Freundschaft ist, was uns belebt;<lb/>Und wenn wir denn auch Lieb' um Liebe tauschten,<lb/>Belohnten wir das schöne Herz nicht billig,<lb/>Das ganz sich selbst vergisst und hingegeben<lb/>Im holden Traum für seine Freunde lebt?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Verwöhnt ihn nur und immer mehr und mehr,<lb/>Lasst seine Selbstigkeit für Liebe gelten,<lb/>Beleidigt alle Freunde, die sich euch<lb/>Mit treuer Seele widmen, gebt dem Stolzen<lb/>Freiwilligen Tribut, zerstöret ganz<lb/>Den schönen Kreis geselligen Vertrauns!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Wir sind nicht so parteiisch wie du glaubst,<lb/>Ermahnen unsern Freund in manchen Fällen;<lb/>Wir wünschen ihn zu bilden, dass er mehr<lb/>Sich selbst genieße, mehr sich zu genießen<lb/>Den andern geben könne. Was an ihm<lb/>Zu tadeln ist, das bleibt uns nicht verborgen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Doch lobt ihr vieles, was zu tadeln wäre.<lb/>Ich kenn' ihn lang, er ist so leicht zu kennen,<lb/>Und ist zu stolz sich zu verbergen. Bald<lb/>Versinkt er in sich selbst, als wäre ganz<lb/>Die Welt in seinem Busen, er sich ganz<lb/>In seiner Welt genug, und alles rings<lb/>Umher verschwindet ihm. Er lässt es gehn,<lb/>Lässt's fallen, stößt's hinweg und ruht in sich—<lb/>Auf einmal, wie ein unbemerkter Funke<lb/>Die Mine zündet, sei es Freude, Leid,<lb/>Zorn oder Grille, heftig bricht er aus:<lb/>Dann will er alles fassen, alles halten;<lb/>Dann soll geschehn, was er sich denken mag;<lb/>In einem Augenblicke soll entstehn,<lb/>Was jahrelang bereitet werden sollte,<lb/>In einem Augenblick gehoben sein,<lb/>Was Mühe kaum in Jahren lösen könnte.<lb/>Er fordert das Unmögliche von sich,<lb/>Damit er es von andern fordern dürfe.<lb/>Die letzten Enden aller Dinge will<lb/>Sein Geist zusammenfassen; das gelingt<lb/>Kaum einem unter Millionen Menschen,<lb/>Und er ist nicht der Mann: Er fällt zuletzt,<lb/>Um nichts gebessert, in sich selbst zurück.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Er schadet andern nicht, er schadet sich.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Und doch verletzt er andre nur zu sehr.<lb/>Kannst du es leugnen, dass im Augenblick<lb/>Der Leidenschaft, die ihn behend ergreift,<lb/>Er auf den Fürsten, auf die Fürstin selbst,<lb/>Auf wen es sei, zu schmähn, zu lästern wagt?<lb/>Zwar augenblicklich nur; allein genug,<lb/>Der Augenblick kommt wieder: Er beherrscht<lb/>So wenig seinen Mund als seine Brust.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Ich sollte denken, wenn er sich von hier<lb/>Auf eine kurze Zeit entfernte, sollt'<lb/>Es wohl für ihn und andre nützlich sein.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Vielleicht, vielleicht auch nicht. Doch eben jetzt<lb/>Ist nicht daran zu denken; denn ich will<lb/>Den Fehler nicht auf meine Schultern laden;<lb/>Es könnte scheinen, dass ich ihn vertreibe,<lb/>Und ich vertreib' ihn nicht. Um meinetwillen<lb/>Kann er an unserm Hofe ruhig bleiben;<lb/>Und wenn er sich mit mir versöhnen will,<lb/>Und wenn er meinen Rat befolgen kann,<lb/>So werden wir ganz leidlich leben können.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Nun hoffst du selbst, auf ein Gemüt zu wirken,<lb/>Das dir vor kurzem noch verloren schien.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Wir hoffen immer, und in allen Dingen<lb/>Ist besser hoffen als verzweifeln. Denn<lb/>Wer kann das mögliche berechnen? Er<lb/>Ist unserm Fürsten wert. Er muss uns bleiben.<lb/>Und bilden wir dann auch umsonst an ihm,<lb/>So ist er nicht der einz'ge, den wir dulden.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>So ohne Leidenschaft, so unparteiisch<lb/>Glaubt' ich dich nicht. Du hast dich schnell bekehrt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Das Alter muss doch Einen Vorzug haben,<lb/>Dass, wenn es auch dem Irrtum nicht entgeht,<lb/>Es doch sich auf der Stelle fassen kann.<lb/>Du warst, mich deinem Freunde zu versöhnen,<lb/>Zuerst bemüht. Nun bitt' ich es von dir.<lb/>Tu' was du kannst, dass dieser Mann sich finde,<lb/>Und alles wieder bald im Gleichen sei.<lb/>Ich gehe selbst zu ihm, so bald ich nur<lb/>Von dir erfahre, dass er ruhig ist,<lb/>Sobald du glaubst, dass meine Gegenwart<lb/>Das Übel nicht vermehrt. Doch, was du tust,<lb/>Das tu' in dieser Stunde; denn es geht<lb/>Alphons heut' Abend noch zurück, und ich<lb/>Werd' ihn begleiten. Leb' indessen wohl.<lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Fünfter Auftritt</head>
                  <p>Leonore (allein).<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Für diesmal, lieber Freund, sind wir nicht eins:<lb/>Mein Vorteil und der deine gehen heut<lb/>Nicht Hand in Hand. Ich nütze diese Zeit<lb/>Und suche Tasso zu gewinnen. Schnell!<lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="div2" rend="P3">
               <head>Vierter Aufzug</head>
               <subtitle>(Zimmer.)<lb/>
               </subtitle>
               <div type="div3">
                  <head>Erster Auftritt</head>
                  <lg>
                     <l>Tasso (allein).</l>
                     <l>Bist du aus einem Traum erwacht, und hat</l>
                     <l>Der schöne Trug auf einmal dich verlassen?</l>
                     <l>Hat dich nach einem Tag der höchsten Lust</l>
                     <l>Ein Schlaf gebändigt, hält und ängstet nun</l>
                     <l>Mit schweren Fesseln deine Seele? Ja,</l>
                     <l>Du wachst und träumst. Wo sind die Stunden hin,</l>
                     <l>Die um dein Haupt mit Blumenkränzen spielten?</l>
                     <l>Die Tage, wo dein Geist mit freier Sehnsucht</l>
                     <l>Des Himmels ausgespanntes Blau durchdrang?</l>
                     <l>Und dennoch lebst du noch, und fühlst dich an,</l>
                     <l>Du fühlst dich an, und weißt nicht, ob du lebst.</l>
                     <l>Ist's meine Schuld, ist's eines andern Schuld,</l>
                     <l>Dass ich mich nun als schuldig hier befinde?</l>
                     <l>Hab' ich verbrochen, dass ich leiden soll?</l>
                     <l>Ist nicht mein ganzer Fehler ein Verdienst?</l>
                     <l>Ich sah ihn an, und ward vom guten Willen,</l>
                     <l>Vom Hoffnungswahn des Herzens übereilt:</l>
                     <l>Der sei ein Mensch, der menschlich Ansehn trägt.</l>
                     <l>Ich ging mit offnen Armen auf ihn los</l>
                     <l>Und fühlte Schloss und Riegel, keine Brust.</l>
                     <l>O hatt' ich doch so klug mir ausgedacht,</l>
                     <l>Wie ich den Mann empfangen wollte, der</l>
                     <l>Von alten Zeiten mir verdächtig war!</l>
                     <l>Allein was immer dir begegnet sei,</l>
                     <l>So halte dich an der Gewissheit fest:</l>
                     <l>Ich habe sie gesehn! Sie stand vor mir!</l>
                     <l>Sie sprach zu mir, ich habe sie vernommen!</l>
                     <l>Der Blick, der Ton, der Worte holder Sinn,</l>
                     <l>Sie sind auf ewig mein, es raubt sie nicht</l>
                     <l>Die Zeit, das Schicksal, noch das wilde Glück!</l>
                     <l>Und hob mein Geist sich da zu schnell empor</l>
                     <l>Und ließ ich allzu rasch in meinem Busen</l>
                     <l>Der Flamme Luft, die mich nun selbst verzehrt,</l>
                     <l>So kann mich's nicht gereun, und wäre selbst</l>
                     <l>Auf ewig das Geschick des Lebens hin.</l>
                     <l>Ich widmete mich ihr und folgte froh</l>
                     <l>Dem Winke, der mich ins Verderben rief.</l>
                     <l>Es sei! So hab' ich mich doch wert gezeigt</l>
                     <l>Des köstlichen Vertrauns, das mich erquickt,</l>
                     <l>In dieser Stunde selbst erquickt, die mir</l>
                     <l>Die schwarze Pforte langer Trauerzeit</l>
                     <l>Gewaltsam öffnet.—Ja, nun ist's getan!</l>
                     <l>Es geht die Sonne mir der schönsten Gunst</l>
                     <l>Auf einmal unter; seinen holden Blick</l>
                     <l>Entziehet mir der Fürst, und lässt mich hier</l>
                     <l>Auf düstrem, schmalen Pfad verloren stehn.</l>
                     <l>Das hässliche zweideutige Geflügel,</l>
                     <l>Das leidige Gefolg' der alten Nacht,</l>
                     <l>Es schwärmt hervor und schwirrt mir um das Haupt.</l>
                     <l>Wohin, wohin beweg' ich meinen Schritt,</l>
                     <l>Dem Ekel zu entfliehn, der mich umsaust,</l>
                     <l>Dem Abgrund zu entgehn, der vor mir liegt?</l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Zweiter Auftritt</head>
                  <p>Leonore. Tasso.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Was ist begegnet? Lieber Tasso, hat<lb/>Dein Eifer dich, dein Argwohn so getrieben?<lb/>Wie ist's geschehn? Wir alle stehn bestürzt.<lb/>Und deine Sanftmut, dein gefällig Wesen,<lb/>Dein schneller Blick, dein richtiger Verstand,<lb/>Mit dem du jedem gibst was ihm gehört,<lb/>Dein Gleichmut, der erträgt, was zu ertragen<lb/>Der Edle bald, der Eitle selten lernt,<lb/>Die kluge Herrschaft über Zung' und Lippe—<lb/>Mein teurer Freund, fast ganz verkenn' ich dich.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Und wenn das alles nun verloren wäre?<lb/>Wenn einen Freund, den du einst reich geglaubt,<lb/>Auf einmal du als einen Bettler fändest?<lb/>Wohl hast du Recht, ich bin nicht mehr ich selbst,<lb/>Und bin's doch noch so gut, als wie ich's war.<lb/>Es scheint ein Rätsel, und doch ist es keins.<lb/>Der stille Mond, der dich bei Nacht erfreut,<lb/>Dein Auge, dein Gemüt mit seinem Schein<lb/>Unwiderstehlich lockt, er schwebt am Tage<lb/>Ein unbedeutend blasses Wölkchen hin.<lb/>Ich bin vom Glanz des Tages überschienen,<lb/>Ihr kennet mich, ich kenne mich nicht mehr.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Was du mir sagst, mein Freund, versteh' ich nicht,<lb/>Wie du es sagst. Erkläre dich mit mir.<lb/>Hat die Beleidigung des schroffen Manns<lb/>Dich so gekränkt, dass du dich selbst und uns<lb/>So ganz verkennen magst? Vertraue mir.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Ich bin nicht der Beleidigte, du siehst<lb/>Mich ja bestraft, weil ich beleidigt habe.<lb/>Die Knoten vieler Worte löst das Schwert<lb/>Gar leicht und schnell, allein ich bin gefangen.<lb/>Du weißt wohl kaum—erschrick nicht, zarte Freundin—<lb/>Du triffst den Freund in einem Kerker an.<lb/>Mich züchtiget der Fürst wie einen Schüler.<lb/>Ich will mit ihm nicht rechten, kann es nicht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Du scheinest mehr, als billig ist, bewegt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Hältst du mich für so schwach, für so ein Kind,<lb/>Dass solch ein Fall mich gleich zerrütten könne?<lb/>Das was geschehn ist, kränkt mich nicht so tief,<lb/>Allein das kränkt mich, was es mir bedeutet.<lb/>Lass meine Neider meine Feinde nur<lb/>Gewähren! Frei und offen ist das Feld.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Du hast gar manchen fälschlich in Verdacht,—<lb/>Ich habe selbst mich überzeugen können—<lb/>Und auch Antonio feindet dich nicht an,<lb/>Wie du es wähnst. Der heutige Verdruss—<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Den lass' ich ganz bei Seite, nehme nur<lb/>Antonio, wie er war, und wie er bleibt.<lb/>Verdrießlich fiel mir stets die steife Klugheit,<lb/>Und dass er immer nur den Meister spielt.<lb/>Anstatt zu forschen, ob des Hörers Geist<lb/>Nicht schon für sich auf guten Spuren wandle,<lb/>Belehrt er dich von manchem, das du besser<lb/>Und tiefer fühltest, und vernimmt kein Wort,<lb/>Das du ihm sagst, und wird dich stets verkennen.<lb/>Verkannt zu sein, verkannt von einem Stolzen,<lb/>Der lächelnd dich zu übersehen glaubt!<lb/>Ich bin so alt noch nicht und nicht so klug,<lb/>Dass ich nur duldend gegenlächeln sollte.<lb/>Früh oder spät, es konnte sich nicht halten,<lb/>Wir mussten brechen; später wär' es nur<lb/>Um desto schlimmer worden. Einen Herrn<lb/>Erkenn' ich nur, den Herrn der mich ernährt,<lb/>Dem folg' ich gern, sonst will ich keinen Meister.<lb/>Frei will ich sein im Denken und im Dichten:<lb/>Im Handeln schränkt die Welt genug uns ein.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Er spricht mit Achtung oft genug von dir.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Mit Schonung willst du sagen, fein und klug.<lb/>Und das verdrießt mich eben; denn er weiß<lb/>So glatt und so bedingt zu sprechen, dass<lb/>Sein Lob erst recht zum Tadel wird, und dass<lb/>Nichts mehr, nichts tiefer dich verletzt als Lob<lb/>Aus seinem Munde.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>            Möchtest du, mein Freund,<lb/>Vernommen haben, wie er sonst von dir<lb/>Und dem Talente sprach, das dir vor vielen<lb/>Die gütige Natur verlieh. Er fühlt gewiss<lb/>Das, was du bist und hast, und schätzt es auch.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>O glaube mir, ein selbstisches Gemüt<lb/>Kann nicht der Qual des engen Neids entfliehen.<lb/>Ein solcher Mann verzeiht dem andern wohl<lb/>Vermögen, Stand und Ehre; denn er denkt:<lb/>Das hast du selbst, das hast du, wenn du willst,<lb/>Wenn du beharrst, wenn dich das Glück begünstigt.<lb/>Doch das, was die Natur allein verleiht,<lb/>Was jeglicher Bemühung, jedem Streben<lb/>Stets unerreichbar bleibt, was weder Gold,<lb/>Noch Schwert, noch Klugheit, noch Beharrlichkeit<lb/>Erzwingen kann, das wird er nie verzeihn.<lb/>Er gönnt es mir? Er, der mit steifem Sinn<lb/>Die Gunst der Musen zu ertrotzen glaubt?<lb/>Der, wenn er die Gedanken mancher Dichter<lb/>Zusammenreiht, sich selbst ein Dichter scheint?<lb/>Weit eher gönnt er mir des Fürsten Gunst,<lb/>Die er doch gern auf sich beschränken möchte,<lb/>Als das Talent, das jene Himmlischen<lb/>Dem armen, dem verwaisten Jüngling gaben.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>O sähest du so klar, wie ich es sehe!<lb/>Du irrst dich über ihn: So ist er nicht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Und irr' ich mich an ihm, so irr' ich gern!<lb/>Ich denk' ihn mir als meinen ärgsten Feind<lb/>Und wär' untröstlich, wenn ich mir ihn nun<lb/>Gelinder denken müsste. Töricht ist's,<lb/>In allen Stücken billig sein; es heißt<lb/>Sein eigen Selbst zerstören. Sind die Menschen<lb/>Denn gegen uns so billig? Nein, o nein!<lb/>Der Mensch bedarf in seinem engen Wesen<lb/>Der doppelten Empfindung, Lieb' und Hass.<lb/>Bedarf er nicht der Nacht als wie des Tags?<lb/>Des Schlafens wie des Wachens? Nein, ich muss<lb/>Von nun an diesen Mann als Gegenstand<lb/>Von meinem tiefsten Hass behalten; nichts<lb/>Kann mir die Lust entreißen, schlimm und schlimmer<lb/>Von ihm zu denken.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>            Willst du, teurer Freund,<lb/>Von deinem Sinn nicht lassen, seh' ich kaum,<lb/>Wie du am Hofe länger bleiben willst.<lb/>Du weißt, wie viel er gilt und gelten muss.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Wie sehr ich längst, o schöne Freundinn, hier<lb/>Schon überflüssig bin, das weiß ich wohl.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Das bist du nicht, das kannst du nimmer werden!<lb/>Du weißt vielmehr, wie gern der Fürst mit dir,<lb/>Wie gern die Fürstin mit dir lebt; und kommt<lb/>Die Schwester von Urbino, kommt sie fast<lb/>So sehr um deint- als der Geschwister willen.<lb/>Sie denken alle gut und gleich von dir,<lb/>Und jegliches vertraut dir unbedingt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>O Leonore, welch Vertraun ist das?<lb/>Hat er von seinem Staate je ein Wort,<lb/>Ein ernstes Wort mit mir gesprochen? Kam<lb/>Ein eigner Fall, worüber er sogar<lb/>In meiner Gegenwart mit seiner Schwester,<lb/>Mit andern sich beriet, mich fragt' er nie.<lb/>Da hieß es immer nur: Antonio kommt!<lb/>Man muss Antonio schreiben! Fragt Antonio!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Du klagst, anstatt zu danken. Wenn er dich<lb/>In unbedingter Freiheit lassen mag,<lb/>So ehrt er dich, wie er dich ehren kann.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Er lässt mich ruhn, weil er mich unnütz glaubt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Du bist nicht unnütz, eben weil du ruhst.<lb/>So lange hegst du schon Verdruss und Sorge,<lb/>Wie ein geliebtes Kind an deiner Brust.<lb/>Ich hab' es oft bedacht, und mag's bedenken<lb/>Wie ich es will: Auf diesem schönen Boden,<lb/>Wohin das Glück dich zu verpflanzen schien,<lb/>Gedeihst du nicht. O Tasso!—Rat' ich dir's?<lb/>Sprech' ich es aus?—Du solltest dich entfernen!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Verschone nicht den Kranken, lieber Arzt!<lb/>Reich' ihm das Mittel, denke nicht daran,<lb/>Ob's bitter sei.—Ob er genesen könne,<lb/>Das überlege wohl, o kluge, gute Freundin!<lb/>Ich seh' es alles selbst, es ist vorbei!<lb/>Ich kann ihm wohl verzeihen, er nicht mir;<lb/>Und sein bedarf man, leider meiner nicht.<lb/>Und er ist klug, und leider bin ich's nicht.<lb/>Er wirkt zu meinem Schaden, und ich kann,<lb/>Ich mag nicht gegen wirken. Meine Freunde,<lb/>Sie lassen's gehn, sie sehen's anders an.<lb/>Sie widerstreben kaum und sollten kämpfen.<lb/>Du glaubst, ich soll hinweg; ich glaub' es selbst—<lb/>So lebt denn wohl! Ich werd' auch das ertragen.<lb/>Ihr seid von mir geschieden—werd' auch mir,<lb/>Von euch zu scheiden, Kraft und Mut verliehn!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Auch in der Ferne zeigt sich alles reiner,<lb/>Was in der Gegenwart uns nur verwirrt.<lb/>Vielleicht wirst du erkennen, welche Liebe<lb/>Dich überall umgab, und welchen Wert<lb/>Die Treue wahrer Freunde hat, und wie<lb/>Die weite Welt die Nächsten nicht ersetzt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Das werden wir erfahren! Kenn' ich doch<lb/>Die Welt von Jugend auf, wie sie so leicht<lb/>Uns hilflos, einsam lässt, und ihren Weg<lb/>Wie Sonn' und Mond und andre Götter geht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Vernimmst du mich, mein Freund, so sollst du nie<lb/>Die traurige Erfahrung wiederholen.<lb/>Soll ich dir raten, so begibst du dich<lb/>Erst nach Florenz, und eine Freundin wird<lb/>Gar freundlich für dich sorgen. Sei getrost,<lb/>Ich bin es selbst. Ich reise, den Gemahl<lb/>Die nächsten Tage dort zu finden, kann<lb/>Nichts freudiger für ihn und mich bereiten,<lb/>Als wenn ich dich in unsre Mitte bringe.<lb/>Ich sage dir kein Wort, du weißt es selbst,<lb/>Welch einem Fürsten du dich nahen wirst,<lb/>Und welche Männer diese schöne Stadt<lb/>In ihrem Busen hegt, und welche Frauen.—<lb/>Du schweigst? Bedenk' es wohl! Entschließe dich.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Gar reizend ist, was du mir sagst, so ganz<lb/>Dem Wunsch gemäß, den ich im stillen nähre;<lb/>Allein es ist zu neu: Ich bitte dich,<lb/>Lass mich bedenken! Ich beschließe bald.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Ich gehe mit der schönsten Hoffnung weg<lb/>Für dich und uns und auch für dieses Haus.<lb/>Bedenke nur, und wenn du recht bedenkst,<lb/>So wirst du schwerlich etwas Bessers denken.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Noch eins, geliebte Freundin! Sage mir,<lb/>Wie ist die Fürstin gegen mich gesinnt?<lb/>War sie erzürnt auf mich? Was sagte sie?—<lb/>Sie hat mich sehr getadelt? Rede frei.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Da sie dich kennt, hat sie dich leicht entschuldigt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Hab' ich bei ihr verloren? Schmeichle nicht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Der Frauen Gunst wird nicht so leicht verscherzt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Wird sie mich gern entlassen, wenn ich gehe?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Wenn es zu deinem Wohl gereicht, gewiss.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Werd' ich des Fürsten Gnade nicht verlieren?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>In seiner Großmut kannst du sicher ruhn.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Und lassen wir die Fürstin ganz allein?<lb/>Du gehst hinweg; und wenn ich wenig bin,<lb/>So weiß ich doch, dass ich ihr etwas war.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Gar freundliche Gesellschaft leistet uns<lb/>Ein ferner Freund, wenn wir ihn glücklich wissen.<lb/>Und es gelingt: Ich sehe dich beglückt,<lb/>Du wirst von hier nicht unzufrieden gehn.<lb/>Der Fürst befahl's: Antonio sucht dich auf.<lb/>Er tadelt selbst an sich die Bitterkeit,<lb/>Womit er dich verletzt. Ich bitte dich,<lb/>Nimm ihn gelassen auf, so wie er kommt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Ich darf in jedem Sinne vor ihm stehn.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore.<lb/>Und schenke mir der Himmel, lieber Freund,<lb/>Noch eh' du scheidest, dir das Aug' zu öffnen:<lb/>Dass niemand dich im ganzen Vaterlande<lb/>Verfolgt und hasst, und heimlich druckt und neckt!<lb/>Du irrst gewiss, und wie du sonst zur Freude<lb/>Von andern dichtest, leider dichtest du<lb/>In diesem Fall ein seltenes Gewebe,<lb/>Dich selbst zu kränken. Alles will ich tun,<lb/>Um es entzwei zu reißen, dass du frei<lb/>Den schönen Weg des Lebens wandeln mögest.<lb/>Leb' wohl! Ich hoffe bald ein glücklich Wort.<lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Dritter Auftritt</head>
                  <p>Tasso (allein).<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">  Ich soll erkennen, dass mich niemand hasst,<lb/>Dass niemand mich verfolgt, dass alle List<lb/>Und alles heimliche Gewebe sich<lb/>Allein in meinem Kopfe spinnt und webt!<lb/>Bekennen soll ich, dass ich Unrecht habe,<lb/>Und manchem unrecht tue, der es nicht<lb/>Um mich verdient! Und das in einer Stunde,<lb/>Da vor dem Angesicht der Sonne klar<lb/>Mein volles Recht, wie ihre Tücke, liegt!<lb/>Ich soll es tief empfinden, wie der Fürst<lb/>Mit offner Brust mir seine Gunst gewährt,<lb/>Mit reichem Maß die Gaben mir erteilt,<lb/>Im Augenblicke, da er, schwach genug,<lb/>Von meinen Feinden sich das Auge trüben<lb/>Und seine Hand gewiss auch fesseln lässt!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">  Dass er betrogen ist, kann er nicht sehen;<lb/>Dass sie Betrüger sind, kann ich nicht zeigen;<lb/>Und nur damit er ruhig sich betrüge,<lb/>Dass sie gemächlich ihn betrügen können,<lb/>Soll ich mich stille halten, weichen gar!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">  Und wer gibt mir den Rat? Wer dringt so klug<lb/>Mit treuer, lieber Meinung auf mich ein?<lb/>Lenore selbst, Lenore Sanvitale,<lb/>Die zarte Freundin! Ha, dich kenn' ich nun!<lb/>O warum traut' ich ihrer Lippe je!<lb/>Sie war nicht redlich, wenn sie noch so sehr<lb/>Mir ihre Gunst, mir ihre Zärtlichkeit<lb/>Mit süßen Worten zeigte! Nein, sie war<lb/>Und bleibt ein listig Herz, sie wendet sich<lb/>Mit leisen klugen Tritten nach der Gunst.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">  Wie oft hab' ich mich willig selbst betrogen,<lb/>Auch über sie! Und doch im Grunde hat<lb/>Mich nur—die Eitelkeit betrogen. Wohl!<lb/>Ich kannte sie, und schmeichelte mir selbst.<lb/>So ist sie gegen andre, sagt' ich mir,<lb/>Doch gegen dich ist's offne treue Meinung.<lb/>Nun seh' ich's wohl, und seh' es nur zu spät:<lb/>Ich war begünstigt, und sie schmiegte sich<lb/>So zart—an den Beglückten. Nun ich falle,<lb/>Sie wendet mir den Rücken wie das Glück.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">  Nun kommt sie als ein Werkzeug meines Feindes,<lb/>Sie schleicht heran und zischt mit glatter Zunge,<lb/>Die kleine Schlange, zauberische Töne.<lb/>Wie lieblich schien sie! Lieblicher als je!<lb/>Wie wohl tat von der Lippe jedes Wort!<lb/>Doch konnte mir die Schmeichelei nicht lang<lb/>Den falschen Sinn verbergen: An der Stirne<lb/>Schien ihr das Gegenteil zu klar geschrieben<lb/>Von allem, was sie sprach. Ich fühl' es leicht,<lb/>Wenn man den Weg zu meinem Herzen sucht<lb/>Und es nicht herzlich meint. Ich soll hinweg?<lb/>Soll nach Florenz, sobald ich immer kann?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">  Und warum nach Florenz? Ich seh' es wohl.<lb/>Dort herrscht der Mediceer neues Haus,<lb/>Zwar nicht in offner Feindschaft mit Ferrara,<lb/>Doch hält der stille Neid mit kalter Hand<lb/>Die edelsten Gemüter aus einander.<lb/>Empfang' ich dort von jenen edlen Fürsten<lb/>Erhabne Zeichen ihrer Gunst, wie ich<lb/>Gewiss erwarten dürfte, würde bald<lb/>Der Höfling meine Treu' und Dankbarkeit<lb/>Verdächtig machen. Leicht geläng' es ihm.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">  Ja, ich will weg, allein nicht, wie ihr wollt;<lb/>Ich will hinweg, und weiter als ihr denkt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">  Was soll ich hier? Wer hält mich hier zurück?<lb/>O, ich verstund ein jedes Wort zu gut,<lb/>Das ich Lenoren von den Lippen lockte!<lb/>Von Silb' zu Silbe nur erhascht' ich's kaum,<lb/>Und weiß nun ganz wie die Prinzessin denkt—<lb/>Ja, ja, auch das ist wahr, verzweifle nicht!<lb/>"Sie wird mich gern entlassen, wenn ich gehe,<lb/>Da es zu meinem Wohl gereicht." O! Fühlte<lb/>Sie eine Leidenschaft im Herzen, die mein Wohl<lb/>Und mich zugrunde richtete! Willkommner<lb/>Ergriffe mich der Tod, als diese Hand,<lb/>Die kalt und starr mich von sich lässt.—Ich gehe!—<lb/>Nun hüte dich und lass dich keinen Schein<lb/>Von Freundschaft oder Güte täuschen! Niemand<lb/>Betrügt dich nun, wenn du dich nicht betrügst.<lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Vierter Auftritt</head>
                  <p>Antonio. Tasso.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Hier bin ich, Tasso, dir ein Wort zu sagen,<lb/>Wenn du mich ruhig hören magst und kannst.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Das Handeln, weißt du, bleibt mir untersagt;<lb/>Es ziemt mir wohl, zu warten und zu hören.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Ich treffe dich gelassen, wie ich wünschte,<lb/>Und spreche gern zu dir aus freier Brust.<lb/>Zuvörderst lös' ich in des Fürsten Namen<lb/>Das schwache Band, das dich zu fesseln schien.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Die Willkür macht mich frei, wie sie mich band;<lb/>Ich nehm' es an und fordre kein Gericht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Dann sag' ich dir von mir: Ich habe dich<lb/>Mit Worten, scheint es, tief und mehr gekränkt,<lb/>Als ich, von mancher Leidenschaft bewegt,<lb/>Es selbst empfand. Allein kein schimpflich Wort<lb/>Ist meinen Lippen unbedacht entflohen:<lb/>Zu rächen hast du nichts als Edelmann,<lb/>Und wirst als Mensch Vergebung nicht versagen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Was härter treffe, Kränkung oder Schimpf,<lb/>Will ich nicht untersuchen: Jene dringt<lb/>Ins tiefe Mark, und dieser reizt die Haut.<lb/>Der Pfeil des Schimpfs kehrt auf den Mann zurück,<lb/>Der zu verwunden glaubt; die Meinung andrer<lb/>Befriedigt leicht das wohl geführte Schwert—<lb/>Doch ein gekränktes Herz erholt sich schwer.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Jetzt ist's an mir, dass ich dir dringend sage:<lb/>Tritt nicht zurück, erfülle meinen Wunsch,<lb/>Den Wunsch des Fürsten, der mich zu dir sendet.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Ich kenne meine Pflicht und gebe nach.<lb/>Es sei verziehn, sofern es möglich ist!<lb/>Die Dichter sagen uns von einem Speer,<lb/>Der eine Wunde, die er selbst geschlagen,<lb/>Durch freundliche Berührung heilen konnte.<lb/>Es hat des Menschen Zunge diese Kraft;<lb/>Ich will ihr nicht gehässig widerstehn.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Ich danke dir und wünsche, dass du mich<lb/>Und meinen Willen, dir zu dienen, gleich<lb/>Vertraulich prüfen mögest. Sage mir,<lb/>Kann ich dir nützlich sein? Ich zeig' es gern.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Du bietest an was ich nur wünschen konnte.<lb/>Du brachtest mir die Freiheit wieder; nun<lb/>Verschaffe mir, ich bitte, den Gebrauch.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Was kannst du meinen? Sag' es deutlich an.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Du weißt, geendet hab' ich mein Gedicht;<lb/>Es fehlt noch viel, dass es vollendet wäre.<lb/>Heut überreicht' ich es dem Fürsten, hoffte<lb/>Zugleich ihm eine Bitte vorzutragen.<lb/>Gar viele meiner Freunde find' ich jetzt<lb/>In Rom versammelt; einzeln haben sie<lb/>Mir über manche Stellen ihre Meinung<lb/>In Briefen schon eröffnet; vieles hab' ich<lb/>Benutzen können, manches scheint mir noch<lb/>Zu überlegen, und verschiedne Stellen<lb/>Möcht' ich nicht gern verändern, wenn man mich<lb/>Nicht mehr, als es geschehn ist, überzeugt.<lb/>Das alles wird durch Briefe nicht getan:<lb/>Die Gegenwart löst diese Knoten bald.<lb/>So dacht' ich heut den Fürsten selbst zu bitten:<lb/>Ich fand nicht Raum; nun darf ich es nicht wagen<lb/>Und hoffe diesen Urlaub nun durch dich.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Mir scheint nicht rätlich, dass du dich entfernst<lb/>In dem Moment, da dein vollendet Werk<lb/>Dem Fürsten und der Fürstin dich empfiehlt.<lb/>Ein Tag der Gunst ist wie ein Tag der Ernte:<lb/>Man muss geschäftig sein, sobald sie reift.<lb/>Entfernst du dich, so wirst du nichts gewinnen,<lb/>Vielleicht verlieren, was du schon gewannst.<lb/>Die Gegenwart ist eine mächt'ge Göttin:<lb/>Lern' ihren Einfluss kennen, bleibe hier!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Zu fürchten hab' ich nichts: Alphons ist edel,<lb/>Stets hat er gegen mich sich groß gezeigt;<lb/>Und was ich hoffe, will ich seinem Herzen<lb/>Allein verdanken, keine Gnade mir<lb/>Erschleichen; nichts will ich von ihm empfangen,<lb/>Was ihn gereuen könnte, dass er's gab.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>So fordre nicht von ihm, dass er dich jetzt<lb/>Entlassen soll; er wird es ungern tun,<lb/>Und ich befürchte fast: Er tut es nicht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Er wird es gern, wenn recht gebeten wird,<lb/>Und du vermagst es wohl, sobald du willst.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Doch welche Gründe, sag' mir, leg' ich vor?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Lass mein Gedicht aus jeder Stanze sprechen!<lb/>Was ich gewollt ist, löblich, wenn das Ziel<lb/>Auch meinen Kräften unerreichbar blieb.<lb/>An Fleiß und Mühe hat es nicht gefehlt.<lb/>Der heitre Wandel mancher schönen Tage,<lb/>Der stille Raum so mancher tiefen Nächte,<lb/>War einzig diesem frommen Lied geweiht.<lb/>Bescheiden hofft' ich, jenen großen Meistern<lb/>Der Vorwelt mich zu nahen, kühn gesinnt,<lb/>Zu edlen Taten unsern Zeitgenossen<lb/>Aus einem langen Schlaf zu rufen, dann<lb/>Vielleicht mit einem edlen Christenheere<lb/>Gefahr und Ruhm des heil'gen Kriegs zu teilen.<lb/>Und soll mein Lied die besten Männer wecken,<lb/>So muss es auch der besten würdig sein.<lb/>Alphons bin ich schuldig, was ich tat;<lb/>Nun möcht' ich ihm auch die Vollendung danken.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Und eben dieser Fürst ist hier, mit andern,<lb/>Die dich so gut als Römer leiten können.<lb/>Vollende hier dein Werk, hier ist der Platz,<lb/>Und um zu wirken, eile dann nach Rom.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Alphons hat mich zuerst begeistert, wird<lb/>Gewiss der letzte sein, der mich belehrt,<lb/>Und deinen Rat, den Rat der klugen Männer,<lb/>Die unser Hof versammelt, schätz' ich hoch.<lb/>Ihr sollt entscheiden, wenn mich ja zu Rom<lb/>Die Freunde nicht vollkommen überzeugen.<lb/>Doch diese muss ich sehn. Gonzaga hat<lb/>Mir ein Gericht versammelt, dem ich erst<lb/>Mich stellen muss. Ich kann es kaum erwarten.<lb/>Flaminio de' Nobili, Angelio<lb/>Da Barga, Antoniano und Speron Speroni!<lb/>Du wirst sie kennen.—Welche Namen sind's!<lb/>Vertraun und Sorge flößen sie zugleich<lb/>In meinen Geist, der gern sich unterwirft.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Du denkst nur dich und denkst den Fürsten nicht.<lb/>Ich sage dir, er wird dich nicht entlassen,<lb/>Und wenn er's tut, entlässt er dich nicht gern.<lb/>Du willst ja nicht verlangen, was er dir<lb/>Nicht gern gewähren mag. Und soll ich hier<lb/>Vermitteln, was ich selbst nicht loben kann?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Versagst du mir den ersten Dienst, wenn ich<lb/>Die angebotne Freundschaft prüfen will?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Die wahre Freundschaft zeigt sich im Versagen<lb/>Zur rechten Zeit, und es gewährt die Liebe<lb/>Gar oft ein schädlich Gut, wenn sie den Willen<lb/>Des Fordernden mehr als sein Glück bedenkt.<lb/>Du scheinest mir in diesem Augenblick<lb/>Für gut zu halten, was du eifrig wünschest,<lb/>Und willst im Augenblick, was du begehrst.<lb/>Durch Heftigkeit ersetzt der Irrende,<lb/>Was ihm an Wahrheit und an Kräften fehlt.<lb/>Es fordert meine Pflicht, so viel ich kann<lb/>Die Hast zu mäß'gen, die dich übel treibt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Schon lange kenn' ich diese Tyrannei<lb/>Der Freundschaft, die von allen Tyranneien<lb/>Die unerträglichste mir scheint. Du denkst<lb/>Nur anders, und du glaubst deswegen<lb/>Schon recht zu denken. Gern erkenn' ich an:<lb/>Du willst mein Wohl; allein verlange nicht,<lb/>Dass ich auf deinem Weg es finden soll.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Und soll ich dir sogleich mit kaltem Blut,<lb/>Mit voller, klarer Überzeugung schaden?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Von dieser Sorge will ich dich befrein!<lb/>Du hältst mich nicht mit diesen Worten ab.<lb/>Du hast mich frei erklärt, und diese Türe<lb/>Steht mir nun offen, die zum Fürsten führt.<lb/>Ich lasse dir die Wahl: Du oder ich!<lb/>Der Fürst geht fort. Hier ist kein Augenblick<lb/>Zu harren. Wähle schnell! Wenn du nicht gehst,<lb/>So geh' ich selbst, und werd' es, wie es will.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Lass mich nur wenig Zeit von dir erlangen<lb/>Und warte nur des Fürsten Rückkehr ab!<lb/>Nur heute nicht!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Nein, diese Stunde noch,<lb/>Wenn's möglich ist! Es brennen mir die Sohlen<lb/>Auf diesem Marmorboden; eher kann<lb/>Mein Geist nicht Ruhe finden, bis der Staub<lb/>Des freien Wegs mich Eilenden umgibt.<lb/>Ich bitte dich! Du siehst, wie ungeschickt<lb/>In diesem Augenblick ich sei, mit meinem Herrn<lb/>Zu reden; siehst—wie kann ich das verbergen—<lb/>Dass ich mir selbst in diesem Augenblick,<lb/>Mir keine Macht der Welt gebieten kann.<lb/>Nur Fesseln sind es, die mich halten können!<lb/>Alphons ist kein Tyrann, er sprach mich frei.<lb/>Wie gern gehorcht' ich seinen Worten sonst!<lb/>Heut kann ich nicht gehorchen. Heute nur<lb/>Lasst mich in Freiheit, dass mein Geist sich finde!<lb/>Ich kehre bald zu meiner Pflicht zurück.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Du machst mich zweifelhaft. Was soll ich tun?<lb/>Ich merke wohl: Es steckt der Irrtum an.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Soll ich dir glauben, denkst du gut für mich,<lb/>So wirke was ich wünsche, was du kannst.<lb/>Der Fürst entlässt mich dann, und ich verliere<lb/>Nicht seine Gnade, seine Hilfe nicht.<lb/>Das dank' ich dir, und will dir's gern verdanken;<lb/>Doch hegst du einen alten Groll im Busen,<lb/>Willst du von diesem Hofe mich verbannen,<lb/>Willst du auf ewig mein Geschick verkehren,<lb/>Mich hilflos in die weite Welt vertreiben,<lb/>So bleib auf deinem Sinn und widersteh!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Weil ich dir doch, o Tasso, schaden soll,<lb/>So wähl' ich denn den Weg, den du erwählst.<lb/>Der Ausgang mag entscheiden, wer sich irrt!<lb/>Du willst hinweg! Ich sag' es dir zuvor:<lb/>Du wendest diesem Hause kaum den Rücken,<lb/>So wird dein Herz zurück verlangen, wird<lb/>Dein Eigensinn dich vorwärts treiben; Schmerz,<lb/>Verwirrung, Trübsinn harrt in Rom auf dich,<lb/>Und du verfehlest hier und dort den Zweck.<lb/>Doch sag' ich dies nicht mehr, um dir zu raten;<lb/>Ich sage nur voraus, was bald geschieht,<lb/>Und lade dich auch schon im voraus ein,<lb/>Mir in dem schlimmsten Falle zu vertraun.<lb/>Ich spreche nun den Fürsten, wie du's forderst.<lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Fünfter Auftritt</head>
                  <p>Tasso (allein).<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">  Ja, gehe nur, und gehe sicher weg,<lb/>Dass du mich überredest, was du willst.<lb/>Ich lerne mich verstellen; denn du bist<lb/>Ein großer Meister, und ich fasse leicht.<lb/>So zwingt das Leben uns zu scheinen, ja<lb/>Zu sein wie jene, die wir kühn und stolz<lb/>Verachten konnten. Deutlich seh' ich nun<lb/>Die ganze Kunst des höfischen Gewebes!<lb/>Mich will Antonio von hinnen treiben<lb/>Und will nicht scheinen, dass er mich vertreibt.<lb/>Er spielt den Schonenden, den Klugen, dass<lb/>Man nur recht krank und ungeschickt mich finde,<lb/>Bestellet sich zum Vormund, dass er mich<lb/>Zum Kind erniedrige, den er zum Knecht<lb/>Nicht zwingen konnte. So umnebelt er<lb/>Die Stirn des Fürsten und der Fürstin Blick.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">  Man soll mich halten, meint er: Habe doch<lb/>Ein schön Verdienst mir die Natur geschenkt;<lb/>Doch leider habe sie mit manchen Schwächen<lb/>Die hohe Gabe wieder schlimm begleitet,<lb/>Mit ungebundnem Stolz, mit übertriebner<lb/>Empfindlichkeit und eignem düstern Sinn.<lb/>Es sei nicht anders, einmal habe nun<lb/>Den einen Mann das Schicksal so gebildet;<lb/>Nun müsse man ihn nehmen, wie er sei,<lb/>Ihn dulden, tragen und vielleicht an ihm,<lb/>Was Freude bringen kann, am guten Tage<lb/>Als unerwarteten Gewinst genießen,<lb/>Im Übrigen, wie er geboren sei,<lb/>So müsse man ihn leben, sterben lassen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">  Erkenn' ich noch Alphonsens festen Sinn,<lb/>Der Feinden trotzt und Freunde treulich schützt?<lb/>Erkenn' ich ihn, wie er nun mir begegnet?<lb/>Ja, wohl erkenn' ich ganz mein Unglück nun!<lb/>Das ist mein Schicksal, dass nur gegen mich<lb/>Sich jeglicher verändert, der für andre fest<lb/>Und treu und sicher bleibt, sich leicht verändert<lb/>Durch einen Hauch, in einem Augenblick.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">  Hat nicht die Ankunft dieses Manns allein<lb/>Mein ganz Geschick zerstört, in einer Stunde?<lb/>Nicht dieser das Gebäude meines Glücks<lb/>Von seinem tiefsten Grund aus umgestürzt?<lb/>O, muss ich das erfahren, muss ich's heut!<lb/>Ja, wie sich alles zu mir drängte, lässt<lb/>Mich alles nun; wie jeder mich an sich<lb/>Zu reißen strebte, jeder mich zu fassen,<lb/>So stößt mich alles weg und meidet mich.<lb/>Und das warum? Und wiegt denn er allein<lb/>Die Schale meines Werts und aller Liebe,<lb/>Die ich so reichlich sonst besessen, auf?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">  Ja, alles flieht mich nun. Auch du! Auch du!<lb/>Geliebte Fürstin, du entziehst dich mir!<lb/>In diesen trüben Stunden hat sie mir<lb/>Kein einzig Zeichen ihrer Gunst gesandt.<lb/>Hab' ich's um sie verdient?—Du armes Herz,<lb/>Dem so natürlich war sie zu verehren!—<lb/>Vernahm ich ihre Stimme, wie durchdrang<lb/>Ein unaussprechliches Gefühl die Brust!<lb/>Erblickt' ich sie, da ward das helle Licht<lb/>Des Tags mir trüb; unwiderstehlich zog<lb/>Ihr Auge mich, ihr Mund mich an, mein Knie<lb/>Erhielt sich kaum, und aller Kraft<lb/>Des Geists bedurft' ich, aufrecht mich zu halten,<lb/>Vor ihre Füße nicht zu fallen; kaum<lb/>Vermocht' ich diesen Taumel zu zerstreun.<lb/>Hier halte fest, mein Herz! Du klarer Sinn,<lb/>Lass hier dich nicht umnebeln! Ja, auch sie!<lb/>Darf ich es sagen? Und ich glaub' es kaum;<lb/>Ich glaub' es wohl, und möcht' es mir verschweigen.<lb/>Auch Sie! Auch Sie! Entschuldige sie ganz,<lb/>Allein verbirg' dir's nicht: Auch Sie! Auch Sie!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">  O dieses Wort, an dem ich zweifeln sollte,<lb/>Solang ein Hauch von Glauben in mir lebt,<lb/>Ja, dieses Wort, es gräbt sich, wie ein Schluss<lb/>Des Schicksals noch zuletzt am ehrnen Rande<lb/>Der voll geschriebnen Qualentafel ein.<lb/>Nun sind erst meine Feinde stark, nun bin ich<lb/>Auf ewig einer jeden Kraft beraubt.<lb/>Wie soll ich streiten, wenn Sie gegenüber<lb/>Im Heere steht? Wie soll ich duldend harren,<lb/>Wenn Sie die Hand mir nicht von ferne reicht?<lb/>Wenn nicht ihr Blick dem Flehenden begegnet?<lb/>Du hast's gewagt zu denken, hast's gesprochen,<lb/>Und es ist wahr, eh' du es fürchten konntest!<lb/>Und ehe nun die Verzweiflung deine Sinnen<lb/>Mit ehrnen Klauen aus einander reißt,<lb/>Ja, klage nur das bittre Schicksal an<lb/>Und wiederhole nur: Auch Sie! Auch Sie!<lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="div2" rend="P3">
               <head>Fünfter Aufzug</head>
               <subtitle>(Garten.)<lb/>
               </subtitle>
               <div type="div3">
                  <head>Erster Auftritt</head>
                  <p>Alphons. Antonio.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Auf deinen Wink ging ich das zweite Mal<lb/>Zu Tasso hin, ich komme von ihm her.<lb/>Ich hab' ihm zugeredet, ja gedrungen;<lb/>Allein er geht von seinem Sinn nicht ab<lb/>Und bittet sehnlich, dass du ihn nach Rom<lb/>Auf eine kurze Zeit entlassen mögest.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Ich bin verdrießlich, dass ich dir's gestehe,<lb/>Und lieber sag' ich dir, dass ich es bin,<lb/>Als dass ich den Verdruss verberg' und mehre.<lb/>Er will verreisen; gut, ich halt' ihn nicht.<lb/>Er will hinweg, er will nach Rom; es sei!<lb/>Nur dass mir Scipio Gonzaga nicht,<lb/>Der kluge Medicis, ihn nicht entwende!<lb/>Das hat Italien so groß gemacht,<lb/>Dass jeder Nachbar mit dem andern streitet,<lb/>Die Bessern zu besitzen, zu benutzen.<lb/>Ein Feldherr ohne Heer scheint mir ein Fürst,<lb/>Der die Talente nicht um sich versammelt:<lb/>Und wer der Dichtkunst Stimme nicht vernimmt,<lb/>Ist ein Barbar, er sei auch, wer er sei.<lb/>Gefunden hab' ich diesen und gewählt,<lb/>Ich bin auf ihn als meinen Diener stolz,<lb/>Und da ich schon für ihn so viel getan,<lb/>So möcht' ich ihn nicht ohne Not verlieren.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Ich bin verlegen, denn ich trage doch<lb/>Vor dir die Schuld von dem, was heut geschah;<lb/>Auch will ich meinen Fehler gern gestehn,<lb/>Er bleibet deiner Gnade zu verzeihn;<lb/>Doch wenn du glauben könntest, dass ich nicht<lb/>Das mögliche getan, ihn zu versöhnen,<lb/>So würd' ich ganz untröstlich sein. O! Sprich<lb/>Mit holdem Blick mich an, damit ich wieder<lb/>Mich fassen kann, mir selbst vertrauen mag.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Antonio, nein, da sei nur immer ruhig,<lb/>Ich schreib' es dir auf keine Weise zu;<lb/>Ich kenne nur zu gut den Sinn des Mannes,<lb/>Und weiß nur allzu wohl was ich getan,<lb/>Wie sehr ich ihn geschont, wie sehr ich ganz<lb/>Vergessen, dass ich eigentlich an ihn<lb/>Zu fordern hätte. Über vieles kann<lb/>Der Mensch zum Herrn sich machen, seinen Sinn<lb/>Bezwinget kaum die Not und lange Zeit.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Wenn andre vieles um den einen tun,<lb/>So ist's auch billig, dass der eine wieder<lb/>Sich fleißig frage, was den andern nützt.<lb/>Wer seinen Geist so viel gebildet hat,<lb/>Wer jede Wissenschaft zusammengeizt,<lb/>Und jede Kenntnis, die uns zu ergreifen<lb/>Erlaubt ist, sollte der, sich zu beherrschen,<lb/>Nicht doppelt schuldig sein? Und denkt er dran?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Wir sollen eben nicht in Ruhe bleiben!<lb/>Gleich wird uns, wenn wir zu genießen denken,<lb/>Zur Übung unsrer Tapferkeit ein Feind,<lb/>Zur Übung der Geduld ein Freund gegeben.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Die erste Pflicht des Menschen, Speis' und Trank<lb/>Zu wählen, da ihn die Natur so eng<lb/>Nicht wie das Tier beschränkt, erfüllt er die?<lb/>Und lässt er nicht vielmehr sich wie ein Kind<lb/>Von allem reizen, was dem Gaumen schmeichelt?<lb/>Wann mischt er Wasser unter seinen Wein?<lb/>Gewürze, süße Sachen, stark Getränke,<lb/>Eins um das andre schlingt er hastig ein,<lb/>Und dann beklagt er seinen trüben Sinn,<lb/>Sein feurig Blut, sein allzu heftig Wesen,<lb/>Er schilt auf die Natur und das Geschick.<lb/>Wie bitter und wie thöricht hab' ich ihn<lb/>Nicht oft mit seinem Arzte rechten sehn;<lb/>Zum Lachen fast, wär' irgend lächerlich,<lb/>Was einen Menschen quält und andre plagt.<lb/>"Ich fühle dieses Übel," sagt er bänglich<lb/>Und voll Verdruss: "Was rühmt ihr eure Kunst?<lb/>Schafft mir Genesung!"—Gut! versetzt der Arzt,<lb/>So meidet das und das.—"Das kann ich nicht."—<lb/>So nehmet diesen Trank.—"O nein! Der schmeckt<lb/>Abscheulich, er empört mir die Natur."—<lb/>So trinkt denn Wasser.—"Wasser? Nimmermehr!<lb/>Ich bin so wasserscheu als ein Gebissner."—<lb/>So ist euch nicht zu helfen.—"Und warum?"—<lb/>Das Übel wird sich stets mit Übeln häufen<lb/>Und, wenn es euch nicht töten kann, nur mehr<lb/>Und mehr mit jedem Tag Euch quälen.—"Schön!<lb/>Wofür seid Ihr ein Arzt? Ihr kennt mein Übel,<lb/>Ihr solltet auch die Mittel kennen, sie<lb/>Auch schmackhaft machen, dass ich nicht noch erst,<lb/>Der Leiden los zu sein, recht leiden müsse."<lb/>Du lächelst selbst und doch ist es gewiss,<lb/>Du hast es wohl aus seinem Mund gehört?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Ich hab' es oft gehört und oft entschuldigt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Es ist gewiss, ein ungemäßigt Leben,<lb/>Wie es uns schwere, wilde Träume gibt,<lb/>Macht uns zuletzt am hellen Tage träumen.<lb/>Was ist sein Argwohn anders als ein Traum?<lb/>Wohin er tritt, glaubt er von Feinden sich<lb/>Umgeben. Sein Talent kann niemand sehn,<lb/>Der ihn nicht neidet, niemand ihn beneiden,<lb/>Der ihn nicht hasst und bitter ihn verfolgt.<lb/>So hat er oft mit Klagen dich belästigt:<lb/>Erbrochne Schlösser, aufgefangne Briefe,<lb/>Und Gift und Dolch! Was alles vor ihm schwebt!<lb/>Du hast es untersuchen lassen, untersucht,<lb/>Und hast du was gefunden? Kaum den Schein.<lb/>Der Schutz von keinem Fürsten macht ihn sicher,<lb/>Der Busen keines Freundes kann ihn laben.<lb/>Und willst du einem solchen Ruh und Glück,<lb/>Willst du von ihm wohl Freude dir versprechen?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Du hättest Recht, Antonio, wenn in ihm<lb/>Ich meinen nächsten Vorteil suchen wollte!<lb/>Zwar ist es schon mein Vorteil, dass ich nicht<lb/>Den Nutzen grad und unbedingt erwarte.<lb/>Nicht alles dienet uns auf gleiche Weise;<lb/>Wer vieles brauchen will, gebrauche jedes<lb/>In seiner Art, so ist er wohl bedient.<lb/>Das haben uns die Medicis gelehrt,<lb/>Das haben uns die Päpste selbst gewiesen.<lb/>Mit welcher Nachsicht, welcher fürstlichen<lb/>Geduld und Langmut trugen diese Männer<lb/>Manch groß Talent, das ihrer reichen Gnade<lb/>Nicht zu bedürfen schien und doch bedurfte!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Wer weiß es nicht, mein Fürst? Des Lebens Mühe<lb/>Lehrt uns allein des Lebens Güter schätzen.<lb/>So jung hat er zu vieles schon erreicht,<lb/>Als dass genügsam er genießen könnte.<lb/>O, sollt' er erst erwerben, was ihm nun<lb/>Mit offnen Händen angebothen wird:<lb/>Er strengte seine Kräfte männlich an<lb/>Und fühlte sich von Schritt zu Schritt begnügt.<lb/>Ein armer Edelmann hat schon das Ziel<lb/>Von seinem besten Wunsch erreicht, wenn ihn<lb/>Ein edler Fürst zu seinem Hofgenossen<lb/>Erwählen will, und ihn der Dürftigkeit<lb/>Mit milder Hand entzieht. Schenkt er ihm noch<lb/>Vertraun und Gunst und will an seine Seite<lb/>Vor andern ihn erheben, sei's im Krieg,<lb/>Sei's in Geschäften oder im Gespräch,<lb/>So, dächt' ich, könnte der bescheidne Mann<lb/>Sein Glück mit stiller Dankbarkeit verehren.<lb/>Und Tasso hat zu allem diesem noch<lb/>Das schönste Glück des Jünglings: Dass ihn schon<lb/>Sein Vaterland erkennt und auf ihn hofft.<lb/>O glaube mir, sein launisch Missbehagen<lb/>Ruht auf dem breiten Polster seines Glücks.<lb/>Er kommt, entlass ihn gnädig, gib ihm Zeit,<lb/>In Rom und in Neapel, wo er will,<lb/>Das aufzusuchen, was er hier vermisst,<lb/>Und was er hier nur wieder finden kann.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Will er zurück erst nach Ferrara gehn?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Er wünscht in Belriguardo zu verweilen.<lb/>Das Nötigste, was er zur Reise braucht,<lb/>Will er durch einen Freund sich senden lassen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Ich bin's zufrieden. Meine Schwester geht<lb/>Mit ihrer Freundin gleich zurück, und reitend<lb/>Werd' ich vor ihnen noch zu Hause sein.<lb/>Du folgst uns bald, wenn du für ihn gesorgt.<lb/>Dem Kastellan befiehl das Nötige,<lb/>Dass er hier auf dem Schlosse bleiben kann,<lb/>Solang er will, so lang, bis seine Freunde<lb/>Ihm das Gepäck gesendet, bis wir ihm<lb/>Die Briefe schicken, die ich ihm nach Rom<lb/>Zu geben Willens bin. Er kommt! Leb' wohl!<lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Zweiter Auftritt</head>
                  <p>Alphons. Tasso.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso (mit Zurückhaltung).<lb/>Die Gnade, die du mir so oft bewiesen,<lb/>Erscheinet heute mir in vollem Licht:<lb/>Du hast verziehen, was in deiner Nähe<lb/>Ich unbedacht und frevelhaft beging;<lb/>Du hast den Widersacher mir versöhnt;<lb/>Du willst erlauben, dass ich eine Zeit<lb/>Von deiner Seite mich entferne, willst<lb/>Mir deine Gunst großmütig vorbehalten.<lb/>Ich scheide nun mit völligem Vertraun,<lb/>Und hoffe still, mich soll die kleine Frist<lb/>Von allem heilen, was mich jetzt beklemmt.<lb/>Es soll mein Geist aufs neue sich erheben<lb/>Und auf dem Wege, den ich froh und kühn,<lb/>Durch deinen Blick ermuntert, erst betrat,<lb/>Sich deiner Gunst aufs neue würdig machen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Ich wünsche dir zu deiner Reise Glück<lb/>Und hoffe, dass du froh und ganz geheilt<lb/>Uns wieder kommen wirst. Du bringst uns dann<lb/>Den doppelten Gewinst für jede Stunde,<lb/>Die du uns nun entziehst, vergnügt zurück.<lb/>Ich gebe Briefe dir an meine Leute,<lb/>An Freunde dir nach Rom und wünsche sehr,<lb/>Dass du dich zu den Meinen überall<lb/>Zutraulich halten mögest, wie ich dich<lb/>Als mein, obgleich entfernt, gewiss betrachte.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Du überhäufst, o Fürst, mit Gnade den,<lb/>Der sich unwürdig fühlt und selbst zu danken<lb/>In diesem Augenblicke nicht vermag.<lb/>Anstatt des Danks eröffn' ich eine Bitte!<lb/>Am meisten liegt mir mein Gedicht am Herzen.<lb/>Ich habe viel getan und keine Mühe<lb/>Und keinen Fleiß gespart; allein es bleibt<lb/>Zu viel mir noch zurück. Ich möchte dort,<lb/>Wo noch der Geist der großen Männer schwebt,<lb/>Und wirksam schwebt, dort möcht' ich in die Schule<lb/>Aufs neue mich begeben: Würdiger<lb/>Erfreute deines Beifalls sich mein Lied.<lb/>O, gib die Blätter mir zurück, die ich<lb/>Jetzt nur beschämt in deinen Händen weiß!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Du wirst mir nicht an diesem Tage nehmen,<lb/>Was du mir kaum an diesem Tag gebracht.<lb/>Lass zwischen dich und zwischen dein Gedicht<lb/>Mich als Vermittler treten: Hüte dich,<lb/>Durch strengen Fleiß die liebliche Natur<lb/>Zu kränken, die in deinen Reimen lebt,<lb/>Und höre nicht auf Rat von allen Seiten!<lb/>Die tausendfältigen Gedanken vieler<lb/>Verschiedner Menschen, die im Leben sich<lb/>Und in der Meinung widersprechen, fasst<lb/>Der Dichter klug in eins und scheut sich nicht,<lb/>Gar manchem zu missfallen, dass er manchem<lb/>Um desto mehr gefallen möge. Doch<lb/>Ich sage nicht, dass du nicht hie und da<lb/>Bescheiden deine Feile brauchen solltest;<lb/>Verspreche dir zugleich: In kurzer Zeit<lb/>Erhältst du abgeschrieben dein Gedicht.<lb/>Es bleibt von deiner Hand in meinen Händen,<lb/>Damit ich seiner erst mit meinen Schwestern<lb/>Mich recht erfreuen möge. Bringst du es<lb/>Vollkommner dann zurück: Wir werden uns<lb/>Des höheren Genusses freun und dich<lb/>Bei mancher Stelle nur als Freunde warnen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Ich wiederhole nur beschämt die Bitte:<lb/>Lass mich die Abschrift eilig haben! Ganz<lb/>Ruht mein Gemüt auf diesem Werke nun.<lb/>Nun muss es werden, was es werden kann.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Ich billige den Trieb, der dich beseelt!<lb/>Doch, guter Tasso, wenn es möglich wäre,<lb/>So solltest du erst eine kurze Zeit<lb/>Der freien Welt genießen, dich zerstreuen,<lb/>Dein Blut durch eine Kur verbessern. Dir<lb/>Gewährte dann die schöne Harmonie<lb/>Der hergestellten Sinne, was du nun<lb/>Im trüben Eifer nur vergebens suchst.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Mein Fürst, so scheint es; doch, ich bin gesund,<lb/>Wenn ich mich meinem Fleiß ergeben kann,<lb/>Und so macht wieder mich der Fleiß gesund.<lb/>Du hast mich lang gesehn: Mir ist nicht wohl<lb/>In freier Üppigkeit. Mir lässt die Ruh<lb/>Am mindsten Ruhe. Dies Gemüt ist nicht<lb/>Von der Natur bestimmt, ich fühl' es leider,<lb/>Auf weichem Element der Tage froh<lb/>Ins weite Meer der Zeiten hinzuschwimmen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>Dich führet alles, was du sinnst und treibst,<lb/>Tief in dich selbst. Es liegt um uns herum<lb/>Gar mancher Abgrund, den das Schicksal grub;<lb/>Doch hier in unserm Herzen ist der tiefste,<lb/>Und reizend ist es sich hinab zu stürzen.<lb/>Ich bitte dich, entreiße dich dir selbst!<lb/>Der Mensch gewinnt, was der Poet verliert.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Ich halte diesen Drang vergebens auf,<lb/>Der Tag und Nacht in meinem Busen wechselt.<lb/>Wenn ich nicht sinnen oder dichten soll,<lb/>So ist das Leben mir kein Leben mehr.<lb/>Verbiete du dem Seidenwurm zu spinnen,<lb/>Wenn er sich schon dem Tode näher spinnt:<lb/>Das köstliche Geweb' entwickelt er<lb/>Aus seinem Innersten, und lässt nicht ab,<lb/>Bis er in seinen Sarg sich eingeschlossen.<lb/>O, geb' ein guter Gott uns auch dereinst<lb/>Das Schicksal des beneidenswerten Wurms,<lb/>Im neuen Sonnental die Flügel rasch<lb/>Und freudig zu entfalten!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons.<lb/>                        Höre mich!<lb/>Du gibst so vielen doppelten Genuss<lb/>Des Lebens; lern', ich bitte dich,<lb/>Den Wert des Lebens kennen, das du noch<lb/>Und zehnfach reich besitzest. Lebe wohl!<lb/>Je eher du zu uns zurücke kehrst,<lb/>Je schöner wirst du uns willkommen sein.<lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Dritter Auftritt</head>
                  <p>Tasso (allein).<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">So halte fest, mein Herz, so war es recht!<lb/>Es wird dir schwer, es ist das erste Mal,<lb/>Dass du dich so verstellen magst und kannst.<lb/>Du hörtest wohl: Das war nicht sein Gemüt,<lb/>Das waren seine Worte nicht; mir schien,<lb/>Als klänge nur Antonios Stimme wider.<lb/>O gib nur Acht! Du wirst sie nun so fort<lb/>Von allen Seiten hören. Fest, nur fest!<lb/>Um einen Augenblick ist's noch zu tun.<lb/>Wer spät im Leben sich verstellen lernt,<lb/>Der hat den Schein der Ehrlichkeit voraus.<lb/>Es wird schon gehn, nur übe dich mit ihnen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">(Nach einer Pause.)</p>
                  <p rend="justify">Du triumphierst zu früh, dort kommt sie her!<lb/>Die holde Fürstin kommt! O welch Gefühl!<lb/>Sie tritt herein, es löst in meinem Busen<lb/>Verdruss und Argwohn sich in Schmerzen auf.<lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Vierter Auftritt</head>
                  <p>Prinzessin. Tasso. Gegen das Ende des Auftritts die Übrigen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Du denkst uns zu verlassen, oder bleibst<lb/>Vielmehr in Belriguardo noch zurück<lb/>Und willst dich dann von uns entfernen, Tasso?<lb/>Ich hoffe, nur auf eine kurze Zeit.<lb/>Du gehst nach Rom?<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Ich richte meinen Weg<lb/>Zuerst dahin, und nehmen meine Freunde<lb/>Mich gütig auf, wie ich es hoffen darf,<lb/>So leg' ich da mit Sorgfalt und Geduld<lb/>Vielleicht die letzte Hand an mein Gedicht.<lb/>Ich finde viele Männer dort versammelt,<lb/>Die Meister aller Art sich nennen dürfen.<lb/>Und spricht in jener ersten Stadt der Welt<lb/>Nicht jeder Platz, nicht jeder Stein zu uns?<lb/>Wie viele tausend stumme Lehrer winken<lb/>In ernster Majestät uns freundlich an!<lb/>Vollend' ich da nicht mein Gedicht, so kann<lb/>Ich's nie vollenden. Leider, ach, schon fühl' ich,<lb/>Mir wird zu keinem Unternehmen Glück!<lb/>Verändern werd' ich es, vollenden nie.<lb/>Ich fühl', ich fühl' es wohl, die große Kunst,<lb/>Die jeden nährt, die den gesunden Geist<lb/>Stärkt und erquickt, wird mich zu Grunde richten,<lb/>Vertreiben wird sie mich. Ich eile fort!<lb/>Nach Napel will ich bald!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>                        Darfst du es wagen?<lb/>Noch ist der strenge Bann nicht aufgehoben,<lb/>Der dich zugleich mit deinem Vater traf.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Du warnest recht, ich hab' es schon bedacht.<lb/>Verkleidet geh' ich hin, den armen Rock<lb/>Des Pilgers oder Schäfers zieh' ich an.<lb/>Ich schleiche durch die Stadt, wo die Bewegung<lb/>Der Tausende den einen leicht verbirgt.<lb/>Ich eile nach dem Ufer, finde dort<lb/>Gleich einen Kahn mit willig guten Leuten,<lb/>Mit Bauern, die zum Markte kamen, nun<lb/>Nach Hause kehren, Leute von Sorrent;<lb/>Denn ich muss nach Sorrent hinübereilen.<lb/>Dort wohnet meine Schwester, die mit mir<lb/>Die Schmerzensfreude meiner Eltern war.<lb/>Im Schiffe bin ich still, und trete dann<lb/>Auch schweigend an das Land, ich gehe sacht<lb/>Den Pfad hinauf, und an dem Tore frag' ich:<lb/>Wo wohnt Cornelia? Zeigt mir es an!<lb/>Cornelia Sersale? Freundlich deutet<lb/>Mir eine Spinnerinn die Straße, sie<lb/>Bezeichnet mir das Haus. So steig' ich weiter.<lb/>Die Kinder laufen nebenher und schauen<lb/>Das wilde Haar, den düstern Fremdling an.<lb/>So komm' ich an die Schwelle. Offen steht<lb/>Die Türe schon, so tret' ich in das Haus—<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Blick' auf, o Tasso, wenn es möglich ist,<lb/>Erkenne die Gefahr, in der du schwebst!<lb/>Ich schone dich; denn sonst würd' ich dir sagen:<lb/>Ist's edel so zu reden, wie du sprichst?<lb/>Ist's edel, nur allein an sich zu denken,<lb/>Als kränktest du der Freunde Herzen nicht?<lb/>Ist's dir verborgen wie mein Bruder denkt?<lb/>Wie beide Schwestern dich zu schätzen wissen?<lb/>Hast du es nicht empfunden und erkannt?<lb/>Ist alles denn in wenig Augenblicken<lb/>Verändert? Tasso! Wenn du scheiden willst,<lb/>So lass uns Schmerz und Sorge nicht zurück.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">(Tasso wendet sich weg.)</p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Wie tröstlich ist es, einem Freunde, der<lb/>Auf eine kurze Zeit verreisen will,<lb/>Ein klein Geschenk zu geben, sei es nur<lb/>Ein neuer Mantel oder eine Waffe!<lb/>Dir kann man nichts mehr geben; denn du wirfst<lb/>Unwillig alles weg, was du besitzest.<lb/>Die Pilgermuschel und den schwarzen Kittel,<lb/>Den langen Stab erwählst du dir und gehst<lb/>Freiwillig arm dahin und nimmst uns weg,<lb/>Was du mit uns allein genießen konntest.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>So willst du mich nicht ganz und gar verstoßen?<lb/>O süßes Wort, o schöner, teurer Trost!<lb/>Vertritt mich! Nimm in deinen Schutz mich auf!—<lb/>Lass mich in Belriguardo hier, versetze<lb/>Mich nach Consandoli, wohin du willst!<lb/>Es hat der Fürst so manches schöne Schloss,<lb/>So manchen Garten, der das ganze Jahr<lb/>Gewartet wird, und ihr betretet kaum<lb/>Ihn einen Tag, vielleicht nur eine Stunde.<lb/>Ja, wählet den entferntsten aus, den ihr<lb/>In ganzen Jahren nicht besuchen geht,<lb/>Und der vielleicht jetzt ohne Sorge liegt:<lb/>Dort schickt mich hin! Dort lasst mich euer sein!<lb/>Wie will ich deine Bäume pflegen! Die Zitronen<lb/>Im Herbst mit Brettern und mit Ziegeln decken,<lb/>Und mit verbundnem Rohre wohl verwahren!<lb/>Es sollen schöne Blumen in den Beeten<lb/>Die breiten Wurzeln schlagen; rein und zierlich<lb/>Soll jeder Gang und jedes Fleckchen sein.<lb/>Und lasst mir auch die Sorge des Palastes!<lb/>Ich will zur rechten Zeit die Fenster öffnen,<lb/>Dass Feuchtigkeit nicht den Gemälden schade;<lb/>Die schön mit Stuckatur verzierten Wände<lb/>Will ich mit einem leichten Wedel säubern;<lb/>Es soll das Estrich blank und reinlich glänzen;<lb/>Es soll kein Stein, kein Ziegel sich verrücken;<lb/>Es soll kein Gras aus einer Ritze keimen!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Ich finde keinen Rat in meinem Busen,<lb/>Und finde keinen Trost für dich und—uns.<lb/>Mein Auge blickt umher, ob nicht ein Gott<lb/>Uns Hilfe reichen möchte, möchte mir<lb/>Ein heilsam Kraut entdecken, einen Trank,<lb/>Der deinem Sinne Frieden brächte, Frieden uns.<lb/>Das treuste Wort, das von der Lippe fließt,<lb/>Das schönste Heilungsmittel wirkt nicht mehr.<lb/>Ich muss dich lassen, und verlassen kann<lb/>Mein Herz dich nicht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>            Ihr Götter, ist sie's doch,<lb/>Die mit dir spricht und deiner sich erbarmt?<lb/>Und konntest du das edle Herz verkennen?<lb/>War's möglich, dass in ihrer Gegenwart<lb/>Der Kleinmut dich ergriff und dich bezwang?<lb/>Nein, nein, du bist's! Und nun, ich bin es auch.<lb/>O fahre fort und lass mich jeden Trost<lb/>Aus deinem Munde hören! Deinen Rat<lb/>Entzieh mir nicht! O sprich: Was soll ich tun,<lb/>Damit dein Bruder mir vergeben könne,<lb/>Damit du selbst mir gern vergeben mögest,<lb/>Damit ihr wieder zu den Euren mich<lb/>Mit Freuden zählen möget? Sag' mir an!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Gar wenig ist's, was wir von dir verlangen,<lb/>Und dennoch scheint es allzu viel zu sein.<lb/>Du sollst dich selbst uns freundlich überlassen.<lb/>Wir wollen nichts von dir, was du nicht bist,<lb/>Wenn du nur erst dir mit dir selbst gefällst.<lb/>Du machst uns Freude, wenn du Freude hast,<lb/>Und du betrübst uns nur, wenn du sie fliehst;<lb/>Und wenn du uns auch ungeduldig machst,<lb/>So ist es nur, dass wir dir helfen möchten,<lb/>Und, leider! Sehn, dass nicht zu helfen ist,<lb/>Wenn du nicht selbst des Freundes Hand ergreifst,<lb/>Die, sehnlich ausgereckt, dich nicht erreicht.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Du bist es selbst, wie du zum ersten Mal,<lb/>Ein heil'ger Engel, mir entgegen kamst!<lb/>Verzeih dem trüben Blick des Sterblichen,<lb/>Wenn er auf Augenblicke dich verkannt.<lb/>Er kennt dich wieder! Ganz eröffnet sich<lb/>Die Seele, nur dich ewig zu verehren.<lb/>Es füllt sich ganz das Herz von Zärtlichkeit—<lb/>Sie ist's, sie steht vor mir. Welch ein Gefühl!<lb/>Ist es Verirrung, was mich nach dir zieht?<lb/>Ist's Raserei? Ist's ein erhöhter Sinn,<lb/>Der erst die höchste, reinste Wahrheit fasst?<lb/>Ja, es ist das Gefühl, das mich allein<lb/>Auf dieser Erde glücklich machen kann,<lb/>Das mich allein so elend werden ließ,<lb/>Wenn ich ihm widerstand und aus dem Herzen<lb/>Es bannen wollte. Diese Leidenschaft<lb/>Gedacht' ich zu bekämpfen; stritt und stritt<lb/>Mit meinem tiefsten Sein, zerstörte frech<lb/>Mein eignes Selbst, dem du so ganz gehörst—<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Prinzessin.<lb/>Wenn ich dich, Tasso, länger hören soll,<lb/>So mäßige die Glut, die mich erschreckt.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Beschränkt der Rand des Bechers einen Wein,<lb/>Der schäumend wallt und brausend überschwillt?<lb/>Mit jedem Wort' erhöhest du mein Glück,<lb/>Mit jedem Worte glänzt dein Auge heller.<lb/>Ich fühle mich im Innersten verändert,<lb/>Ich fühle mich von aller Not entladen,<lb/>Frei wie ein Gott, und alles dank' ich dir!<lb/>Unsägliche Gewalt, die mich beherrscht,<lb/>Entfließet deinen Lippen; ja, du machst<lb/>Mich ganz dir eigen. Nichts gehöret mir<lb/>Von meinem ganzen Ich mir künftig an.<lb/>Es trübt mein Auge sich in Glück und Licht,<lb/>Es schwankt mein Sinn. Mich hält der Fuß nicht mehr.<lb/>Unwiderstehlich ziehst du mich zu dir,<lb/>Und unaufhaltsam dringt mein Herz dir zu.<lb/>Du hast mich ganz auf ewig dir gewonnen,<lb/>So nimm denn auch mein ganzes Wesen hin!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">(Er fällt ihr in die Arme und drückt sie fest an sich.)</p>
                  <p rend="justify">Prinzessin (ihn von sich stoßend und hinweg eilend).<lb/>Hinweg!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Leonore (die sich schon eine Weile im Grunde sehen lassen, herbeieilend).<lb/>            Was ist geschehen? Tasso! Tasso!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">(Sie geht der Prinzessin nach.)</p>
                  <p rend="justify">Tasso (im Begriff, ihnen zu folgen).<lb/>O Gott!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Alphons (der sich schon eine Zeitlang mit Antonio genähert).<lb/>            Er kommt von Sinnen, halt ihn fest. (Ab.)<lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Fünfter Auftritt</head>
                  <p>Tasso. Antonio.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>O stünde jetzt, so wie du immer glaubst,<lb/>Dass du von Feinden rings umgeben bist,<lb/>Ein Feind bei dir, wie würd' er triumphieren!<lb/>Unglücklicher, noch kaum erhol' ich mich!<lb/>Wenn ganz was Unerwartetes begegnet,<lb/>Wenn unser Blick was Ungeheures sieht,<lb/>Steht unser Geist auf eine Weile still:<lb/>Wir haben nichts, womit wir das vergleichen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso (nach einer langen Pause).<lb/>Vollende nur dein Amt—ich seh', du bist's!<lb/>Ja, du verdienst das fürstliche Vertraun;<lb/>Vollende nur dein Amt, und martre mich,<lb/>Da mir der Stab gebrochen ist, noch langsam<lb/>Zu Tode! Ziehe! Zieh am Pfeile nur,<lb/>Dass ich den Widerhaken grimmig fühle,<lb/>Der mich zerfleischt!<lb/>Du bist ein teures Werkzeug des Tyrannen,<lb/>Sei Kerkermeister, sei der Marterknecht,<lb/>Wie wohl, wie eigen steht dir beides an!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">(Gegen die Szene.)</p>
                  <p rend="justify">Ja, gehe nur, Tyrann! Du konntest dich<lb/>Nicht bis zuletzt verstellen, triumphiere!<lb/>Du hast den Sklaven wohl gekettet, hast<lb/>Ihn wohl gespart zu ausgedachten Qualen:<lb/>Geh nur, ich hasse dich, ich fühle ganz<lb/>Den Abscheu, den die Übermacht erregt,<lb/>Die frevelhaft und ungerecht ergreift.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">(Nach einer Pause.)</p>
                  <p rend="justify">So seh' ich mich am Ende denn verbannt,<lb/>Verstoßen und verbannt als Bettler hier!<lb/>So hat man mich bekränzt, um mich geschmückt<lb/>Als Opfertier vor den Altar zu führen!<lb/>So lockte man mir noch am letzten Tage<lb/>Mein einzig Eigentum, mir mein Gedicht<lb/>Mit glatten Worten ab, und hielt es fest!<lb/>Mein einzig Gut ist nun in euren Händen,<lb/>Das mich an jedem Ort empfohlen hätte,<lb/>Das mir noch blieb, vom Hunger mich zu retten!<lb/>Jetzt seh' ich wohl, warum ich feiern soll.<lb/>Es ist Verschwörung, und du bist das Haupt.<lb/>Damit mein Lied nur nicht vollkommner werde,<lb/>Dass nur mein Name sich nicht mehr verbreite,<lb/>Dass meine Neider tausend Schwächen finden,<lb/>Dass man am Ende meiner gar vergesse,<lb/>Drum soll ich mich zum Müßiggang gewöhnen,<lb/>Drum soll ich mich und meine Sinne schonen.<lb/>O werte Freundschaft, teure Sorglichkeit!<lb/>Abscheulich dacht' ich die Verschwörung mir,<lb/>Die unsichtbar und rastlos mich umspann,<lb/>Allein abscheulicher ist es geworden.<lb/>  Und du, Sirene! Die du mich so zart,<lb/>So himmlisch angelockt, ich sehe nun<lb/>Dich auf einmal! O Gott, warum so spät!<lb/>  Allein wir selbst betrügen uns so gern<lb/>Und ehren die Verworfnen, die uns ehren.<lb/>Die Menschen kennen sich einander nicht;<lb/>Nur die Galeerensklaven kennen sich,<lb/>Die eng an eine Bank geschmiedet keuchen;<lb/>Wo keiner was zu fordern hat und keiner<lb/>Was zu verlieren hat, die kennen sich;<lb/>Wo jeder sich für einen Schelmen gibt<lb/>Und seinesgleichen auch für Schelmen nimmt.<lb/>Doch wir verkennen nur die andern höflich,<lb/>Damit sie wieder uns verkennen sollen.<lb/>  Wie lang verdeckte mir dein heilig Bild<lb/>Die Buhlerin, die kleine Künste treibt.<lb/>Die Maske fällt: Armide seh' ich nun<lb/>Entblößt von allen Reizen—ja, du bist's!<lb/>Von dir hat ahndungsvoll mein Lied gesungen!<lb/>  Und die verschmitzte kleine Mittlerin!<lb/>Wie tief erniedrigt seh' ich sie vor mir!<lb/>Ich höre nun die leisen Tritte rauschen,<lb/>Ich kenne nun den Kreis, um den sie schlich.<lb/>Euch alle kenn' ich! Sei mir das genug!<lb/>Und wenn das Elend alles mir geraubt,<lb/>So preis' ich's doch: Die Wahrheit lehrt es mich.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Ich höre, Tasso, dich mit Staunen an,<lb/>So sehr ich weiß, wie leicht dein rascher Geist<lb/>Von einer Grenze zu der andern schwankt.<lb/>Besinne dich! Gebiete dieser Wut!<lb/>Du lästerst, du erlaubst dir Wort auf Wort,<lb/>Das deinen Schmerzen zu verzeihen ist,<lb/>Doch das du selbst dir nie verzeihen kannst.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>O sprich mir nicht mit sanfter Lippe zu,<lb/>Lass mich kein kluges Wort von dir vernehmen!<lb/>Lass mir das dumpfe Glück, damit ich nicht<lb/>Mich erst besinne, dann von Sinnen komme.<lb/>Ich fühle mir das innerste Gebein<lb/>Zerschmettert, und ich leb' um es zu fühlen.<lb/>Verzweiflung fasst mit aller Wut mich an,<lb/>Und in der Höllenqual, die mich vernichtet,<lb/>Wird Lästrung nur ein leiser Schmerzenslaut.<lb/>Ich will hinweg! Und wenn du redlich bist,<lb/>So zeig' es mir, und lass mich gleich von hinnen!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Ich werde dich in dieser Not nicht lassen;<lb/>Und wenn es dir an Fassung ganz gebricht,<lb/>So soll mir's an Geduld gewiss nicht fehlen.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>So muss ich mich dir denn gefangen geben?<lb/>Ich gebe mich, und so ist es getan;<lb/>Ich widerstehe nicht, so ist mir wohl—<lb/>Und lass es dann mich schmerzlich wiederholen,<lb/>Wie schön es war, was ich mir selbst verscherzte.<lb/>Sie gehn hinweg—O Gott! Dort seh' ich schon<lb/>Den Staub, der von den Wagen sich erhebt—<lb/>Die Reiter sind voraus—Dort fahren sie,<lb/>Dort gehn sie hin! Kam ich nicht auch daher?<lb/>Sie sind hinweg, sie sind erzürnt auf mich.<lb/>O küsst' ich nur noch einmal seine Hand!<lb/>O dass ich nur noch Abschied nehmen könnte!<lb/>Nur einmal noch zu sagen: O verzeiht!<lb/>Nur noch zu hören: Geh, dir ist verziehn!<lb/>Allein ich hör' es nicht, ich hör' es nie—<lb/>Ich will ja gehn! Lasst mich nur Abschied nehmen,<lb/>Nur Abschied nehmen! Gebt, o gebt mir nur<lb/>Auf einen Augenblick die Gegenwart<lb/>Zurück! Vielleicht genes' ich wieder. Nein,<lb/>Ich bin verstoßen, bin verbannt, ich habe<lb/>Mich selbst verbannt, ich werde diese Stimme<lb/>Nicht mehr vernehmen, diesem Blicke nicht,<lb/>Nicht mehr begegnen—<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Lass eines Mannes Stimme dich erinnern,<lb/>Der neben dir nicht ohne Rührung steht!<lb/>Du bist so elend nicht, als wie du glaubst.<lb/>Ermanne dich! Du gibst zu viel dir nach.<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Tasso.<lb/>Und bin ich denn so elend, wie ich scheine?<lb/>Bin ich so schwach, wie ich vor dir mich zeige?<lb/>Ist alles denn verloren? Hat der Schmerz,<lb/>Als schütterte der Boden, das Gebäude<lb/>In einen grausen Haufen Schutt verwandelt?<lb/>Ist kein Talent mehr übrig, tausendfältig<lb/>Mich zu zerstreun, zu unterstützen?<lb/>Ist alle Kraft erloschen, die sich sonst<lb/>In meinem Busen regte? Bin ich nichts,<lb/>Ganz nichts geworden?<lb/>Nein, es ist alles da, und ich bin nichts;<lb/>Ich bin mir selbst entwandt, sie ist es mir!<lb/>
                  </p>
                  <p rend="justify">Antonio.<lb/>Und wenn du ganz dich zu verlieren scheinst,<lb/>Vergleiche dich! Erkenne, was du bist!<lb/>
                  </p>
                  <lg>
                     <l>Tasso.</l>
                     <l>Ja, du erinnerst mich zur rechten Zeit!—</l>
                     <l>Hilft denn kein Beispiel der Geschichte mehr?</l>
                     <l>Stellt sich kein edler Mann mir vor die Augen,</l>
                     <l>Der mehr gelitten, als ich jemals litt,</l>
                     <l>Damit ich mich mit ihm vergleichend fasse?</l>
                     <l>Nein, alles ist dahin!—Nur eines bleibt:</l>
                     <l>Die Träne hat uns die Natur verliehen,</l>
                     <l>Den Schrei des Schmerzens, wenn der Mann zuletzt</l>
                     <l>Es nicht mehr trägt—Und mir noch über alles—</l>
                     <l>Sie ließ im Schmerz mir Melodie und Rede,</l>
                     <l>Die tiefste Fülle meiner Not zu klagen:</l>
                     <l>Und wenn der Mensch in seiner Qual verstummt,</l>
                     <l>Gab mir ein Gott, zu sagen wie ich leide.</l>
                  </lg>
                  <p rend="justify">Antonio (tritt zu ihm und nimmt ihn bei der Hand).</p>
                  <lg>
                     <l>Tasso.</l>
                     <l>O edler Mann! Du stehest fest und still,</l>
                     <l>Ich scheine nur die sturmbewegte Welle.</l>
                     <l>Allein bedenk' und überhebe nicht</l>
                     <l>Dich deiner Kraft! Die mächtige Natur,</l>
                     <l>Die diesen Felsen gründete, hat auch</l>
                     <l>Der Welle die Beweglichkeit gegeben.</l>
                     <l>Sie sendet ihren Sturm, die Welle flieht</l>
                     <l>Und schwankt und schwillt und beugt sich schäumend über.</l>
                     <l>In dieser Woge spiegelte so schön</l>
                     <l>Die Sonne sich, es ruhten die Gestirne</l>
                     <l>An dieser Brust, die zärtlich sich bewegte.</l>
                     <l>Verschwunden ist der Glanz, entflohn die Ruhe.</l>
                     <l>Ich kenne mich in der Gefahr nicht mehr,</l>
                     <l>Und schäme mich nicht mehr es zu bekennen.</l>
                     <l>Zerbrochen ist das Steuer, und es kracht</l>
                     <l>Das Schiff an allen Seiten. Berstend reißt</l>
                     <l>Der Boden unter meinen Füßen auf!</l>
                     <l>Ich fasse dich mit beiden Armen an!</l>
                     <l>So klammert sich der Schiffer endlich noch</l>
                     <l>Am Felsen fest, an dem er scheitern sollte.</l>
                     <l/>
                  </lg>
               </div>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Gutenberg credits</head>
               <p>E-text prepared by Andrew Sly</p>
               <p>This Etext is in German.</p>
               <p>We are releasing two versions of this Etext, one in 7-bit format, known as Plain Vanilla ASCII, which can be sent via plain email— and one in 8-bit format, which includes higher order characters— which requires a binary transfer, or sent as email attachment and may require more specialized programs to display the accents. This is the 8-bit version.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
