<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Las flores del mal</title>
            <author>Charles Baudelaire</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2022-09-10T10:20:28Z</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt/>
         <sourceDesc/>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage/>
         <textClass>
            <keywords scheme="unknown">
               <list>
                  <item/>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name/>
               <date>2022-11-03T16:50:01.173459838</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>                    
      <body>
         <author>Charles Baudelaire</author>
         <head>Las flores del mal</head>
         <p rend="italic">2019-10-23</p>
         <lg/>
         <lg/>
         <lg/>
         <lg/>
         <lg/>
         <div type="div1">
            <head>Las flores del mal</head>
            <div type="div2">
               <head>Charles Baudelaire</head>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Parte 1<lb/>
               </head>
               <epigraph>AL POETA IMPECABLE<lb/>
                  <lb/>Al perfecto mago de las letras francesas<lb/>A mi muy querido y muy venerado<lb/>
                  <hi rend="italic">maestro y amigo</hi>
                  <lb/>
                  <lb/>THEOPHILE GAUTIER<lb/>
                  <lb/>Con los sentimientos<lb/>de la más profunda humildad<lb/>Yo dedico<lb/>
                  <hi rend="italic">Estas flores malsanas.</hi>
               </epigraph>
               <lg/>
               <div type="div3">
                  <head>Al lector:</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>La necedad, el error, el pecado, la tacañería,</l>
                     <l>Ocupan nuestros espíritus y trabajan nuestros cuerpos,</l>
                     <l>Y alimentamos nuestros amables remordimientos,</l>
                     <l>Como los mendigos nutren su miseria.</l>
                     <l/>
                     <l>Nuestros pecados son testarudos, nuestros arrepentimientos cobardes;</l>
                     <l>Nos hacemos pagar largamente nuestras confesiones,</l>
                     <l>Y entramos alegremente en el camino cenagoso,</l>
                     <l>Creyendo con viles lágrimas lavar todas nuestras manchas.</l>
                     <l/>
                     <l>Sobre la almohada del mal está Satán Trismegisto</l>
                     <l>Que mece largamente nuestro espíritu encantado,</l>
                     <l>Y el rico metal de nuestra voluntad</l>
                     <l>Está todo vaporizado por este sabio químico.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Es el Diablo quien empuña los hilos que nos mueven!</l>
                     <l>A los objetos repugnantes les encontramos atractivos;</l>
                     <l>Cada día hacia el Infierno descendemos un paso,</l>
                     <l>Sin horror, a través de las tinieblas que hieden.</l>
                     <l/>
                     <l>Cual un libertino pobre que besa y muerde</l>
                     <l>el seno martirizado de una vieja ramera,</l>
                     <l>Robamos, al pasar, un placer clandestino</l>
                     <l>Que exprimimos bien fuerte cual vieja naranja.</l>
                     <l/>
                     <l>Oprimido, hormigueante, como un millón de helmintos,</l>
                     <l>En nuestros cerebros bulle un pueblo de Demonios,</l>
                     <l>Y, cuando respiramos, la Muerte a los pulmones</l>
                     <l>Desciende, río invisible, con sordas quejas.</l>
                     <l/>
                     <l>Si la violación, el veneno, el puñal, el incendio,</l>
                     <l>Todavía no han bordado con sus placenteros diseños</l>
                     <l>El lienzo banal de nuestros tristes destinos,</l>
                     <l>Es porque nuestra alma, ¡ah! no es bastante osada.</l>
                     <l/>
                     <l>Pero, entre los chacales, las panteras, los podencos,</l>
                     <l>Los simios, los escorpiones, los gavilanes, las sierpes,</l>
                     <l>Los monstruos chillones, aullantes, gruñones, rampantes</l>
                     <l>En la jaula infame de nuestros vicios,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Hay uno más feo, más malo, más inmundo!</l>
                     <l>Si bien no produce grandes gestos, ni grandes gritos,</l>
                     <l>Haría complacido de la tierra un despojo</l>
                     <l>Y en un bostezo tragaríase el mundo:</l>
                     <l/>
                     <l>¡Es el Tedio! — los ojos preñados de involuntario llanto,</l>
                     <l>Sueña con patíbulos mientras fuma su pipa,</l>
                     <l>Tú conoces, lector, este monstruo delicado,</l>
                     <l>—Hipócrita lector, —mi semejante, — ¡mi hermano!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Parte 2<lb/>Spleen e ideal</head>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Bendición</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Cuando, por un decreto de las potencias supremas,</l>
                     <l>El Poeta aparece en este mundo hastiado,</l>
                     <l>Su madre espantada y llena de blasfemias</l>
                     <l>Crispa sus puños hacia Dios, que de ella se apiada:</l>
                     <l/>
                     <l>—"¡Ah! ¡no haber parido todo un nudo de víboras,</l>
                     <l>Antes que amamantar esta irrisión!</l>
                     <l>¡Maldita sea la noche de placeres efímeros</l>
                     <l>En que mi vientre concibió mi expiación!</l>
                     <l/>
                     <l>Puesto que tú me has escogido entre todas las mujeres</l>
                     <l>Para ser el asco de mí triste marido,</l>
                     <l>Y como yo no puedo arrojar a las llamas,</l>
                     <l>Como una esquela de amor, este monstruo esmirriado,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Yo haré rebotar tu odio que me agobia</l>
                     <l>Sobre el instrumento maldito de tus perversidades,</l>
                     <l>Y he de retorcer tan bien este árbol miserable,</l>
                     <l>Que no podrán retoñar sus brotes apestados!"</l>
                     <l/>
                     <l>Ella vuelve a tragar la espuma de su odio,</l>
                     <l>Y, no comprendiendo los designios eternos,</l>
                     <l>Ella misma prepara en el fondo de la Gehena</l>
                     <l>Las hogueras consagradas a los crímenes maternos.</l>
                     <l/>
                     <l>Sin embargo, bajo la tutela invisible de un Ángel,</l>
                     <l>El Niño desheredado se embriaga de sol,</l>
                     <l>Y en todo cuanto bebe y en todo cuanto come,</l>
                     <l>Encuentra la ambrosia y el néctar bermejo.</l>
                     <l/>
                     <l>El juega con el viento, conversa con la nube,</l>
                     <l>Y se embriaga cantando el camino de la cruz;</l>
                     <l>Y el Espíritu que le sigue en su peregrinaje</l>
                     <l>Llora al verle alegre cual pájaro de los bosques.</l>
                     <l/>
                     <l>Todos aquellos que él quiere lo observan con temor,</l>
                     <l>O bien, enardeciéndose con su tranquilidad,</l>
                     <l>Buscan al que sabrá arrancarle una queja,</l>
                     <l>Y hacen sobre El el ensayo de su ferocidad.</l>
                     <l/>
                     <l>En el pan y el vino destinados a su boca</l>
                     <l>Mezclan la ceniza con los impuros escupitajos;</l>
                     <l>Con hipocresía arrojan lo que él toca,</l>
                     <l>Y se acusan de haber puesto sus pies sobre sus pasos.</l>
                     <l/>
                     <l>Su mujer va clamando en las plazas públicas:</l>
                     <l>"Puesto que él me encuentra bastante bella para adorarme,</l>
                     <l>Yo desempeñaré el cometido de los ídolos antiguos,</l>
                     <l>Y como ellos yo quiero hacerme redorar;</l>
                     <l/>
                     <l>¡Y me embriagaré de nardo, de incienso, de mirra,</l>
                     <l>De genuflexiones, de viandas y de vinos,</l>
                     <l>Para saber si yo puedo de un corazón que me admira</l>
                     <l>Usurpar riendo los homenajes divinos!</l>
                     <l/>
                     <l>Y, cuando me hastíe de estas farsas impías,</l>
                     <l>Posaré sobre él mi frágil y fuerte mano;</l>
                     <l>Y mis uñas, parecidas a garras de arpías,</l>
                     <l>Sabrán hasta su corazón abrirse un camino.</l>
                     <l/>
                     <l>Como un pájaro muy joven que tiembla y que palpita,</l>
                     <l>Yo arrancaré ese corazón enrojecido de su seno,</l>
                     <l>Y, para saciar mi bestia favorita,</l>
                     <l>¡Yo se lo arrojaré al suelo con desdén!"</l>
                     <l/>
                     <l>Hacia el Cielo, donde su mirada alcanza un trono espléndido,</l>
                     <l>El Poeta sereno eleva sus brazos piadosos,</l>
                     <l>Y los amplios destellos de su espíritu lúcido</l>
                     <l>Le ocultan el aspecto de los pueblos furiosos:</l>
                     <l/>
                     <l>—"Bendito seas, mi Dios, que dais el sufrimiento</l>
                     <l>Como divino remedio a nuestras impurezas</l>
                     <l>Y cual la mejor y la más pura esencia</l>
                     <l>¡Que prepara los fuertes para las santas voluptuosidades!</l>
                     <l/>
                     <l>Yo sé que reservarás un lugar para el Poeta</l>
                     <l>En las filas bienaventuradas de las Santas Legiones,</l>
                     <l>Y que lo invitarás para la eterna fiesta</l>
                     <l>De los Tronos, de las Virtudes, de las Dominaciones.</l>
                     <l/>
                     <l>Yo sé que el dolor es la nobleza única</l>
                     <l>Donde no morderán jamás la tierra y los infiernos,</l>
                     <l>Y que es menester para trenzar mi corona mística</l>
                     <l>Imponer todos los tiempos y todos los universos.</l>
                     <l/>
                     <l>Pero las joyas perdidas de la antigua Palmira,</l>
                     <l>Los metales desconocidos, las perlas del mar,</l>
                     <l>Por vuestra mano engarsados, no serían suficientes</l>
                     <l>Para esa hermosa Diadema resplandeciente y diáfana;</l>
                     <l/>
                     <l>Porque no será hecho más que de pura luz,</l>
                     <l>Tomada en el hogar santo de los rayos primitivos,</l>
                     <l>Y del que los ojos mortales, en su esplendor entero,</l>
                     <l>¡No son sino espejos oscurecidos y dolientes!"</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El albatros</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Frecuentemente, para divertirse, los tripulantes</l>
                     <l>Capturan albatros, enormes pájaros de los mares,</l>
                     <l>Que siguen, indolentes compañeros de viaje,</l>
                     <l>Al navío deslizándose sobre los abismos amargos.</l>
                     <l/>
                     <l>Apenas los han depositado sobre la cubierta,</l>
                     <l>Esos reyes del azur, torpes y temidos,</l>
                     <l>Dejan lastimosamente sus grandes alas blancas</l>
                     <l>Como remos arrastrar a sus costados.</l>
                     <l/>
                     <l>Ese viajero alado, ¡cuan torpe y flojo es!</l>
                     <l>Él, no ha mucho tan bello, ¡qué cómico y feo!</l>
                     <l>¡Uno tortura su pico con una pipa,</l>
                     <l>El otro remeda, cojeando, del inválido el vuelo!</l>
                     <l/>
                     <l>El Poeta se asemeja al príncipe de las nubes</l>
                     <l>Que frecuenta la tempestad y se ríe del arquero;</l>
                     <l>Exiliado sobre el suelo en medio de la grita,</l>
                     <l>Sus alas de gigante le impiden marchar.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Elevación</head>
                  <lg>
                     <l/>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Por encima de los lagos, por encima de los valles,</l>
                     <l>De las montañas, de los bosques, de las nubes, de los mares,</l>
                     <l>Allende el sol, allende lo etéreo,</l>
                     <l>Allende los confines de las esferas estrelladas,</l>
                     <l/>
                     <l>Mi espíritu, tú me mueves con agilidad,</l>
                     <l>Y, como un buen nadador que desfallece en la onda,</l>
                     <l>Tú surcas alegremente la inmensidad profunda</l>
                     <l>Con una indecible y mácula voluptuosidad.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Vuela muy lejos de esas miasmas mórbidas,</l>
                     <l>Ve a purificarte en el aire superior,</l>
                     <l>Y bebe, como un puro y divino licor,</l>
                     <l>La luminosidad que colma los espacios límpidos!</l>
                     <l/>
                     <l>Detrás del tedio y los grandes pesares</l>
                     <l>Que abruman con su peso la existencia brumosa,</l>
                     <l>Dichoso aquel que puede con ala vigorosa</l>
                     <l>Arrojarse hacia los campos luminosos y serenos;</l>
                     <l/>
                     <l>¡Aquel cuyos pensamientos, cual alondras,</l>
                     <l>Hacia los cielos matutinos tienden un libre vuelo!</l>
                     <l>¡Que se cierna sobre la vida, y alcance sin esfuerzo</l>
                     <l>El lenguaje de las flores y de las cosas mudas!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Correspondencias</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>La Natura es un templo donde vividos pilares</l>
                     <l>Dejan, a veces, brotar confusas palabras;</l>
                     <l>El hombre pasa a través de bosques de símbolos</l>
                     <l>que lo observan con miradas familiares.</l>
                     <l/>
                     <l>Como prolongados ecos que de lejos se confunden</l>
                     <l>En una tenebrosa y profunda unidad,</l>
                     <l>Vasta como la noche y como la claridad,</l>
                     <l>Los perfumes, los colores y los sonidos se responden.</l>
                     <l/>
                     <l>Hay perfumes frescos como carnes de niños,</l>
                     <l>Suaves cual los oboes, verdes como las praderas,</l>
                     <l>Y otros, corrompidos, ricos y triunfantes,</l>
                     <l/>
                     <l>Que tienen la expansión de cosas infinitas,</l>
                     <l>Como el ámbar, el almizcle, el benjuí y el incienso,</l>
                     <l>Que cantan los transportes del espíritu y de los sentidos.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg/>
                  <lg>
                     <l>(Yo amo el recuerdo… )</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Yo amo el recuerdo de esas épocas desnudas,</l>
                     <l>En que Febo se complacía en dorar las estatuas,</l>
                     <l>Cuando el hombre y la mujer en su agilidad</l>
                     <l>Gozaban sin mentira y sin ansiedad,</l>
                     <l>Y, el cielo amoroso acariciándoles el lomo,</l>
                     <l>Desplegaban la salud de su noble máquina.</l>
                     <l>Cibeles, entonces, fértil en frutos generosos,</l>
                     <l>No estimaba sus redes un peso muy oneroso,</l>
                     <l>Pero, loba de corazón henchido de ternuras vulgares,</l>
                     <l>Amamantaba al universo con sus pezones morenos.</l>
                     <l>El hombre, elegante, robusto y fuerte, tenía el derecho</l>
                     <l>De mostrarse orgulloso de las beldades que le llamaban su rey;</l>
                     <l>¡Frutos puros de todo ultraje y vírgenes de grietas,</l>
                     <l>Cuya carne lisa y firme atraía las mordeduras!</l>
                     <l/>
                     <l>El Poeta actualmente, cuando quiere concebir</l>
                     <l>Estas nativas grandezas, en los lugares donde se dejan ver</l>
                     <l>La desnudez del hombre y de la mujer,</l>
                     <l>Siente un frío tenebroso envolver su alma</l>
                     <l>Ante este negro cuadro lleno de espanto.</l>
                     <l>¡Oh, monstruosidades llorando su vestimenta!</l>
                     <l>¡Oh, ridículos troncos! ¡torsos dignos de máscaras!</l>
                     <l>¡Oh, pobres cuerpos retorcidos, flacos, ventrudos o fláccidos,</l>
                     <l>Que el dios Utilitario, implacable y sereno,</l>
                     <l>Niños, los fajó en sus pañales de bronce!</l>
                     <l>¡Y vosotras, mujeres, ¡ah!, pálidas cual cirios</l>
                     <l>Que roe y que nutre el libertinaje, y vosotras, vírgenes,</l>
                     <l>Del vicio materno arrastrando la herencia.</l>
                     <l>Y todas las fealdades de la fecundidad!</l>
                     <l/>
                     <l>Nosotros tenemos, es verdad, naciones corrompidas,</l>
                     <l>De los pueblos antiguos, bellezas ignoradas:</l>
                     <l>Rostros corroídos por los chancros del corazón,</l>
                     <l>Y como quien diría bellezas de la languidez,</l>
                     <l>Pero estas invenciones de nuestras musas tardías</l>
                     <l>No impedirán jamás a las razas enfermizas</l>
                     <l>Rendir a la juventud un homenaje profundo,</l>
                     <l>—¡A la santa juventud, al aire simple, a la dulce frente,</l>
                     <l>A la mirada límpida y clara como un agua corriente,</l>
                     <l>Y que va derramando sobre todo, indiferente</l>
                     <l>Como el azul del cielo, los pájaros y las flores,</l>
                     <l>Sus perfumes, sus cánticos y sus dulces colores!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Los faros</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Rubens, río de olvido, jardín de la pereza,</l>
                     <l>Almohada de carne fresca donde no se puede amar,</l>
                     <l>Pero donde la vida afluye y se agita sin cesar,</l>
                     <l>Como el aire en el cielo y la mar en el mar;</l>
                     <l/>
                     <l>Leonardo da Vinci, espejo profundo y sombrío,</l>
                     <l>Donde los ángeles encantadores, con dulce sonrisa</l>
                     <l>Toda llena de misterio, aparecen en la sombra</l>
                     <l>De los ventisqueros y los pinos que cierran su paisaje;</l>
                     <l/>
                     <l>Rembrandt, triste hospital lleno de murmullos,</l>
                     <l>Y por un gran crucifijo decorado solamente,</l>
                     <l>Donde la plegaria llorosa se exhala de las inmundicias,</l>
                     <l>Y de un rayo invernal atravesado bruscamente;</l>
                     <l/>
                     <l>Miguel Ángel, lugar impreciso do vénse los Hércules</l>
                     <l>Mezclarse a los Cristos, y elevarse muy erguidos</l>
                     <l>Fantasmas pujantes que en los crepúsculos</l>
                     <l>Desgarran su sudario estirando sus dedos;</l>
                     <l/>
                     <l>Cóleras de boxeador, impudicias de fauno,</l>
                     <l>Tú que supiste recoger la belleza de los granujas,</l>
                     <l>Gran corazón henchido de orgullo, hombre débil y amarillo,</l>
                     <l>Puget, melancólico emperador de los forzados;</l>
                     <l/>
                     <l>Watteau, este carnaval en el que no pocos corazones ilustres,</l>
                     <l>Como mariposas, flotan relucientes,</l>
                     <l>Decoraciones frescas y leves iluminadas por lámparas</l>
                     <l>Que vierten la locura en este baile vertiginoso;</l>
                     <l/>
                     <l>Goya, pesadilla llena de cosas desconocidas,</l>
                     <l>Fetos que se hacen cocer en medio de los sabats,</l>
                     <l>Viejas ante el espejo y niñas todas desnudas,</l>
                     <l>Para tentar los demonios ajustando bien sus medias;</l>
                     <l/>
                     <l>Delacroix, lago de sangre obsedido por malvados ángeles,</l>
                     <l>Sombreado por un bosque de pinos siempre verde,</l>
                     <l>Donde, bajo un cielo triste, fanfarrias extrañas</l>
                     <l>Pasan, cual un suspiro ahogado de Weber;</l>
                     <l/>
                     <l>¡Estas maldiciones, estas blasfemias, estos lamentos,</l>
                     <l>Estos éxtasis, estos gritos, estos llantos, estos Te Deum,</l>
                     <l>Son un eco repetido por mil laberintos;</l>
                     <l>Es para los corazones mortales un divino opio!</l>
                     <l/>
                     <l>Es un grito repetido por mil centinelas,</l>
                     <l>¡Una orden transmitida por mil portavoces.</l>
                     <l>Es un faro encendido sobre mil ciudadelas,</l>
                     <l>Un clamor de cazadores perdidos en los inmensos bosques!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Porque verdaderamente, Señor, el mejor testimonio</l>
                     <l>Que podemos dar de nuestra dignidad</l>
                     <l>Es este ardiente sollozo que rueda de edad en edad</l>
                     <l>Y viene a morir al borde de vuestra eternidad!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La musa enferma</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Mi pobre Musa, ¡ah! ¿Qué tienes, pues, esta mañana?</l>
                     <l>Tus ojos vacíos están colmados de visiones nocturnas,</l>
                     <l>Y veo una y otra vez reflejados sobre tu tez</l>
                     <l>La locura y el horror, fríos y taciturnos.</l>
                     <l/>
                     <l>El súcubo verdoso y el rosado duende,</l>
                     <l>¿Te han vertido el miedo y el amor de sus urnas?</l>
                     <l>La pesadilla con un puño despótico y rebelde;</l>
                     <l>¿Te ha ahogado en el fondo de un fabuloso Minturno?</l>
                     <l/>
                     <l>Yo quisiera que exhalando el perfume de la salud</l>
                     <l>Tu seno de pensamientos fuertes fuera siempre frecuentado,</l>
                     <l>Y que tu sangre cristiana corriera en oleadas rítmicas,</l>
                     <l>Como los sones numerosos de las sílabas antiguas,</l>
                     <l>Donde reinan vez a vez el padre de las canciones,</l>
                     <l>Febo, y el gran Pan, el señor de las mieses.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La musa venal</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Oh, musa de mi corazón, amante de los palacios,</l>
                     <l>¿Tendrás tú, cuando Enero suelte sus Bóreas,</l>
                     <l>Durante los negros tedios de las nevadas veladas,</l>
                     <l>Un tizón para calentar tus dos pies violáceos?</l>
                     <l/>
                     <l>¿Reanimarás, pues, tus hombros marmóreos</l>
                     <l>En los nocturnos rayos que atraviesan los postigos?</l>
                     <l>Sintiendo tu bolsa tan seca como tu paladar,</l>
                     <l>¿Recogerás tú el oro de las bóvedas azúreas?</l>
                     <l/>
                     <l>Necesitas, para ganar tu pan de cada día,</l>
                     <l>Como un monaguillo, manejar el incensario,</l>
                     <l>Entonar Te Deum en el que nada crees,</l>
                     <l/>
                     <l>O, saltimbanqui en ayunas, desplegar tus encantos</l>
                     <l>Y tu risa humedecida de lágrimas invisibles,</l>
                     <l>Para dilatar las carcajadas de la vulgaridad.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El mal monje</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Los claustros antiguos sobre sus amplios muros</l>
                     <l>Despliegan en cuadros la santa Verdad,</l>
                     <l>Cuyo efecto, caldeando las piadosas entrañas.</l>
                     <l>Atempera la frialdad de su austeridad.</l>
                     <l/>
                     <l>En días que de Cristo florecían las semillas,</l>
                     <l>Más de un ilustre monje, hoy poco citado,</l>
                     <l>Tomando por taller el campo santo,</l>
                     <l>Glorificaba la Muerte con simplicidad.</l>
                     <l/>
                     <l>—Mi alma es una tumba que, pésimo cenobita,</l>
                     <l>Desde la eternidad recorro y habito;</l>
                     <l>Nada embellece los muros de este claustro odioso.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, monje holgazán! ¿Cuándo sabré yo hacer</l>
                     <l>Del espectáculo vivido de mi triste miseria</l>
                     <l>El trabajo de mis manos y el amor de mis ojos?</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El enemigo</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Mi juventud no fue sino una tenebrosa borrasca,</l>
                     <l>Atravesada aquí y allá por brillantes soles;</l>
                     <l>El trueno y la lluvia han hecho tal desastre,</l>
                     <l>Que restan en mi jardín muy pocos frutos bermejos.</l>
                     <l/>
                     <l>He aquí que he llegado al otoño de las ideas,</l>
                     <l>Y que es preciso emplear la pala y los rastrillos</l>
                     <l>Para acomodar de nuevo las tierras inundadas,</l>
                     <l>Donde el agua orada hoyos grandes como tumbas.</l>
                     <l/>
                     <l>Y ¿quién sabe si las flores nuevas con que sueño</l>
                     <l>Encontrarán en este suelo lavado como una playa</l>
                     <l>El místico alimento que haría su vigor?</l>
                     <l/>
                     <l>— ¡Oh, dolor! ¡Oh, dolor! ¡El Tiempo devora la vida,</l>
                     <l>Y el oscuro Enemigo que nos roe el corazón</l>
                     <l>Con la sangre que perdemos crece y se fortifica!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>
                     <hi rend="bold">El de la mala suerte</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="bold">(El artista ignorado)</hi>
                  </head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>¡Para levantar un peso tan abrumador,</l>
                     <l>Sísifo, sería menester tu coraje!</l>
                     <l>Por más que se ponga amor en la obra,</l>
                     <l>El Arte es largo y el Tiempo es corto.</l>
                     <l/>
                     <l>Lejos de las sepulturas célebres,</l>
                     <l>Hacia un cementerio aislado,</l>
                     <l>Mi corazón, cual un tambor enlutado,</l>
                     <l>Va, tocando marchas fúnebres.</l>
                     <l/>
                     <l>—Más de una joya duerme amortajada</l>
                     <l>En las tinieblas y el olvido,</l>
                     <l>Muy lejos de azadones y de sondas;</l>
                     <l/>
                     <l>Más de una flor despliega con pesar</l>
                     <l>Su perfume dulce como un secreto</l>
                     <l>En las soledades profundas.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Caravana de gitanos</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>La tribu profética, de pupilas ardientes</l>
                     <l>Ayer se ha puesto en marcha, cargando sus pequeños</l>
                     <l>Sobre sus espaldas, o entregando a sus fieros apetitos</l>
                     <l>El tesoro siempre listo de sus senos pendientes.</l>
                     <l/>
                     <l>Los hombres van a pie bajo sus armas lucientes</l>
                     <l>A lo largo de los carromatos, donde los suyos se acurrucan,</l>
                     <l>Paseando por el cielo sus ojos apesadumbrados</l>
                     <l>Por el nostálgico pesar de las quimeras ausentes.</l>
                     <l/>
                     <l>Desde el fondo de su reducto arenoso, el grillo,</l>
                     <l>Mirándolos pasar, redobla su canción;</l>
                     <l>Cibeles, que los ama, aumenta sus verdores,</l>
                     <l/>
                     <l>Hace brotar el manantial y florecer el desierto</l>
                     <l>Ante estos viajeros, para los que está abierto</l>
                     <l>El imperio familiar de las tinieblas futuras.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La vida anterior</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Yo he vivido largo tiempo bajo amplios pórticos</l>
                     <l>Que los soles marinos teñían con mil fuegos,</l>
                     <l>Y que sus grandes pilares, erectos y majestuosos,</l>
                     <l>Hacían que en la noche, parecieran grutas basálticas.</l>
                     <l/>
                     <l>Las olas, arrollando las imágenes de los cielos,</l>
                     <l>Mezclaban de manera solemne y mística</l>
                     <l>Los omnipotentes acordes de su rica música</l>
                     <l>A los colores del poniente reflejados por mis ojos.</l>
                     <l/>
                     <l>Fue allí donde viví durante las voluptuosas calmas,</l>
                     <l>En medio del azur, de las ondas, de los esplendores</l>
                     <l>Y de los esclavos desnudos, impregnados de olores,</l>
                     <l/>
                     <l>Que me refrescaban la frente con las palmas,</l>
                     <l>Y cuyo único afán era profundizar</l>
                     <l>El secreto doloroso que me hacía languidecer.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El hombre y el mar</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>¡Hombre libre, siempre adorarás el mar!</l>
                     <l>El mar es tu espejo; contemplas tu alma</l>
                     <l>En el desarrollo infinito de su oleaje,</l>
                     <l>Y tu espíritu no es un abismo menos amargo.</l>
                     <l/>
                     <l>Te complaces hundiéndote en el seno de tu imagen;</l>
                     <l>La abarcas con ojos y brazos, y tu corazón</l>
                     <l>Se distrae algunas veces de su propio rumor</l>
                     <l>Al ruido de esta queja indomable y salvaje.</l>
                     <l/>
                     <l>Ambos sois tenebrosos y discretos:</l>
                     <l>Hombre, nadie ha sondeado el fondo de tus abismos,</l>
                     <l>¡Oh, mar, nadie conoce tus tesoros íntimos,</l>
                     <l>Tan celosos sois de guardar vuestros secretos!</l>
                     <l/>
                     <l>Y empero, he aquí los siglos innúmeros</l>
                     <l>En que os combatís sin piedad ni remordimiento,</l>
                     <l>Tanto amáis la carnicería y la muerte,</l>
                     <l>¡Oh, luchadores eternos, oh, hermanos implacables!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Don Juan en los infiernos</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Cuando Don Juan descendió hacia la onda subterránea</l>
                     <l>Y hubo dado su óbolo a Caronte,</l>
                     <l>Un sombrío mendigo, la mirada fiera como Antístenes,</l>
                     <l>Con brazo vengativo y fuerte empuñó cada remo.</l>
                     <l/>
                     <l>Mostrando sus senos fláccidos y sus ropas abiertas,</l>
                     <l>Las mujeres se retorcían bajo el negro firmamento,</l>
                     <l>Y, como un gran rebaño de víctimas ofrendadas,</l>
                     <l>En pos de él arrastraban un prolongado mugido.</l>
                     <l/>
                     <l>Sganarelle riendo le reclama su paga,</l>
                     <l>Mientras que Don Luis, con un dedo tembloroso</l>
                     <l>Mostraba a todos los muertos, errante en las riberas,</l>
                     <l>El hijo audaz que se burló de su frente nevada.</l>
                     <l/>
                     <l>Estremeciéndose bajo sus lutos, la casta y magra Elvira,</l>
                     <l>Cerca del esposo pérfido y que fue su amante,</l>
                     <l>Parecía reclamarle una suprema sonrisa</l>
                     <l>En la que brillara la dulzura de su primer juramento.</l>
                     <l/>
                     <l>Erguido en su armadura, un gigante de piedra</l>
                     <l>Permanecía en la barra y cortaba la onda negra;</l>
                     <l>Pero el sereno héroe, apoyado en su espadón,</l>
                     <l>Contemplaba la estela y sin dignarse ver nada.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Castigo del orgullo</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>En los tiempos maravillosos en que la Teología</l>
                     <l>Florecía con la máxima savia y energía,</l>
                     <l>Se cuenta que un día un doctor de los más grandes,</l>
                     <l>—Luego de haber forzado los corazones indiferentes;</l>
                     <l>Y haberlos conmovido en sus profundidades negras;</l>
                     <l>Después de haber franqueado hacia las celestes glorias</l>
                     <l>Caminos singulares para él mismo ignorados,</l>
                     <l>Donde sólo los Espíritus puros quizás habían llegado—,</l>
                     <l>Cual un hombre encaramado muy alto, presa de pánico,</l>
                     <l>Exclamó, transportado por un orgullo satánico:</l>
                     <l>"¡Jesús, pequeño Jesús! ¡te he impulsado tan alto!</l>
                     <l>Pero, si yo hubiera querido atacarte a despecho</l>
                     <l>De la armadura, tu vergüenza igualaría a tu gloria,</l>
                     <l>Y tú no serías más que un feto irrisorio!"</l>
                     <l/>
                     <l>Inmediatamente su razón desapareció.</l>
                     <l>El brillo de ese sol con un crespón se cubrió;</l>
                     <l>Todo el caos rodó en esa inteligencia,</l>
                     <l>Templo en otro tiempo viviente, pleno de orden y de opulencia,</l>
                     <l>Bajo las bóvedas del cual tanta pompa había lucido.</l>
                     <l>El silencio y la noche se instalaron en él,</l>
                     <l>Como en una bodega cuya llave se ha perdido.</l>
                     <l>Desde entonces se pareció a las bestias callejeras,</l>
                     <l>Y, cuando se marchó sin ver nada, a través</l>
                     <l>De los campos, sin distinguir los estíos de los inviernos,</l>
                     <l>Sucio, inútil y feo como una cosa usada,</l>
                     <l>Fue de los niños el júbilo y la irrisión.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La belleza</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Soy hermosa, ¡oh, mortales! cual un sueño de piedra,</l>
                     <l>Y mi pecho, en el que cada uno se ha magullado a su vez,</l>
                     <l>Está hecho para inspirar al poeta un amor</l>
                     <l>Eterno y mudo así como la materia.</l>
                     <l/>
                     <l>Tengo mi trono en el azar cual una esfinge incomprendida;</l>
                     <l>Uno un corazón de nieve a la blancura de los cisnes;</l>
                     <l>Aborrezco el movimiento que desplaza las líneas,</l>
                     <l>Y jamás lloro y jamás río.</l>
                     <l/>
                     <l>Los poetas, ante mis ampulosas actitudes,</l>
                     <l>Que parezco copiar de los más altivos monumentos,</l>
                     <l>consumirán sus días en austeros estudios;</l>
                     <l/>
                     <l>Porque tengo, para fascinar a esos dóciles amantes,</l>
                     <l>Puros espejos que tornan todas las cosas más bellas:</l>
                     <l>¡Mis ojos, mis grandes ojos, los de los fulgores eternos!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El ideal</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>No serán jamás esas beldades de viñetas,</l>
                     <l>Productos averiados, nacidos de un siglo bribón,</l>
                     <l>Esos pies con borceguíes, esos dedos con castañuelas,</l>
                     <l>Los que logren satisfacer un corazón como el mío.</l>
                     <l/>
                     <l>Le dejo a Gavarni, poeta de clorosis,</l>
                     <l>Su tropel gorjeante de beldades de hospital,</l>
                     <l>Porque no puedo hallar entre esas pálidas rosas</l>
                     <l>Una flor que se parezca a mi rojo ideal.</l>
                     <l/>
                     <l>Lo que necesita este corazón profundo como un abismo,</l>
                     <l>Eres tú, Lady Macbeth, alma poderosa en el crimen,</l>
                     <l>Sueño de Esquilo abierto al clima de los austros;</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh bien tú, Noche inmensa, hija de Miguel Ángel,</l>
                     <l>Que tuerces plácidamente en una pose extraña</l>
                     <l>Tus gracias concebidas para bocas de Titanes!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La giganta</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Cuando Natura en su inspiración pujante</l>
                     <l>Concebía cada día hijos monstruosos,</l>
                     <l>Me hubiera placido vivir cerca de una joven giganta,</l>
                     <l>Como a los pies de una reina un gato voluptuoso.</l>
                     <l/>
                     <l>Me hubiera agradado ver su cuerpo florecer con su alma</l>
                     <l>Y crecer libremente en sus terribles juegos;</l>
                     <l>Adivinar si su corazón cobija una sombría llama</l>
                     <l>En las húmedas brumas que flotan en sus ojos;</l>
                     <l/>
                     <l>Recorrer a mi gusto sus magníficas formas;</l>
                     <l>Arrastrarme en la pendiente de sus rodillas enormes,</l>
                     <l>Y a veces, en estío, cuando los soles malsanos,</l>
                     <l/>
                     <l>Laxa, la hacen tenderse a través de la campiña,</l>
                     <l>Dormir despreocupadamente a la sombra de sus senos,</l>
                     <l>Como una plácida aldea al pie de una montaña.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La máscara</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>
                        <hi rend="italic">Estatua alegórica según el gusto del Renacimiento</hi>
                     </l>
                     <l>
                        <hi rend="italic">A Ernest Christophe, Estatuario.</hi>
                     </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>
                        <hi rend="italic"> </hi>
                     </l>
                     <l>Contemplemos este tesoro de gracias florentinas;</l>
                     <l>En la ondulación de este cuerpo musculoso</l>
                     <l>La Elegancia y la Fuerza abundan, hermanas Divinas.</l>
                     <l>Esta mujer, trozo verdaderamente milagroso,</l>
                     <l>Divinamente robusta, adorablemente delgada,</l>
                     <l>Está hecha para reinar sobre lechos suntuosos,</l>
                     <l>Y encantar los ocios de un pontífice o de un príncipe.</l>
                     <l/>
                     <l>—Por eso, contemplo esa sonrisa, fina y voluptuosa</l>
                     <l>En que la fatuidad pasea su éxtasis;</l>
                     <l>Esa prolongada mirada taimada, lánguida y burlona;</l>
                     <l>Ese rostro delicado, realzado por la gasa,</l>
                     <l>Del que cada rasgo nos dice con aire vencedor:</l>
                     <l>"¡La Voluptuosidad me llama y el Amor me corona!"</l>
                     <l>A este ser dotado de tanta majestad</l>
                     <l>—¡Ved que encanto excitante la gentileza le otorga!</l>
                     <l>Aproximémonos, y giremos en torno a su belleza.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, blasfemia del arte! ¡Oh, sorpresa fatal!</l>
                     <l>¡La mujer de cuerpo divino, prometiendo la ventura,</l>
                     <l>Por lo alto termina en un monstruo bicéfalo!</l>
                     <l/>
                     <l>—¡Pero, no! Sólo es una máscara, un decorado engañoso,</l>
                     <l>Este rostro iluminado por una exquisita mueca,</l>
                     <l>Y, mira, aquí, crispada atrozmente,</l>
                     <l>La verdadera cabeza, y el sincero rostro</l>
                     <l>Vuelto al abrigo de la cara que miente.</l>
                     <l>¡Pobre gran belleza! ¡El magnífico río</l>
                     <l>De tus lágrimas vuélcase en mi corazón receloso;</l>
                     <l>Tu mentira me embriaga, y mi alma se abreva</l>
                     <l>En los raudales que el Dolor hace brotar de tus ojos!</l>
                     <l/>
                     <l>—Pero, ¿por qué llora ella? Ella, beldad perfecta</l>
                     <l>Que pondría a sus plantas al género humano vencido,</l>
                     <l>¿Qué mal misterioso corroe su flanco de atleta?</l>
                     <l/>
                     <l>— ¡Ella llora, insensata, porque ella ha vivido!</l>
                     <l>¡Y porque vive! Pero, lo que ella deplora</l>
                     <l>Sobre todo, lo que la hace temblar hasta las rodillas,</l>
                     <l>Es que mañana, ¡ah! ¡tendrá que vivir todavía!</l>
                     <l>¡Mañana, pasado mañana y siempre! — ¡Como nosotros!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Himno a la belleza</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>¿Vienes del cielo profundo o surges del abismo,</l>
                     <l>Oh, Belleza? Tu mirada infernal y divina,</l>
                     <l>Vuelca confusamente el beneficio y el crimen,</l>
                     <l>Y se puede, por eso, compararte con el vino.</l>
                     <l/>
                     <l>Tú contienes en tu mirada el ocaso y la aurora;</l>
                     <l>Tú esparces perfumes como una tarde tempestuosa;</l>
                     <l>Tus besos son un filtro y tu boca un ánfora</l>
                     <l>Que tornan al héroe flojo y al niño valiente.</l>
                     <l/>
                     <l>¿Surges tú del abismo negro o desciendes de los astros?</l>
                     <l>El Destino encantado sigue tus faldas como un perro;</l>
                     <l>Tú siembras al azar la alegría y los desastres,</l>
                     <l>Y gobiernas todo y no respondes de nada,</l>
                     <l/>
                     <l>Tú marchas sobre muertos, Belleza, de los que te burlas;</l>
                     <l>De tus joyas el Horror no es lo menos encantador,</l>
                     <l>Y la Muerte, entre tus más caros dijes,</l>
                     <l>Sobre tu vientre orgulloso danza amorosamente.</l>
                     <l/>
                     <l>El efímero deslumbrado marcha hacia ti, candela,</l>
                     <l>Crepita, arde y dice: ¡Bendigamos esta antorcha!</l>
                     <l>El enamorado, jadeante, inclinado sobre su bella</l>
                     <l>Tiene el aspecto de un moribundo acariciando su tumba.</l>
                     <l/>
                     <l>Que procedas del cielo o del infierno, qué importa,</l>
                     <l>¡Oh, Belleza! ¡monstruo enorme, horroroso, ingenuo!</l>
                     <l>Si tu mirada, tu sonrisa, tu pie me abren la puerta</l>
                     <l>De un infinito que amo y jamás he conocido?</l>
                     <l/>
                     <l>De Satán o de Dios ¿qué importa? Ángel o Sirena,</l>
                     <l>¿Qué importa si, tornas —hada con ojos de terciopelo,</l>
                     <l>Ritmo, perfume, fulgor ¡oh, mi única reina!—</l>
                     <l>El universo menos horrible y los instantes menos pesados?</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Perfume exótico</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Cuando, los dos ojos cerrados, en una cálida tarde otoñal,</l>
                     <l>Yo aspiro el aroma de tu seno ardiente,</l>
                     <l>Veo deslizarse riberas dichosas</l>
                     <l>Que deslumbran los rayos de un sol monótono;</l>
                     <l/>
                     <l>Una isla perezosa en que la naturaleza da</l>
                     <l>Árboles singulares y frutos sabrosos;</l>
                     <l>Hombres cuyo cuerpo es delgado y vigoroso</l>
                     <l>Y mujeres cuya mirada por su franqueza sorprende.</l>
                     <l/>
                     <l>Guiado por tu perfume hacia deleitosos climas,</l>
                     <l>Yo diviso un puerto lleno de velas y mástiles</l>
                     <l>Todavía fatigados por la onda marina,</l>
                     <l/>
                     <l>Mientras el perfume de los verdes tamarindos,</l>
                     <l>Que circula en el aire y satura mi olfato,</l>
                     <l>Se mezcla en mi alma con el canto de los marineros.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La cabellera</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>¡Oh, vellón, rizándose hasta la nuca!</l>
                     <l>¡Oh, bucles, ¡Oh, perfume saturado de indolencia!</l>
                     <l>¡Éxtasis! ¡Para poblar esta tarde la alcoba oscura</l>
                     <l>Con los recuerdos adormecidos en esta cabellera</l>
                     <l>Yo la quiero agitar en el aire como un pañuelo!</l>
                     <l/>
                     <l>¡La lánguida Asia y la ardiente África,</l>
                     <l>Todo un mundo lejano, ausente, casi difunto,</l>
                     <l>Vive en tus profundidades, selva aromática!</l>
                     <l>Así como otros espíritus bogan sobre la música,</l>
                     <l>El mío, ¡oh, mi amor! flota sobre tu perfume.</l>
                     <l/>
                     <l>Yo acudiré allá donde el árbol y el hombre, llenos de savia,</l>
                     <l>Desfallecen largamente bajo el ardor de los climas;</l>
                     <l>Fuertes trenzas, ¡Sed la ola que me arrebata!</l>
                     <l>Tú contienes, mar de ébano, un deslumbrante sueño</l>
                     <l>De velas, de remeros, de llamas y de mástiles:</l>
                     <l/>
                     <l>Un puerto ruidoso en el que mi alma puede beber</l>
                     <l>A raudales el perfume, el sonido y el color;</l>
                     <l>En el que los navíos, deslizándose en el oro y en la seda,</l>
                     <l>Abren sus amplios brazos para abarcar la gloria</l>
                     <l>De un cielo puro en el que palpita el eterno calor.</l>
                     <l/>
                     <l>Sumergiré mi cabeza anhelante de embriaguez,</l>
                     <l>En este negro océano donde el otro está encerrado;</l>
                     <l>Y mi espíritu sutil que el rolido acaricia</l>
                     <l>Sabrá encontrarte ¡oh fecunda pereza!</l>
                     <l>¡Infinitos arrullos del ocio embalsamado!</l>
                     <l/>
                     <l>Cabellos azules, pabellón de tinieblas tendidas,</l>
                     <l>Me volvéis el azur del cielo inmenso y redondo;</l>
                     <l>Sobre los bordes aterciopelados de tus crenchas retorcidas</l>
                     <l>Me embriago ardientemente con los olores confundidos</l>
                     <l>Del aceite de coco, del almizcle y la brea.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Hace tiempo! ¡Siempre! ¡Mi mano en tus crines pesadas</l>
                     <l>Sembrará el rubí, la perla y el zafiro,</l>
                     <l>A fin de que a mi deseo jamás seas sorda!</l>
                     <l>¿No eres tú el oasis donde sueño, y la calabaza</l>
                     <l>De la que yo sorbo a largos tragos el vino del recuerdo?</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Yo te adoro…</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Yo te adoro al igual que la bóveda nocturna,</l>
                     <l>Oh, vaso de tristeza, oh gran taciturna,</l>
                     <l>Y te amo lo mismo, bella, cuando tú me huyes,</l>
                     <l>Y cuando me pareces, ornamento de mis noches,</l>
                     <l>Más irónicamente acumular las leguas</l>
                     <l>Que separan mis brazos de las inmensidades azules.</l>
                     <l/>
                     <l>Me adelanto al ataque, y trepo en los asaltos,</l>
                     <l>Como alrededor de un cadáver un coro de gusanos,</l>
                     <l>Y quiero ¡oh, bestia implacable y cruel!</l>
                     <l>Hasta esta frialdad por la que me eres más bella!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Tú pondrías al universo entero…</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Meterías al universo entero en tu calleja,</l>
                     <l>¡Mujer impura! El hastío torna tu alma cruel.</l>
                     <l>Para ejercitar tus dientes en este juego singular,</l>
                     <l>Necesitas cada día un corazón en el pesebre.</l>
                     <l>Tus ojos, iluminados cual tiendas</l>
                     <l>Y tejos llameantes en los festejos públicos,</l>
                     <l>Utilizan insolentemente un poder prestado,</l>
                     <l>Sin conocer jamás la ley de su belleza.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Máquina ciega y sorda, en crueldades fecunda!</l>
                     <l>Salutífero instrumento, bebedor de la sangre del mundo,</l>
                     <l>¿Cómo no tienes vergüenza y cómo no has visto,</l>
                     <l>Ante todos los espejos, palidecer tus atractivos?</l>
                     <l>La grandeza de este mal en que te crees sabia</l>
                     <l>¿No te ha hecho nunca retroceder de espanto,</l>
                     <l>Cuando la natura, grande en sus designios ocultos,</l>
                     <l>De ti se sirve, ¡oh mujer! ¡oh reina de los pecados!</l>
                     <l>—De ti, vil animal—, para amasar un genio?</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, fangosa grandeza! ¡sublime ignominia!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Sed non satiata</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Extravagante deidad, oscura como las noches,</l>
                     <l>Con perfume mezclado de almizcle y de habano,</l>
                     <l>Obra de algún obi, el Fausto de la sabana,</l>
                     <l>Hechicera con ijares de ébano, engendro de negras mediasnoches,</l>
                     <l/>
                     <l>Yo prefiero a la constancia, al opio, a las noches,</l>
                     <l>El elixir de tu boca donde el amor se pavonea;</l>
                     <l>Cuando hacia ti mis deseos parten en caravana,</l>
                     <l>Tus ojos son la cisterna donde beben mis hastíos.</l>
                     <l/>
                     <l>Por esos dos grandes ojos negros, tragaluces de tu alma,</l>
                     <l>¡Oh, demonio sin piedad! vierte sobre mí menos fuego;</l>
                     <l>Que no soy el Estigio para abrazarte nueve veces,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Ay! y no puedo, Megera libertina,</l>
                     <l>Para quebrar tu coraje y dejarte en las últimas,</l>
                     <l>En el infierno de tu lecho volverme Proserpina.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Con su vestimenta…</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Con su vestimenta ondulante y nacarada,</l>
                     <l>Hasta cuando camina, se creería que ella danza,</l>
                     <l>Como esas largas serpientes que los juglares sagrados</l>
                     <l>En el extremo de sus bastones agitan con cadencia.</l>
                     <l/>
                     <l>Como las arenas sombrías y el azur de los desiertos,</l>
                     <l>Insensibles ambos al humano sufrimiento,</l>
                     <l>Como las prolongadas redes de las olas de los mares,</l>
                     <l>Ella se desenvuelve con indiferencia.</l>
                     <l/>
                     <l>Sus ojos pulidos están hechos de minerales encantos,</l>
                     <l>Y en esta naturaleza extraña y simbólica</l>
                     <l>Donde el ángel inviolado se mezcla a la esfinge antigua,</l>
                     <l/>
                     <l>Donde todo no es más que oro, acero, luz y diamantes,</l>
                     <l>Resplandece eternamente, cual un astro inútil,</l>
                     <l>La fría majestad de la mujer estéril.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La serpiente que danza</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>¡Cómo me agrada ver, querida indolente,</l>
                     <l>De tu cuerpo tan bello,</l>
                     <l>Como una estofa vacilante,</l>
                     <l>Reverberar la piel!</l>
                     <l/>
                     <l>Sobre tu cabellera profunda,</l>
                     <l>De acres perfumes,</l>
                     <l>Mar oloroso y vagabundo</l>
                     <l>De olas azules y sombrías,</l>
                     <l/>
                     <l>Cual un navío que se despierta</l>
                     <l>Al viento matutino,</l>
                     <l>Mi alma soñadora apareja</l>
                     <l>Para un horizonte lejano.</l>
                     <l/>
                     <l>Tus ojos, en los que no se revela</l>
                     <l>Nada dulce ni amargo,</l>
                     <l>Son dos joyas frías en las que se mezcla</l>
                     <l>El oro con el hierro.</l>
                     <l/>
                     <l>Al verte marchar cadenciosa,</l>
                     <l>Bella en tu abandono,</l>
                     <l>Se diría una sierpe que danza</l>
                     <l>En el extremo de un bastón.</l>
                     <l/>
                     <l>Bajo el fardo de tu pereza</l>
                     <l>Tu cabeza de niño</l>
                     <l>Se balancea con la molicie</l>
                     <l>de un joven elefante.</l>
                     <l/>
                     <l>Y tu cuerpo se inclina y se estira</l>
                     <l>Cual un fino navío</l>
                     <l>Que rola bordeando y sumerge</l>
                     <l>Sus vergas en el agua.</l>
                     <l/>
                     <l>Como un oleaje engrosado por la fusión</l>
                     <l>De los glaciares rugientes,</l>
                     <l>Cuando el agua de tu boca sube</l>
                     <l>Al borde de tus dientes,</l>
                     <l/>
                     <l>Yo creo beber un vino de Bohemia</l>
                     <l>Amargo y vencedor,</l>
                     <l>¡Un cielo líquido que esparce</l>
                     <l>Estrellas en mi corazón!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Una carroña</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Recuerdas el objeto que vimos, mi alma,</l>
                     <l>Aquella hermosa mañana de estío tan apacible;</l>
                     <l>A la vuelta de un sendero, una carroña infame</l>
                     <l>Sobre un lecho sembrado de guijarros,</l>
                     <l/>
                     <l>Las piernas al aire, como una hembra lúbrica,</l>
                     <l>Ardiente y exudando los venenos,</l>
                     <l>Abría de una manera despreocupada y cínica</l>
                     <l>Su vientre lleno de exhalaciones.</l>
                     <l/>
                     <l>El sol dardeaba sobre aquella podredumbre,</l>
                     <l>Como si fuera a cocerla a punto,</l>
                     <l>Y restituir centuplicado a la gran Natura,</l>
                     <l>Todo cuanto ella había juntado;</l>
                     <l/>
                     <l>Y el cielo contemplaba la osamenta soberbia</l>
                     <l>Como una flor expandirse.</l>
                     <l>La pestilencia era tan fuerte, que sobre la hierba</l>
                     <l>Tú creíste desvanecerte.</l>
                     <l/>
                     <l>Las moscas bordoneaban sobre ese vientre podrido,</l>
                     <l>Del que salían negros batallones</l>
                     <l>De larvas, que corrían cual un espeso líquido</l>
                     <l>A lo largo de aquellos vivientes harapos.</l>
                     <l/>
                     <l>Todo aquello descendía, subía como una marea,</l>
                     <l>O se volcaba centelleando;</l>
                     <l>Hubiérase dicho que el cuerpo,</l>
                     <l>inflado por un soplo indefinido,</l>
                     <l>Vivía multiplicándose.</l>
                     <l/>
                     <l>Y este mundo producía una extraña música,</l>
                     <l>Como el agua corriente y el viento,</l>
                     <l>O el grano que un cosechador con movimiento rítmico,</l>
                     <l>Agita y revuelve en su harnero.</l>
                     <l/>
                     <l>Las formas se borraron y no fueron sino un sueño,</l>
                     <l>Un esbozo lento en concretarse,</l>
                     <l>Sobre la tela olvidada, y que el artista acaba</l>
                     <l>Solamente para el recuerdo.</l>
                     <l/>
                     <l>Detrás de las rocas una perra inquieta</l>
                     <l>Nos vigilaba con mirada airada,</l>
                     <l>Espiando el momento de recuperar del esqueleto</l>
                     <l>El trozo que ella había aflojado.</l>
                     <l/>
                     <l>—Y sin embargo, tú serás semejante a esa basura,</l>
                     <l>A esa horrible infección,</l>
                     <l>Estrella de mis ojos, sol de mi natura,</l>
                     <l>¡Tú, mi ángel y mi pasión!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Sí! así estarás, oh reina de las gracias,</l>
                     <l>Después de los últimos sacramentos,</l>
                     <l>Cuando vayas, bajo la hierba y las floraciones crasas,</l>
                     <l>A enmollecerte entre las osamentas.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Entonces, ¡oh mi belleza! Dile a la gusanera</l>
                     <l>Que te consumirán a besos,</l>
                     <l>Que yo he conservado la forma y la esencia divina</l>
                     <l>De mis amores descompuestos!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>De profundis clamavi</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Imploro tu piedad, Tú, el único que yo amo,</l>
                     <l>Desde el fondo del abismo oscuro donde mi corazón ha caído.</l>
                     <l/>
                     <l>Es un universo triste de horizonte plúmbeo,</l>
                     <l>Donde flotan en la noche el horror y la blasfemia;</l>
                     <l/>
                     <l>Un sol sin calor se cierne por encima seis meses,</l>
                     <l>Y los otros seis la noche cubre la tierra;</l>
                     <l>Es un lugar más desnudo que la tierra polar;</l>
                     <l>— ¡Ni bestias, ni arroyos, ni verdor, ni bosques!</l>
                     <l/>
                     <l>Pues bien, no hay horror en el mundo que supere</l>
                     <l>La fría crueldad de este sol de hielo</l>
                     <l>Y esta inmensa noche semejante al viejo Caos;</l>
                     <l/>
                     <l>Envidio la suerte de los más viles animales</l>
                     <l>Que pueden sumergirse en un sueño estúpido,</l>
                     <l>¡A tal punto la madeja del tiempo lentamente se devana!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El vampiro</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Tú que, como una cuchillada,</l>
                     <l>En mi corazón doliente has entrado;</l>
                     <l>Tú que, fuerte como un tropel</l>
                     <l>De demonios, llegas, loca y adornada,</l>
                     <l/>
                     <l>De mi espíritu humillado</l>
                     <l>Haces tu lecho y tu imperio,</l>
                     <l>—Infame a quien estoy ligado,</l>
                     <l>Como el forzado a la cadena,</l>
                     <l/>
                     <l>Como al juego el jugador empedernido,</l>
                     <l>Como a la botella el borracho,</l>
                     <l>Como a los gusanos la carroña,</l>
                     <l>— ¡Maldita, maldita seas!</l>
                     <l/>
                     <l>He implorado a la espada rápida</l>
                     <l>La conquista de mi libertad,</l>
                     <l>Y he dicho al veneno pérfido</l>
                     <l>Que socorriera mi cobardía.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Ah! El veneno y la espada</l>
                     <l>Me han desdeñado y me han dicho:</l>
                     <l>"Tú no eres digno de que te arranquen</l>
                     <l>De tu esclavitud maldita,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Imbécil! — de su imperio</l>
                     <l>Si nuestros esfuerzos te libraran,</l>
                     <l>Tus besos resucitarían</l>
                     <l>El cadáver de tu vampiro!"</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Una noche…</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Una noche que estaba junto a una horrible judía,</l>
                     <l>Como a la vera de un cadáver, un cadáver tendido,</l>
                     <l>Me dediqué a pensar, cerca de aquel cuerpo vendido,</l>
                     <l>En la triste belleza de la que mi deseo se priva.</l>
                     <l/>
                     <l>Me representé su majestad nativa,</l>
                     <l>Su mirada de vigor y de gracias armada,</l>
                     <l>Sus cabellos que le forman un casco perfumado,</l>
                     <l>Y cuyo recuerdo para el amor me reanima.</l>
                     <l/>
                     <l>Porque yo hubiera con fervor besado tu noble cuerpo,</l>
                     <l>Y desde tus pies frescos hasta tus negras trenzas</l>
                     <l>Desplegado el tesoro de las profundas caricias,</l>
                     <l/>
                     <l>Si, cualquier noche, con lágrimas derramadas sin esfuerzo.,</l>
                     <l>Pudieras solamente, ¡oh reina de crueldad!</l>
                     <l>Oscurecer el esplendor de tus frías pupilas.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Remordimiento póstumo</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Cuando tú duermas, mi bella tenebrosa,</l>
                     <l>En el fondo de un mausoleo construido en mármol negro,</l>
                     <l>Y cuando no tengas por alcoba y morada</l>
                     <l>Más que una bóveda lluviosa y una fosa vacía;</l>
                     <l/>
                     <l>Cuando la piedra, oprimiendo tu pecho miedosa</l>
                     <l>Y tus caderas que atemperaba un deleitoso abandono,</l>
                     <l>Impida a tu corazón latir y querer,</l>
                     <l>Y a tus pies correr su carrera aventurera,</l>
                     <l/>
                     <l>La tumba, confidente de mi ensueño infinito</l>
                     <l>(Porque la tumba siempre interpretará al poeta),</l>
                     <l>Durante esas interminables noches de las que el sueño está proscrito,</l>
                     <l/>
                     <l>Te dirá: "¿De qué te sirve, cortesana imperfecta,</l>
                     <l>No haber conocido lo que lloran los muertos?"</l>
                     <l>—Y el gusano roerá tu piel como un remordimiento.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El gato</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Ven, mi hermoso gato, cabe mi corazón amoroso;</l>
                     <l>Retén las garras de tu pata,</l>
                     <l>Y déjame sumergir en tus bellos ojos,</l>
                     <l>Mezclados de metal y de ágata.</l>
                     <l/>
                     <l>Cuando mis dedos acarician complacidos</l>
                     <l>Tu cabeza y tu lomo elástico,</l>
                     <l>Y mi mano se embriaga con el placer</l>
                     <l>De palpar tu cuerpo eléctrico,</l>
                     <l/>
                     <l>Veo a mi mujer en espíritu. Su mirada,</l>
                     <l>como la tuya, amable bestia,</l>
                     <l>Profunda y fría, corta e hiende como un dardo,</l>
                     <l/>
                     <l>Y, de los pies hasta la cabeza,</l>
                     <l>Un aire sutil, un peligroso perfume,</l>
                     <l>Flotan alrededor de su cuerpo moreno.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Duellum</head>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Dos guerreros se han precipitado uno sobre el otro; sus armas</l>
                     <l>Han salpicado el aire con destellos y sangre.</l>
                     <l>Estos juegos, estos tintineos del hierro son el estrépito</l>
                     <l>De una juventud víctima del amor plañidero.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Las espadas se han quebrado! como nuestra juventud,</l>
                     <l>¡Mi querida! Pero los dientes, las uñas aceradas,</l>
                     <l>Vengan pronto la espada y la daga traidora.</l>
                     <l>— ¡Oh, furor de los corazones maduros por el amor ulcerados!</l>
                     <l/>
                     <l>En el barranco frecuentado por panteras y onzas</l>
                     <l>Nuestros héroes, agarrándose malamente, han rodado,</l>
                     <l>Y su piel florecerá la aridez de las zarzas.</l>
                     <l/>
                     <l>— ¡Este abismo, es el infierno, por nuestros amigos habitado!</l>
                     <l>¡Rodemos hacia él, sin remordimientos, amazona inhumana,</l>
                     <l>A fin de eternizar el ardor de nuestro odio!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El balcón</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Madre de los recuerdos, amante de las amantes,</l>
                     <l>¡Oh, tú, todos mis placeres! ¡Oh tú, todos mis deberes!</l>
                     <l>Tú me recordarás la belleza de las caricias,</l>
                     <l>La dulzura del hogar y el encanto de las noches,</l>
                     <l>¡Madre de los recuerdos, amante de las amantes!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Las veladas iluminadas por el ardor del carbón,</l>
                     <l>Y las tardes en el balcón, veladas de vapores rosados.</l>
                     <l>¡Cuan dulce me era tu seno! y tu corazón ¡qué caro!</l>
                     <l>Nos hemos dicho con frecuencia imperecederas cosas</l>
                     <l>En las veladas iluminadas por el ardor del carbón.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Qué hermosos son los soles en las cálidas tardes!</l>
                     <l>¡Qué profundo el espacio! ¡Qué potente el corazón!</l>
                     <l>Inclinándome hacia ti, reina de las adoradas,</l>
                     <l>Yo creía respirar el perfume de tu sangre.</l>
                     <l>¡Qué hermosos son los soles en cálidas tardes!</l>
                     <l/>
                     <l>La noche se apaciguaba como en un claustro,</l>
                     <l>Y mis ojos en la oscuridad barruntaban tus pupilas,</l>
                     <l>Y yo bebía tu aliento, ¡oh dulzura! ¡oh veneno!</l>
                     <l>Y tus pies se adormecían en mis manos fraternales.</l>
                     <l>La noche se apaciguaba como en un claustro.</l>
                     <l/>
                     <l>Yo sé del arte de evocar los minutos dichosos,</l>
                     <l>Y volví a ver mi pasado agazapado en tus rodillas.</l>
                     <l>Porque ¿a qué buscar tus bellezas lánguidas</l>
                     <l>Fuera de tu querido cuerpo y de tu corazón tan dulce?</l>
                     <l>¡Yo sé del arte de evocar los minutos dichosos!</l>
                     <l/>
                     <l>Esos juramentos, esos perfumes, esos besos infinitos,</l>
                     <l>¿Renacerán de un abismo vedado a nuestras sondas,</l>
                     <l>Como suben al cielo los soles rejuvenecidos</l>
                     <l>Luego de lavarse en el fondo de los mares profundos?</l>
                     <l>— ¡Oh, juramentos! ¡Oh, perfumes! ¡Oh, besos infinitos!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El poseso</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>El sol se ha cubierto con un crespón. Como él,</l>
                     <l>¡Oh, Luna de mi vida! arrópate de sombra;</l>
                     <l>Duerme o fuma a tu agrado; permanece muda, sombría,</l>
                     <l>Y húndete íntegra en el abismo del Hastío;</l>
                     <l/>
                     <l>¡Te amo así! Sin embargo, si hoy tú deseas,</l>
                     <l>Como un astro eclipsado que sale de la penumbra,</l>
                     <l>Pavonearte en los lugares que la Locura obstruye,</l>
                     <l>¡Está bien! Delicioso puñal, ¡surge de tu vaina!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Ilumina tu pupila a la llama de los candelabros!</l>
                     <l>¡Ilumina el deseo en las miradas de los rústicos!</l>
                     <l>Todo lo tuyo para mí es placer, morboso o petulante;</l>
                     <l/>
                     <l>Sé lo que quieras, noche negra, roja aurora;</l>
                     <l>No hay una fibra en todo mi cuerpo palpitante</l>
                     <l>Que no exclame: ¡Oh mi querido Belcebú, te adoro!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Un fantasma</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <div type="div4">
                     <head>
                        <lb/>
                        <hi rend="bold italic">I</hi>
                     </head>
                     <p rend="bold italic">Las tinieblas</p>
                     <lg>
                        <l>
                           <hi rend="bold italic"> </hi>
                        </l>
                        <l/>
                        <l>En las cavernas de insondable tristeza</l>
                        <l>Donde el Destino ya me ha relegado;</l>
                        <l>Donde jamás penetra un rayo rosado y alegre;</l>
                        <l>Donde, sólo, con la Noche, áspera huéspeda,</l>
                        <l/>
                        <l>Yo soy como un pintor que un Dios burlón</l>
                        <l>Condena a pintar, ¡ah! sobre las tinieblas;</l>
                        <l>Oh, cocinero de apetitos fúnebres,</l>
                        <l>Yo hago hervir y como mi corazón,</l>
                        <l/>
                        <l>Por instantes brilla, se extiende, y se exhibe</l>
                        <l>Un espectro hecho de gracia y de esplendor.</l>
                        <l>En un soñador paso oriental,</l>
                        <l/>
                        <l>Cuando alcanza su total grandeza,</l>
                        <l>Yo reconozco a mi bella visita:</l>
                        <l>¡Es Ella! Negra y, no obstante, luminosa.</l>
                        <l/>
                        <l/>
                     </lg>
                  </div>
                  <div type="div4">
                     <head>
                        <lb/>
                        <hi rend="bold italic">II</hi>
                     </head>
                     <p rend="bold italic">El perfume</p>
                     <lg>
                        <l/>
                     </lg>
                     <lg>
                        <l>
                           <hi rend="bold italic"> </hi>
                        </l>
                        <l/>
                        <l>Lector, ¿alguna vez has respirado</l>
                        <l>Con embriaguez y lenta golosina</l>
                        <l>El grano de incienso que satura una iglesia,</l>
                        <l>O de un "sachet" el almizcle inveterado?</l>
                        <l/>
                        <l>¡Encanto profundo, mágico, con que nos embriaga</l>
                        <l>En el presente el pasado revivido!</l>
                        <l>Así el amante sobre un cuerpo adorado</l>
                        <l>Del recuerdo recoge la flor exquisita.</l>
                        <l/>
                        <l>De sus cabellos elásticos y pesados,</l>
                        <l>Viviente "sachet", incensario de la alcoba,</l>
                        <l>Un aroma subía, salvaje y fiero,</l>
                        <l/>
                        <l>Y de sus ropas, muselina o terciopelo,</l>
                        <l>Todas impregnadas de su juventud pura,</l>
                        <l>Se desprendía un perfume de piel.</l>
                        <l/>
                        <l/>
                     </lg>
                  </div>
                  <div type="div4">
                     <head>
                        <hi rend="bold">III</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="bold italic">El marco</hi>
                     </head>
                     <p rend="start"> </p>
                     <lg>
                        <l/>
                        <l>Así como un bello marco agrega a la pintura,</l>
                        <l>Bien que ella sea de un pincel muy alabado,</l>
                        <l>Yo no sé qué de extraño y de encantado</l>
                        <l>Al distanciarla de la inmensa natura,</l>
                        <l/>
                        <l>Así, joyas, muebles, metales, dorados,</l>
                        <l>Se adaptaban precisos a su rara belleza;</l>
                        <l>Nada ofuscaba su perfecta claridad,</l>
                        <l>Y todo parecía servirle de marco.</l>
                        <l/>
                        <l>Hasta se hubiera dicho a veces que ella creía</l>
                        <l>Que todo quería amarla; pues ahogaba</l>
                        <l>Su desnudez voluptuosamente</l>
                        <l/>
                        <l>En los besos de la seda y de la lencería,</l>
                        <l>Y, lenta o brusca, en cada movimiento</l>
                        <l>Mostraba la gracia infantil de un simio.</l>
                        <l/>
                        <l/>
                     </lg>
                  </div>
                  <div type="div4">
                     <head>
                        <hi rend="bold">IV</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="bold italic">El retrato</hi>
                        <lb/>
                        <lb/>
                     </head>
                     <p rend="start">La Enfermedad y la Muerte producen cenizas<lb/>De todo el fuego que por nosotros arde.<lb/>De aquellos grandes ojos tan fervientes y tan tiernos,<lb/>De aquella boca en la que mi corazón se ahogó,<lb/>
                        <lb/>De aquellos besos pujantes cual un dictamen,<lb/>De aquellos transportes más vivos que los rayos,<lb/>¿Qué resta? ¡Es horrendo! ¡oh, mi alma mía!<lb/>Nada más que un diseño muy pálido, con tres trazos,<lb/>
                        <lb/>Que, como yo, muere en la soledad,<lb/>Y que el Tiempo, injurioso anciano,<lb/>Cada día frota con su ala ruda…<lb/>
                        <lb/>Negro asesino de la Vida y del Arte,<lb/>¡Tú no matarás jamás en mi memoria<lb/>Aquella que fue mi placer y mi gloria!</p>
                     <lg/>
                  </div>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Yo te doy estos versos…</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Yo te doy estos versos a fin de que, si mi nombre</l>
                     <l>Aborda afortunadamente las épocas lejanas,</l>
                     <l>Y hace soñar una noche los cerebros humanos,</l>
                     <l>Navío favorecido por un gran aquilón,</l>
                     <l/>
                     <l>Tu memoria, semejante a las fábulas inciertas,</l>
                     <l>Fatiga al lector como un tímpano,</l>
                     <l>Y por un fraternal y místico eslabón</l>
                     <l>Queda como pendiente de mis rimas altivas;</l>
                     <l/>
                     <l>Ser maldito a quien, del abismo profundo</l>
                     <l>Hasta lo más alto del cielo, nada, fuera de mí, responde;</l>
                     <l>—¡Oh tú que, como una sombra de rastro efímero,</l>
                     <l/>
                     <l>Hollas con un paso leve y una mirada serena</l>
                     <l>Los estúpidos mortales que te han juzgado amarga,</l>
                     <l>Estatua con ojos de jade, gran ángel con la frente de bronce!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Semper eadem</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>"¿De dónde os viene, decís, esta tristeza extraña,</l>
                     <l>Trepando como el mar sobre el peñón negro y desnudo?"</l>
                     <l>—Cuando nuestro corazón ha hecho una vez su vendimia,</l>
                     <l>¡Vivir es un mal! Es un secreto de todos conocido,</l>
                     <l/>
                     <l>Un dolor muy simple y nada misterioso,</l>
                     <l>Y, como vuestra alegría, brillante para todos.</l>
                     <l>Deja de buscar, entonces, ¡Oh, bella curiosa!</l>
                     <l>Y, por más que vuestra voz sea dulce, ¡callad! ¡callaos!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Callad, ignorante! ¡Alma siempre arrebatada!</l>
                     <l>¡Boca de risa infantil! Más aún que la Vida,</l>
                     <l>La Muerte nos retiene casi siempre con lazos sutiles.</l>
                     <l>¡Dejad, dejad mi corazón embriagarse de una mentira,</l>
                     <l>Sumergirse en vuestros bellos ojos como en un hermoso sueño,</l>
                     <l>Y dormitar mucho tiempo a la sombra de vuestras pestañas!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Qué dirás esta noche…</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>¿Qué dirás esta noche, pobre alma solitaria,</l>
                     <l>Qué dirás, corazón mío, corazón otrora marchito,</l>
                     <l>A la hermosísima, a la buenísima, a la carísima,</l>
                     <l>Cuya divina mirada de pronto te ha reflorecido?</l>
                     <l/>
                     <l>—Emplearemos nuestro orgullo entonando sus loas,</l>
                     <l>Nada vale la dulzura de su autoridad;</l>
                     <l>Su carne espiritual tiene el perfume de los Ángeles,</l>
                     <l>Y su mirada nos reviste con un manto de claridad.</l>
                     <l/>
                     <l>Que así sea la noche y en la soledad,</l>
                     <l>Que así sea en la calle y entre la multitud,</l>
                     <l>Su fantasma en el aire danza como una antorcha.</l>
                     <l/>
                     <l>A veces él habla y dice: "Soy bella y ordeno</l>
                     <l>Que por el amor mío no améis más que lo Bello;</l>
                     <l>Yo soy el Ángel guardián, la Musa y la Madona".</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La antorcha viviente</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Marchan ante mí, estos Ojos llenos de luces,</l>
                     <l>Que un Ángel sapientísimo sin duda ha imantado;</l>
                     <l>Avanzan, esos divinos hermanos que son mis hermanos,</l>
                     <l>Sacudiendo ante mis ojos sus fuegos diamantinos.</l>
                     <l/>
                     <l>Salvándome de toda trampa y de todo pecado grave,</l>
                     <l>Conducen mis pasos por la ruta de lo Bello;</l>
                     <l>Son mis servidores y yo soy su esclavo;</l>
                     <l>Todo mi ser obedece a esa viviente antorcha.</l>
                     <l/>
                     <l>Encantadores ojos, brilláis con el fulgor místico</l>
                     <l>Que tienen los cirios ardiendo en pleno día; el sol</l>
                     <l>Enrojece, pero no extingue su llama fantástica;</l>
                     <l/>
                     <l>Ellos celebran la Muerte, vosotros cantáis el Despertar;</l>
                     <l>¡Vosotros marcháis entonando el despertar de mi alma,</l>
                     <l>Astros de los cuales ningún sol puede marchitar la llama!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Reversibilidad</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Ángel lleno de alegría, ¿conoces la angustia,</l>
                     <l>La vergüenza, los remordimientos, los sollozos, las molestias,</l>
                     <l>Y los vagos terrores de esas horribles noches</l>
                     <l>Que oprimen el corazón como un papel estrujado?</l>
                     <l>Ángel lleno de alegría, ¿conoces la angustia?</l>
                     <l/>
                     <l>Ángel lleno de bondad, ¿conoces el odio,</l>
                     <l>Los puños crispados, en la sombra y las lágrimas de hiel,</l>
                     <l>Cuando la venganza bate su infernal llamado,</l>
                     <l>Y de nuestras facultades se hace la capitana?</l>
                     <l>Ángel lleno de bondad, ¿conoces el odio?</l>
                     <l/>
                     <l>Ángel lleno de salud, ¿conoces las fiebres,</l>
                     <l>Que a lo largo de los murallones pálidos del hospicio,</l>
                     <l>Como exiliados, se marchan arrastrando los pasos,</l>
                     <l>Buscando el raro sol y moviendo los labios?</l>
                     <l>Ángel pleno de salud, ¿conoces las fiebres?</l>
                     <l/>
                     <l>Ángel lleno de belleza, ¿conoces las arrugas,</l>
                     <l>Y el miedo de envejecer, y este horrendo tormento</l>
                     <l>De leer el secreto horror de la abnegación</l>
                     <l>En los ojos donde largo tiempo bebieron nuestros ojos ávidos?</l>
                     <l>Ángel lleno de belleza, ¿conoces las arrugas?</l>
                     <l/>
                     <l>Ángel lleno de ventura, de alegría y de luces,</l>
                     <l>David moribundo habría pedido la salvación</l>
                     <l>A las emanaciones de tu cuerpo encantado;</l>
                     <l>Pero, de ti yo no imploro, ángel, más que tus plegarias,</l>
                     <l>¡Ángel lleno de ventura, de alegría y de luces!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Confesión</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Una vez, una sola, amable y dulce mujer,</l>
                     <l>En mi brazo tu brazo pulido</l>
                     <l>Se apoyó (sobre el fondo tenebroso de mi alma</l>
                     <l>Este recuerdo no ha palidecido);</l>
                     <l/>
                     <l>Era tarde; cual una medalla nueva</l>
                     <l>La luna llena se mostraba,</l>
                     <l>Y la solemnidad de la noche, como un río,</l>
                     <l>Sobre París durmiente corría.</l>
                     <l/>
                     <l>Y a lo largo de las casas, bajo las puertas cocheras,</l>
                     <l>Los gatos pasaban furtivamente,</l>
                     <l>El oído en acecho, o bien, como sombras queridas.</l>
                     <l>Nos acompañaban lentamente.</l>
                     <l/>
                     <l>De pronto, en medio de la intimidad libre</l>
                     <l>Abierta a la pálida claridad,</l>
                     <l>De ti, rico y sonoro instrumento donde no vibra</l>
                     <l>Más que la radiante alegría,</l>
                     <l/>
                     <l>De ti, clara y alegre cual una fanfarria</l>
                     <l>En la mañana chispeante,</l>
                     <l>Una nota llorosa, una nota discordante,</l>
                     <l>Se escapó vacilando</l>
                     <l/>
                     <l>Como un niño endeble, horrible, sombrío, inmundo,</l>
                     <l>Del que su familia se avergonzara,</l>
                     <l>Y que, durante mucho tiempo, para ocultarlo al mundo,</l>
                     <l>En una cueva lo tuviera en secreto.</l>
                     <l/>
                     <l>Pobre ángel, ella entonó, su nota chillona:</l>
                     <l>"Nada aquí abajo es cierto,</l>
                     <l>Y siempre, por más que se acicale,</l>
                     <l>Se traiciona el egoísmo humano;</l>
                     <l/>
                     <l>"Es duro oficio el de ser bella mujer,</l>
                     <l>Y es el trabajo banal</l>
                     <l>De la bailarina loca y fría que se pasma</l>
                     <l>En una sonrisa maquinal;</l>
                     <l/>
                     <l>"Construir sobre los corazones es una cosa necia;</l>
                     <l>Que todo vacila, amor y belleza,</l>
                     <l>Hasta que el Olvido los arroja en su capacho,</l>
                     <l>¡Para volverlos a la Eternidad!"</l>
                     <l/>
                     <l>Con frecuencia he evocado esta luna encantada,</l>
                     <l>Este silencio y esta languidez,</l>
                     <l>Y esta confidencia horrible murmurada</l>
                     <l>En el confesionario del corazón.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El alba espiritual</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Cuando entre los disolutos el alba blanca y bermeja</l>
                     <l>Se asocia con el Ideal roedor,</l>
                     <l>Por obra de un misterio vengador</l>
                     <l>En el bruto adormecido un ángel se despierta.</l>
                     <l/>
                     <l>De los Cielos Espirituales el inaccesible azur,</l>
                     <l>Para el hombre abatido que aún sueña y sufre,</l>
                     <l>Se abre y se hunde con la atracción del abismo.</l>
                     <l>Así, cara Diosa, Ser lúcido y puro,</l>
                     <l/>
                     <l>Sobre los restos humeantes de estúpidas orgías</l>
                     <l>Tu recuerdo más claro, más rosado, más encantador,</l>
                     <l>Ante mis ojos agrandados voltigea incesante</l>
                     <l/>
                     <l>El sol ha oscurecido la llama de las bujías;</l>
                     <l>¡Así, siempre vencedor, tu fantasma se parece,</l>
                     <l>Alma resplandeciente, al sol inmortal!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Armonía de la tarde</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>He aquí que llega el tiempo en que vibrante en su tallo</l>
                     <l>Cada flor se evapora cual un incensario;</l>
                     <l>Los sonidos y los perfumes giran en el aire de la tarde,</l>
                     <l>¡Vals melancólico y lánguido vértigo!</l>
                     <l/>
                     <l>Cada flor se evapora cual un incensario;</l>
                     <l>El violín vibra como un corazón afligido;</l>
                     <l>¡Vals melancólico y lánguido vértigo!</l>
                     <l>El cielo está triste y bello como un gran altar.</l>
                     <l/>
                     <l>El violín vibra como un corazón afligido,</l>
                     <l>¡Un corazón tierno que odia la nada vasta y negra!</l>
                     <l>El cielo está triste y bello como un gran altar;</l>
                     <l>El sol se ha ahogado en su sangre coagulada.</l>
                     <l/>
                     <l>Un corazón tierno, que odia la nada vasta y negra,</l>
                     <l>¡Del pasado luminoso recobra todo vestigio!</l>
                     <l>El sol se ha ahogado en su sangre coagulada…</l>
                     <l>¡Tu recuerdo en mí luce como una custodia!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El frasco</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Hay fuertes perfumes para los que toda materia</l>
                     <l>Es porosa. Se diría que penetran el vaso.</l>
                     <l>Al abrir un cofrecillo llegado del Oriente</l>
                     <l>Cuya cerradura rechina y se resiste chirriando,</l>
                     <l/>
                     <l>O bien en una casa desierta en algún armario</l>
                     <l>Lleno del acre olor del tiempo, polvoriento y negro,</l>
                     <l>A veces encontramos un viejo frasco que se recuerda</l>
                     <l>Del que surge vivísima un alma que resucita.</l>
                     <l/>
                     <l>Mil pensamientos dormían, crisálidas fúnebres,</l>
                     <l>Temblando dulcemente en las pesadas tinieblas,</l>
                     <l>Que entreabren su ala y toman su impulso,</l>
                     <l>Teñidas de azur, salpicadas de rosa, laminadas de oro.</l>
                     <l/>
                     <l>He aquí el recuerdo embriagador que revolotea</l>
                     <l>En el aire turbado; los ojos se cierran: el Vértigo</l>
                     <l>Agarra el alma vencida y la arroja a dos manos</l>
                     <l>Hacia un abismo oscurecido de miasmas humanas;</l>
                     <l/>
                     <l>La derriba al borde de un abismo secular,</l>
                     <l>Donde, Lázaro oloroso desgarrando un sudario,</l>
                     <l>Se mueve en su despertar el cadáver espectral</l>
                     <l>De un viejo amor rancio, encantador y sepulcral.</l>
                     <l/>
                     <l>Así, cuando yo esté perdido en la memoria</l>
                     <l>De los hombres, en el rincón de un siniestro armario</l>
                     <l>guando me hayan arrojado, viejo frasco desolado,</l>
                     <l>Decrépito, polvoriento, sucio, abyecto, viscoso, rajado,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Yo seré tu ataúd, amable pestilencia!</l>
                     <l>El testigo de tu fuerza y de tu virulencia,</l>
                     <l>¡Caro veneno preparado por los ángeles! licor</l>
                     <l>Que me corroe, ¡Oh, la vida y la muerte de mi corazón!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El veneno</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>El vino sabe revestir el más sórdido antro</l>
                     <l>De un lujo milagroso,</l>
                     <l>Y hace surgir más de un pórtico fabuloso</l>
                     <l>En el oro de su vapor rojizo,</l>
                     <l>Como un sol poniéndose en un cielo nebuloso.</l>
                     <l/>
                     <l>El opio agranda lo que no tiene límites,</l>
                     <l>Prolonga lo ilimitado,</l>
                     <l>Profundiza el tiempo, socava la voluptuosidad,</l>
                     <l>Y de placeres negros y melancólicos</l>
                     <l>Colma el alma más allá de su capacidad.</l>
                     <l/>
                     <l>Todo eso no vale el veneno que destila</l>
                     <l>De tus ojos, de tus ojos verdes,</l>
                     <l>Lagos donde mi alma tiembla y se ve al revés…</l>
                     <l>Mis sueños acuden en tropel</l>
                     <l>Para refrescarse en esos abismos amargos.</l>
                     <l/>
                     <l>Todo esto no vale el terrible prodigio</l>
                     <l>De tu saliva que muerde,</l>
                     <l>Que sume en el olvido mi alma sin remordimiento,</l>
                     <l>¡Y, arrastrando el vértigo,</l>
                     <l>La rueda desfalleciente en las riberas de la muerte!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Cielo encapotado</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Se diría tu mirar por un vapor cubierto;</l>
                     <l>Tu pupila misteriosa (¿es azul, gris o verde?)</l>
                     <l>Alternativamente tierna, soñadora, cruel,</l>
                     <l>Refleja la indolencia y la palidez del cielo.</l>
                     <l/>
                     <l>Tú recuerdas esos días blancos, tibios y velados,</l>
                     <l>Que hacen fundirse en lágrimas los corazones hechizados,</l>
                     <l>Cuando, agitados por un mal desconocido que los tuerce,</l>
                     <l>Los nervios demasiado despiertos se burlan del espíritu que duerme.</l>
                     <l/>
                     <l>Te asemejas a veces a esos bellos horizontes</l>
                     <l>Que iluminan los soles de las brumosas estaciones…</l>
                     <l>¡Cómo resplandeces, paisaje humedecido</l>
                     <l>Que inflaman los rayos cayendo de un cielo encapotado!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, mujer peligrosa, oh seductores climas!</l>
                     <l>¿Adoraré también tu nieve y tu escarcha,</l>
                     <l>Y, lograré extraer del implacable invierno</l>
                     <l>Placeres más agudos que el hielo y el hierro?</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El gato</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>(I)</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>
                        <hi rend="bold"> </hi>
                     </l>
                     <l/>
                     <l>En mi cerebro se pasea,</l>
                     <l>Como en su morada,</l>
                     <l>Un hermoso gato, fuerte, suave y encantador.</l>
                     <l>Cuando maúlla, casi no se le escucha,</l>
                     <l/>
                     <l>A tal punto su timbre es tierno y discreto;</l>
                     <l>Pero, aunque, su voz se suavice o gruña,</l>
                     <l>Ella es siempre rica y profunda:</l>
                     <l>Allí está su encanto y su secreto.</l>
                     <l/>
                     <l>Esta voz, que brota y que filtra,</l>
                     <l>En mi fondo más tenebroso,</l>
                     <l>Me colma cual un verso cadencioso</l>
                     <l>Y me regocija como un filtro.</l>
                     <l/>
                     <l>Ella adormece los más crueles males</l>
                     <l>Y contiene todos los éxtasis;</l>
                     <l>Para decir las más largas frases,</l>
                     <l>Ella no necesita de palabras.</l>
                     <l/>
                     <l>No, no hay arco que muerda</l>
                     <l>Sobre mi corazón, perfecto instrumento,</l>
                     <l>Y haga más noblemente</l>
                     <l>Cantar su más vibrante cuerda.</l>
                     <l/>
                     <l>Que tu voz, gato misterioso,</l>
                     <l>Gato seráfico, gato extraño,</l>
                     <l>En que todo es, cual en un ángel,</l>
                     <l>¡Tan sutil como armonioso!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                     <l/>
                     <l>
                        <hi rend="italic">(II)</hi>
                     </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                     <l/>
                     <l>De su piel blonda y oscura</l>
                     <l>Brota un perfume tan dulce, que una noche</l>
                     <l>Yo quedé embalsamado, por haberlo</l>
                     <l>Acariciado una vez, nada más que una.</l>
                     <l/>
                     <l>Es el espíritu familiar del lugar;</l>
                     <l>Él juzga, él preside, él inspira</l>
                     <l>Todas las cosas en su imperio;</l>
                     <l>¿No será un hada, Dios?</l>
                     <l/>
                     <l>Cuando mis ojos, hacia este gato amado</l>
                     <l>Atraídos como por un imán,</l>
                     <l>Se vuelven dócilmente</l>
                     <l>Y me contemplo en mí mismo,</l>
                     <l/>
                     <l>Veo con asombro</l>
                     <l>El fuego de sus pupilas pálidas,</l>
                     <l>Claros fanales, vividos ópalos,</l>
                     <l>Que me contemplan fijamente.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El hermoso navío</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Yo deseo relatarte, ¡oh, voluptuosa hechicera!</l>
                     <l>Los diversos atractivos que engalanan tu juventud;</l>
                     <l>Pintar quiero tu belleza,</l>
                     <l>Donde la infancia se alía con la madurez.</l>
                     <l/>
                     <l>Cuando barres el aire con tus faldas amplias,</l>
                     <l>Produces el efecto de un hermoso navío haciéndose a la mar,</l>
                     <l>Desplegado el velamen, y que va rolando</l>
                     <l>Siguiendo un ritmo dulce, y perezoso, y lento.</l>
                     <l/>
                     <l>Sobre tu cuello largo y torneado, sobre tus hombros opulentos,</l>
                     <l>Tu cabeza se pavonea con extrañas gracias;</l>
                     <l>Con un aire plácido y triunfal</l>
                     <l>Atraviesas tu camino, majestuosa criatura.</l>
                     <l/>
                     <l>Yo te quiero relatar, ¡oh, voluptuosa hechicera!</l>
                     <l>Los diversos atractivos que engalanan tu juventud;</l>
                     <l>Pintarte quiero tu belleza,</l>
                     <l>Donde la infancia se alía a la madurez.</l>
                     <l/>
                     <l>Tu pecho que se adelanta y que realza el muaré,</l>
                     <l>Tu seno triunfante es una bella armadura</l>
                     <l>Cuyos paneles combados y claros</l>
                     <l>Como los escudos atajan los dardos;</l>
                     <l/>
                     <l>¡Escudos provocadores, armados de puntas rosadas!</l>
                     <l>Armario de dulces secretos, lleno de buenas cosas,</l>
                     <l>De vinos, perfumes, licores</l>
                     <l>¡Que harían delirar los cerebros y los corazones!</l>
                     <l/>
                     <l>Cuando vas barriendo el aire con tu falda amplia,</l>
                     <l>Produces el efecto de un hermoso navío haciéndose a la mar,</l>
                     <l>Desplegado el velamen, y que va rolando</l>
                     <l>Siguiendo un ritmo dulce, y perezoso, y lento.</l>
                     <l/>
                     <l>Tus nobles piernas, bajo los volados que ellas impulsan,</l>
                     <l>Atormentan los deseos oscuros, y los acucian,</l>
                     <l>Como dos hechiceros que hacen</l>
                     <l>Girar un filtro negro en un vaso profundo.</l>
                     <l/>
                     <l>Tus brazos, que se burlarían de precoces Hércules,</l>
                     <l>Son de las boas relucientes los sólidos émulos,</l>
                     <l>Hechos para estrechar obstinadamente,</l>
                     <l>Como para estampar en tu corazón, tu amante.</l>
                     <l/>
                     <l>Sobre tu cuello largo y torneado, sobre tus hombros opulentos,</l>
                     <l>Tu cabeza se pavonea con extrañas gracias;</l>
                     <l>Con un aire plácido y triunfal</l>
                     <l>Atraviesas tu camino, majestuosa criatura.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La invitación al viaje</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Mi niña, mi hermana,</l>
                     <l>¡Piensa en la dulzura</l>
                     <l>De vivir allá juntos!</l>
                     <l>Amar libremente,</l>
                     <l>¡Amar y morir</l>
                     <l>En el país que a ti se parece!</l>
                     <l>Los soles llorosos</l>
                     <l>De esos cielos encapotados</l>
                     <l>Para mi espíritu tienen la seducción</l>
                     <l>Tan misteriosa</l>
                     <l>De tus traicioneros ojos,</l>
                     <l>Brillando a través de sus lágrimas.</l>
                     <l/>
                     <l>Allá, todo es orden y belleza,</l>
                     <l>Lujo, calma y voluptuosidad.</l>
                     <l/>
                     <l>Muebles relucientes,</l>
                     <l>Pulidos por los años,</l>
                     <l>Decorarían nuestra alcoba;</l>
                     <l>Las más raras flores</l>
                     <l>Mezclando sus olores</l>
                     <l>Al vago aroma del ámbar</l>
                     <l>Los ricos artesonados,</l>
                     <l>Los espejos profundos,</l>
                     <l>El esplendor oriental,</l>
                     <l>Todo allí hablaría</l>
                     <l>Al alma en secreto</l>
                     <l>Su dulce lengua natal.</l>
                     <l/>
                     <l>Allá, todo es orden y belleza,</l>
                     <l>Lujo, calma y voluptuosidad.</l>
                     <l/>
                     <l>Mira en esos canales</l>
                     <l>Dormir los barcos</l>
                     <l>Cuyo humor es vagabundo;</l>
                     <l>Es para saciar</l>
                     <l>Tu menor deseo</l>
                     <l>Que vienen desde el cabo del mundo.</l>
                     <l>—Los soles en el ocaso</l>
                     <l>Recubren los campos,</l>
                     <l>Los canales, la ciudad entera,</l>
                     <l>De jacinto y de oro;</l>
                     <l>El mundo se adormece</l>
                     <l>En una cálida luz</l>
                     <l/>
                     <l>Allá, todo es orden y belleza,</l>
                     <l>Lujo, calma y voluptuosidad.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Lo irreparable</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>¿Podemos ahogar el viejo, el prolongado Remordimiento,</l>
                     <l>Que vive, se agita y se retuerce,</l>
                     <l>Y se nutre de nosotros como el gusano de los muertos,</l>
                     <l>Como de la encina la oruga?</l>
                     <l>¿Podernos ahogar el implacable Remordimiento?</l>
                     <l/>
                     <l>¿En qué filtro filtro, en qué vino, en qué tisana,</l>
                     <l>Ahogaremos este viejo enemigo,</l>
                     <l>Paciente como la hormiga?</l>
                     <l>Destructor y goloso como la cortesana,</l>
                     <l>¿En qué filtro? —¿En qué vino?— ¿en qué tisana?</l>
                     <l/>
                     <l>Dilo, bella hechicera, ¡oh! di, si tú lo sabes,</l>
                     <l>A este espíritu colmado de angustia</l>
                     <l>Y semejante al moribundo que aplastan los heridos,</l>
                     <l>Que el casco del caballo holla,</l>
                     <l>Dilo, bella hechicera, ¡oh! di, si tú lo sabes,</l>
                     <l/>
                     <l>A este agonizante que el lobo ya olfatea</l>
                     <l>Y que atisba el cuervo,</l>
                     <l>¡A este soldado fatigado! si es preciso que desespere</l>
                     <l>De tener su cruz y su tumba;</l>
                     <l>¡Este pobre agonizante que el lobo ya olfatea!</l>
                     <l/>
                     <l>¿Podemos iluminar un cielo cenagoso y negro?</l>
                     <l>¿Podemos desgarrar las tinieblas</l>
                     <l>Más densas que la paz, sin mañana y sin noche,</l>
                     <l>Sin astros, sin relámpagos fúnebres?</l>
                     <l>¿Podemos iluminar un cielo cenagoso y negro?</l>
                     <l/>
                     <l>La Esperanza que brillaba en las ventanas del Albergue</l>
                     <l>Se apagó, ¡ha muerto para siempre!</l>
                     <l>Sin luna y sin destellos, ¿dónde encontrarán albergue</l>
                     <l>Los mártires de un camino malo?</l>
                     <l>¡El Diablo ha apagado todo en las ventanas del Albergue!</l>
                     <l/>
                     <l>Adorable hechicera, ¿amas los condenados?</l>
                     <l>Di, ¿conoces lo irremisible?</l>
                     <l>¿Conoces el Remordimiento, el de los rasgos envenenados,</l>
                     <l>Para el que nuestro corazón sirve de blanco?</l>
                     <l>Adorable hechicera, ¿amas los condenados?</l>
                     <l/>
                     <l>Lo Irreparable roe con su diente maldito</l>
                     <l>Nuestra alma, lastimoso monumento,</l>
                     <l>Y con frecuencia ataca, como la termita,</l>
                     <l>Por la base el edificio.</l>
                     <l>¡Lo Irreparable roe con su diente maldito!</l>
                     <l/>
                     <l>—Yo he visto algunas veces, en el foro de un escenario trivial</l>
                     <l>Que inflamaba la orquesta sonora,</l>
                     <l>Un hada encender en un cielo infernal</l>
                     <l>Una milagrosa aurora;</l>
                     <l>Y yo he visto algunas veces, en el foro de un escenario trivial</l>
                     <l>Un ser que sólo siendo luz, oro y gasa,</l>
                     <l>Derribar al enorme Satán;</l>
                     <l>Pero mi corazón, al que jamás visita el éxtasis,</l>
                     <l>¡Es un escenario donde se aguarda</l>
                     <l>Siempre, siempre en vano, el Ser de las alas de gasa!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Plática</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>¡Eres un hermoso cielo de otoño, claro y rosado!</l>
                     <l>Pero la tristeza en mí sube como el mar,</l>
                     <l>Y deja, al refluir, sobre mi labio moroso</l>
                     <l>El recuerdo penetrante de su limo amargo.</l>
                     <l/>
                     <l>—Tu mano se desliza en vano sobre mi pecho que se pasma;</l>
                     <l>Lo que ella busca, amiga, es un lugar saqueado</l>
                     <l>Por la garra y el diente feroz de la mujer.</l>
                     <l>No busques más mi corazón; las bestias lo han devorado.</l>
                     <l/>
                     <l>Mi corazón es un palacio mancillado por el tumulto;</l>
                     <l>¡En él se embriagan, se matan, se arrancan los cabellos!</l>
                     <l>—¡Un perfume flota alrededor de tu garganta desnuda!…</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, Belleza, duro flagelo de las almas, tú lo quieres!</l>
                     <l>¡Con tus ojos de fuego, brillante como orgías!,</l>
                     <l>¡Calcinas estos jirones que han desdeñado las bestias!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Canto de otoño</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>I</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>
                        <hi rend="bold"> </hi>
                     </l>
                     <l/>
                     <l>Pronto nos hundiremos en las frías tinieblas;</l>
                     <l>¡Adiós, viva claridad de nuestros menguados estíos!</l>
                     <l>Escucho ya caer con resonancias fúnebres</l>
                     <l>La leña retumbante sobre el empedrado de los patios.</l>
                     <l/>
                     <l>Todo el invierno va a penetrar en mí ser: cólera,</l>
                     <l>Odio, estremecimientos, horror, trabajo duro y forzado,</l>
                     <l>Y, como el sol en su infierno polar,</l>
                     <l>Mi corazón no será más que un bloque rojo y helado.</l>
                     <l/>
                     <l>Escucho temblando cada leño que cae;</l>
                     <l>El patíbulo que erigen no tiene eco más sordo.</l>
                     <l>Mi espíritu se asemeja a la torre que sucumbe</l>
                     <l>Bajo la arremetida del ariete infatigable y pesado.</l>
                     <l/>
                     <l>Me parece que, mecido por este chocar monótono,</l>
                     <l>Clavarán con gran prisa en alguna parte un ataúd,</l>
                     <l>¿Para quién? —Ayer era verano; ¡he aquí el otoño!</l>
                     <l>Este ruido misterioso repercute como un adiós.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                     <l/>
                     <l>
                        <hi rend="italic">II</hi>
                     </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                     <l/>
                     <l>De tu lánguida mirada amo la luz verdosa,</l>
                     <l>Dulce beldad; pero hoy todo me es amargo,</l>
                     <l>Y nada, ni tu amor, ni tu alcoba, ni el hogar,</l>
                     <l>Valen para mí lo que el sol radiante sobre el mar.</l>
                     <l/>
                     <l>Y sin embargo, ámame, ¡corazón tierno! sé maternal</l>
                     <l>Hasta para un ingrato, aún para un perverso;</l>
                     <l>Amante o hermana, sé la dulzura efímera</l>
                     <l>De un glorioso otoño o de un sol poniente.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Breve tarea! La tumba aguarda; ¡Está ávida!</l>
                     <l>¡Ah! Déjame, mi frente posada sobre tus rodillas,</l>
                     <l>gustar, añorando el estío blanco y tórrido,</l>
                     <l>Del otoño el destello amarillo y dulce!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>
                     <hi rend="bold">A una Madona</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="italic">(Ex-voto a la manera española)</hi>
                  </head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Yo quiero erigir para ti, Madona, mi amante,</l>
                     <l>Un altar subterráneo en el fondo de mi angustia,</l>
                     <l>Y cavar en el rincón más negro de mi corazón,</l>
                     <l>Lejos del deseo mundanal y de la mirada burlona,</l>
                     <l>Un nicho de azur y de oro todo esmaltado,</l>
                     <l>Donde tú te erigirás, Estatua maravillosa.</l>
                     <l>Con mis Versos pulidos, enmallados por un puro metal</l>
                     <l>Sabiamente constelado de rimas de cristal,</l>
                     <l>Yo haré para tu cabeza una enorme Corona;</l>
                     <l>Y de mis Celos, oh Mortal Madona,</l>
                     <l>Yo sabré cortarte un Manto, de manera</l>
                     <l>Bárbara, tieso y pesado, y forrado de sospechas,</l>
                     <l>Que, como una garita, encerrará tus encantos;</l>
                     <l>No de Perlas bordado, ¡sino de todas mis Lágrimas!</l>
                     <l>Tu Ropa, será mi deseo, trémulo,</l>
                     <l>Ondulante, mi Deseo que sube y que desciende,</l>
                     <l>En las cimas meciéndose, en los valles reposando,</l>
                     <l>Y reviste con un beso todo tu cuerpo blanco y rosado.</l>
                     <l>Yo te haré de mi Respeto, hermosos Escarpines</l>
                     <l>De raso, para tus pies Divinos humillados,</l>
                     <l>Que, aprisionándolos en un muelle abrazo,</l>
                     <l>Cual un molde fiel conservarán la impronta.</l>
                     <l>Si yo no puedo, malgrado todo mi arte diligente,</l>
                     <l>Por Peana tallar una Pluma de plata,</l>
                     <l>Pondré la Serpiente que me muerde las entrañas</l>
                     <l>Bajo tus talones, a fin de que tú pises y te mofes,</l>
                     <l>Reina victoriosa y fecunda en redenciones,</l>
                     <l>Este monstruo hinchado de odio y de salivazos.</l>
                     <l>Tú verás mis Pensamientos, alineados como los Cirios</l>
                     <l>Ante el altar florido de la Reina de las Vírgenes,</l>
                     <l>Estrellando el cielorraso pintado de azul,</l>
                     <l>Mirándote siempre con ojos de fuego;</l>
                     <l>Y como todo en mí te quiere y te admira,</l>
                     <l>Todo se hará Benjuí, Incienso, Olíbano, Mirra,</l>
                     <l>Y sin cesar hacia ti, cumbre blanca y nevada,</l>
                     <l>En Vapores ascenderá mi Espíritu tempestuoso.</l>
                     <l>Finalmente, para completar tu papel de María,</l>
                     <l>Y para mezclar el amor con la barbarie,</l>
                     <l>¡Negra Voluptuosidad! de los siete Pecados capitales,</l>
                     <l>Verdugo lleno de remordimientos, yo haré siete Puñales</l>
                     <l>Bien afilados, y, como un juglar insensible,</l>
                     <l>Tomando lo más profundo de tu amor por blanco,</l>
                     <l>¡Yo los plantaré a todos en tu Corazón jadeante,</l>
                     <l>En tu Corazón sollozante, en tu Corazón sangrante!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Canción de la tarde</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Aunque tus cejas malas</l>
                     <l>Te infunden un aire extraño</l>
                     <l>Que no es digno de un ángel,</l>
                     <l>Hechicera de los ojos atrayentes,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Yo te adoro!, ¡oh, mi frívola,</l>
                     <l>Mi terrible pasión!</l>
                     <l>Con la devoción</l>
                     <l>del sacerdote por su ídolo.</l>
                     <l/>
                     <l>El desierto y la floresta</l>
                     <l>Embalsaman tus trenzas rústicas.</l>
                     <l>Tu cabeza tiene las actitudes</l>
                     <l>Del enigma y del secreto.</l>
                     <l/>
                     <l>Sobre tu carne el perfume vaga</l>
                     <l>Como alrededor del incensario;</l>
                     <l>Tú encantas como la noche,</l>
                     <l>Ninfa tenebrosa y cálida.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Ah! los filtros más fuertes</l>
                     <l>Nada valen para tu pereza,</l>
                     <l>¡Y tú conoces la caricia</l>
                     <l>Que hace revivir a los muertos!</l>
                     <l/>
                     <l>Tus caderas están enamoradas</l>
                     <l>De tus hombros y de tus senos,</l>
                     <l>Y tú enardeces los cojines</l>
                     <l>Con tus actitudes lánguidas.</l>
                     <l/>
                     <l>Algunas veces, para aplacar</l>
                     <l>Tu rabia misteriosa,</l>
                     <l>Tú prodigas, seria,</l>
                     <l>La mordedura y el beso;</l>
                     <l/>
                     <l>Tú me desgarras, mi morena,</l>
                     <l>Con una risa burlona,</l>
                     <l>Y luego pones sobre mi corazón</l>
                     <l>Tu mirada suave como la luna.</l>
                     <l/>
                     <l>Bajo tus escarpines de satín,</l>
                     <l>Bajo tus encantadores pies de seda,</l>
                     <l>Yo, yo deposito mi inmensa alegría,</l>
                     <l>Mi genio y mi destino,</l>
                     <l/>
                     <l>Mi alma por ti curada,</l>
                     <l>¡Por ti, luz y color!</l>
                     <l>Explosión de calor</l>
                     <l>¡En mi negra Siberia!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Sisina</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>¡Imaginaos a Diana en galante cabalgata,</l>
                     <l>Recorriendo los bosques o batiendo los zarzales,</l>
                     <l>Cabellos y pecho al viento, embriagándose de ruido,</l>
                     <l>Soberbia y desafiando a los mejores jinetes!</l>
                     <l/>
                     <l>¿Has visto a Turingia, amante de la carnicería,</l>
                     <l>Incitando al asalto a un pueblo descalzo,</l>
                     <l>Las mejillas y la mirada ardientes, encarnando su personaje,</l>
                     <l>Y trepando, sable en mano, las reales escaleras?</l>
                     <l/>
                     <l>¡Tal la Sisina! Pero, la dulce guerrera</l>
                     <l>Tiene el alma tan caritativa como asesina;</l>
                     <l>Su coraje, enloquecido de pólvora y de tambores,</l>
                     <l/>
                     <l>Ante los suplicantes sabe abatir las armas,</l>
                     <l>Y su corazón, azotado por la llama, tiene siempre,</l>
                     <l>Para el que se muestra digno, un receptáculo de lágrimas.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>
                     <hi rend="bold">Franciscae Meae Laudes</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="italic">(Versos compuestos para una modista erudita y devota)</hi>
                  </head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Novis te cantabo chordis,</l>
                     <l>O novelletum quod ludís</l>
                     <l>In solitudine cordis.</l>
                     <l/>
                     <l>Esto sertis implicata,</l>
                     <l>O femina delicata,</l>
                     <l>Per quam solvuntur peccata!</l>
                     <l/>
                     <l>Sicut beneficum Lethe,</l>
                     <l>Hauriam oscula de te,</l>
                     <l>Quae imbuta es magnete.</l>
                     <l/>
                     <l>Quum vitiorum tempestas</l>
                     <l>Turbabat omnes semitas,</l>
                     <l>Apparuisti, deitas,</l>
                     <l/>
                     <l>Velut stella salutaris</l>
                     <l>In naufragiis amaris…</l>
                     <l>Suspendam cor tuis aris!</l>
                     <l/>
                     <l>Piscina plena virtutis,</l>
                     <l>Fons aeternae juventutis,</l>
                     <l>Labris vocem redde mutis!</l>
                     <l/>
                     <l>Quod erat spurcum, cremasti;</l>
                     <l>Quod rudius, exaequasti;</l>
                     <l>Quod debile, confirmasti!</l>
                     <l/>
                     <l>In fame mea taberna,</l>
                     <l>In nocte mea lucerna,</l>
                     <l>Recte me semper guberna.</l>
                     <l/>
                     <l>Adde nunc vires viribus,</l>
                     <l>Dulce balneum suavibus</l>
                     <l>Unguentatum odoribus!</l>
                     <l/>
                     <l>Meos circa lumbos mica,</l>
                     <l>O castitatis lorica,</l>
                     <l>Aqua tincta seraphica;</l>
                     <l/>
                     <l>Patera gemmis corusca,</l>
                     <l>Pañis salsus, mollis esca,</l>
                     <l>Divinum vinum, Francisca!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>A una dama criolla</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>En el país perfumado que el sol acaricia,</l>
                     <l>Yo he conocido, bajo un dosel de árboles empurpurados</l>
                     <l>Y palmeras de las que llueve sobre los ojos la pereza,</l>
                     <l>A una dama criolla de encantos ignorados.</l>
                     <l/>
                     <l>Su tez es pálida; la morena encantadora</l>
                     <l>Tiene en el cuello un noble amaneramiento;</l>
                     <l>Alta y esbelta, al marchar como una cazadora,</l>
                     <l>Su sonrisa es tranquila y sus ojos arrogantes.</l>
                     <l/>
                     <l>Si fueras, Señora, al verdadero país de la gloria,</l>
                     <l>Sobre las riberas del Sena o del verde Loire,</l>
                     <l>Beldad digna de ornar las antiguas moradas,</l>
                     <l/>
                     <l>Harías, en el recogimiento umbríos refugios,</l>
                     <l>Germinar mil sonetos en los corazones de los poetas</l>
                     <l>Que tus grandes ojos someterían más esclavos que tus negros.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Moesta et errabunda</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Dime, ¿a veces, tu corazón no vuela, Ágata,</l>
                     <l>Lejos del negro océano de la inmunda ciudad,</l>
                     <l>Hacia otro océano donde el resplandor estalla,</l>
                     <l>Azul, claro, profundo, como la virginidad?</l>
                     <l>Dime, ¿a veces, tu corazón no vuela, Ágata?</l>
                     <l/>
                     <l>¡La mar, la mar inmensa, consuela nuestros desvelos!</l>
                     <l>¿Qué demonio ha dotado a la mar, ronca cantante</l>
                     <l>Que acompaña el inmenso órgano de los vientos gruñidores,</l>
                     <l>De esta función sublime de canción de cuna?</l>
                     <l>¡La mar, la mar inmensa, consuela nuestros desvelos!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Llévame, vagón! ¡Llévame, fragata!</l>
                     <l>¡Lejos! ¡lejos! ¡aquí el lodo formado está por nuestras lágrimas!</l>
                     <l>—¿Es verdad que, a veces, el triste corazón de Ágata</l>
                     <l>Dice: "Lejos de los remordimientos, de los crímenes, de los dolores,</l>
                     <l>Llévame, vagón; llévame, fragata"?</l>
                     <l/>
                     <l>¡Cuan lejos estás, paraíso perfumado!</l>
                     <l>Donde bajo un claro azur todo no es más que amor y alegría,</l>
                     <l>Donde lo que se ama es digno de ser amado,</l>
                     <l>¡Dónde, en la voluptuosidad pura el corazón se ahoga!</l>
                     <l>¡Cuan lejos estás, paraíso perfumado!</l>
                     <l/>
                     <l>Pero, el verde paraíso de los amores infantiles,</l>
                     <l>Las carreras, las canciones, los besos, los ramilletes,</l>
                     <l>Los violines vibrando detrás de las colinas,</l>
                     <l>Con los jarros de vino, de noche, entre las frondas,</l>
                     <l>—Pero, el verde paraíso de los amores infantiles,</l>
                     <l/>
                     <l>El inocente paraíso, lleno de placeres furtivos,</l>
                     <l>¿Está más lejos que la India y que la China?</l>
                     <l>¿Podemos recordarlo con gritos lastimeros</l>
                     <l>Y animar aún con una voz argentina,</l>
                     <l>El inocente paraíso lleno de placeres furtivos?</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El espectro</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Como los ángeles, con ojo furtivo,</l>
                     <l>Yo volveré a tu alcoba</l>
                     <l>Y hasta ti me deslizaré sin ruido</l>
                     <l>Entre las sombras de la noche;</l>
                     <l/>
                     <l>Y te daré, mi morena,</l>
                     <l>Besos fríos como la luna</l>
                     <l>Y caricias de serpiente</l>
                     <l>Alrededor de una fosa rampante.</l>
                     <l/>
                     <l>Cuando llegue la mañana lívida,</l>
                     <l>Tú encontrarás mi lugar vacío,</l>
                     <l>En el que hasta en la noche hará frío.</l>
                     <l/>
                     <l>Como otros para la ternura,</l>
                     <l>Sobre tu vida y sobre tu juventud,</l>
                     <l>Yo, yo quiero reinar por el terror.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Soneto otoñal</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Ellos me dicen, tus ojos, claros como el cristal:</l>
                     <l>"Para ti, caprichoso amante, ¿Cuál es, pues, mi mérito?"</l>
                     <l>—¡Eres encantador, y callas! Mi corazón, que todo irrita,</l>
                     <l>Excepto el candor del antiguo animal,</l>
                     <l/>
                     <l>No quiere mostrarte su secreto infernal,</l>
                     <l>Mecedora cuya mano a largos sueños me invita,</l>
                     <l>Ni su negra leyenda con el fuego escrita.</l>
                     <l>¡Yo odio la pasión y el espíritu me hace mal!</l>
                     <l/>
                     <l>Amémonos dulcemente. El amor en su guarida,</l>
                     <l>Tenebroso, emboscado, tiende su arco fatal.</l>
                     <l>Yo conozco los artilugios de su viejo arsenal:</l>
                     <l/>
                     <l>¡Crimen, horror y locura! — ¡Oh, pálida margarita!</l>
                     <l>Como yo, ¿no eres tú un sol otoñal,</l>
                     <l>Oh, mi blanquísima, oh, mi frigidísima Margarita?</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Tristezas de la Luna</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Esta noche, la luna sueña con más pereza;</l>
                     <l>Tal como una beldad, sobre numerosos cojines,</l>
                     <l>Que con mano distraída y leve acaricia</l>
                     <l>Antes de dormirse, el contorno de sus senos,</l>
                     <l/>
                     <l>Sobre el dorso satinado de las muelles eminencias,</l>
                     <l>Desfalleciente, ella se entrega a largos espasmos,</l>
                     <l>Y pasea sus miradas sobre las imágenes blancas</l>
                     <l>Que trepan hasta el azur como floraciones.</l>
                     <l/>
                     <l>Cuando, a veces, sobre este globo, en su languidez ociosa,</l>
                     <l>Ella deja escapar una lágrima furtiva,</l>
                     <l>Un poeta piadoso, enemigo del sueño,</l>
                     <l/>
                     <l>En la cavidad de su mano coge esta lágrima pálida,</l>
                     <l>Con reflejos irisados, como un fragmento de ópalo,</l>
                     <l>Y la coloca en su corazón lejos de las miradas del sol.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Los gatos</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Los amantes fervorosos y los sabios austeros</l>
                     <l>Gustan por igual, en su madurez,</l>
                     <l>De los gatos fuertes y dulces, orgullo de la casa,</l>
                     <l>Que como ellos son friolentos y como ellos sedentarios.</l>
                     <l/>
                     <l>Amigos de la ciencia y de la voluptuosidad,</l>
                     <l>Buscan él silencio y el horror de las tinieblas;</l>
                     <l>El Erebo se hubiera apoderado de ellos para sus correrías fúnebres,</l>
                     <l>Si hubieran podido ante la esclavitud inclinar su arrogancia.</l>
                     <l/>
                     <l>Adoptan al soñar las nobles actitudes</l>
                     <l>De las grandes esfinges tendidas en el fondo de las soledades,</l>
                     <l>Que parecen dormirse en un sueño sin fin;</l>
                     <l/>
                     <l>Sus grupas fecundas están llenas de chispas mágicas,</l>
                     <l>Y fragmentos de oro, cual arenas finas,</l>
                     <l>Chispean vagamente en sus místicas pupilas.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Los buhos</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Bajo los techos negros que los abrigan,</l>
                     <l>Los búhos se mantienen alineados,</l>
                     <l>Como dioses extraños,</l>
                     <l>Clavando su mirada roja. Meditan.</l>
                     <l/>
                     <l>Sin moverse se mantendrán</l>
                     <l>Hasta la hora melancólica</l>
                     <l>En que, empujando el sol oblicuo,</l>
                     <l>Las tinieblas se establezcan.</l>
                     <l/>
                     <l>Su actitud, por sabia, enseña</l>
                     <l>Que es preciso en este mundo que tema</l>
                     <l>El tumulto y el movimiento;</l>
                     <l/>
                     <l>El hombre embriagado por la sombra que pasa</l>
                     <l>Lleva siempre el castigo</l>
                     <l>De haber querido cambiar de sitio.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La pipa</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Yo soy la pipa de un autor;</l>
                     <l>Se comprueba, al contemplar mi rostro</l>
                     <l>De abisinio o de cafre,</l>
                     <l>Que mi dueño es un gran fumador.</l>
                     <l/>
                     <l>Cuando está colmado de dolor,</l>
                     <l>Yo humeo como la casucha</l>
                     <l>Donde se prepara la comida</l>
                     <l>Para el regreso del labrador.</l>
                     <l/>
                     <l>Yo envuelvo y arrullo su alma</l>
                     <l>En la red móvil y azul</l>
                     <l>Que asciende de mi boca encendida,</l>
                     <l/>
                     <l>Y envuelvo un poderoso dictamen</l>
                     <l>Que encanta su corazón y cura</l>
                     <l>De fatigas a su espíritu.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La música</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>¡La música frecuentemente me coge como un mar!</l>
                     <l>Hacia mi pálida estrella,</l>
                     <l>Bajo un techado de brumas o en la vastedad etérea,</l>
                     <l>Yo me hago a la vela;</l>
                     <l/>
                     <l>El pecho saliente y los pulmones hinchados</l>
                     <l>Como velamen,</l>
                     <l>Yo trepo al lomo de las olas amontonadas</l>
                     <l>Que la noche me vela;</l>
                     <l/>
                     <l>Siento vibrar en mí todas las pasiones</l>
                     <l>De un navío que sufre;</l>
                     <l>El buen viento, la tempestad y sus convulsiones</l>
                     <l/>
                     <l>Sobre el inmenso abismo</l>
                     <l>Me mecen. ¡Otras veces, calma chicha, gran espejo</l>
                     <l>De mi desesperación!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Sepultura</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Si en una noche pesada y sombría</l>
                     <l>Un buen cristiano, por caridad,</l>
                     <l>Detrás de unos viejos escombros</l>
                     <l>Entierra vuestro cuerpo alabado,</l>
                     <l/>
                     <l>A la hora en que las castas estrellas</l>
                     <l>Cierran sus ojos abrumados,</l>
                     <l>La araña en ellos hará sus telas,</l>
                     <l>Y la víbora sus crías;</l>
                     <l/>
                     <l>Escucharéis durante todo el año</l>
                     <l>sobre vuestra cabeza condenada</l>
                     <l>Los aullidos lamentables de los lobos</l>
                     <l/>
                     <l>Y de las brujas famélicas,</l>
                     <l>El retozar de los viejos lúbricos.</l>
                     <l>Y las conspiraciones de los negros rateros.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Un grabado fantástico</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Este espectro singular no tiene otro aderezo,</l>
                     <l>Grotescamente plantado sobre su frente de esqueleto,</l>
                     <l>Que una diadema horrible y carnavalesca.</l>
                     <l>Sin espuelas, sin fusta, acosa un caballo,</l>
                     <l>Fantasma como él, rocín apocalíptico,</l>
                     <l>Que babea por el belfo como un epiléptico.</l>
                     <l>A través del espacio se precipitan juntos,</l>
                     <l>Y hollan el infinito con un casco atrevido.</l>
                     <l>El jinete pasea su sable que flamea</l>
                     <l>Sobre las multitudes innumeras que su montura tritura,</l>
                     <l>Y recorre, cual un príncipe inspeccionando su palacio,</l>
                     <l>El cementerio inmenso y frío, sin horizonte,</l>
                     <l>En el que yacen, bajo la luz de un sol blanco y opaco,</l>
                     <l>Los pueblos de la historia antigua y moderna.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El muerto alegre</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>En una tierra crasa y llena de caracoles</l>
                     <l>Yo mismo quiero cavar una fosa profunda,</l>
                     <l>Donde pueda holgadamente tender mis viejos huesos</l>
                     <l>Y dormir en el olvido como un tiburón en la onda.</l>
                     <l/>
                     <l>Yo odio los testamentos y yo odio las tumbas;</l>
                     <l>Antes que implorar una lágrima del mundo</l>
                     <l>Viviente, preferiría invitar a los cuervos</l>
                     <l>A sangrar todas las puntas de mi osamenta inmunda.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, gusanos! negros compañeros sin orejas y sin ojos,</l>
                     <l>Ved cómo hasta vosotros llega un muerto libre y alegre;</l>
                     <l>Filosóficos vividores, hijos de la podredumbre,</l>
                     <l/>
                     <l>A través de mi ruina pasad sin remordimientos,</l>
                     <l>Y decidme si hay aún alguna tortura</l>
                     <l>Para este viejo cuerpo sin alma ¡y muerto entre los muertos!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El tonel del odio</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>El Odio es el tonel de las pálidas Danaides;</l>
                     <l>La Venganza consternada con brazos rojos y fuertes</l>
                     <l>Se ha complacido en precipitar en sus tinieblas vacías</l>
                     <l>Grandes cubos colmados de sangre y de lágrimas de los muertos,</l>
                     <l/>
                     <l>El Demonio hace hoyos secretos en esos abismos,</l>
                     <l>Por donde huirían mil años de sudores y esfuerzos,</l>
                     <l>Aunque ella lograra reanimar sus víctimas,</l>
                     <l>Y para oprimirlas resucitar sus cuerpos.</l>
                     <l/>
                     <l>El Odio es un beodo en el fondo de una taberna,</l>
                     <l>Que siente siempre la sed nacer del licor</l>
                     <l>Y multiplicarse como la hidra de Lerna.</l>
                     <l/>
                     <l>—Mas los bebedores felices conocen a su vencedor,</l>
                     <l>Y el Odio es consagrado a la suerte lamentable</l>
                     <l>De no poder jamás dormirse bajo la mesa.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La campana rajada</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Es amargo y dulce, durante las noches de invierno,</l>
                     <l>Escuchar, cabe, el fuego que palpita y humea,</l>
                     <l>Los recuerdos lejanos lentamente elevarse</l>
                     <l>Al ruido de los carrillones que cantan en la bruma.</l>
                     <l/>
                     <l>Bienaventurada la campana de garganta vigorosa</l>
                     <l>Que, malgrado su vejez, alerta y saludable,</l>
                     <l>Arroja fielmente su grito religioso,</l>
                     <l>¡Tal como un veterano velando bajo la tienda!</l>
                     <l/>
                     <l>Yo, tengo el alma rajada, y cuando en su tedio</l>
                     <l>Ella quiere de sus canciones poblar el frío de las noches,</l>
                     <l>Ocurre con frecuencia que su voz debilitada</l>
                     <l/>
                     <l>Parece el rudo estertor de un herido olvidado</l>
                     <l>Al borde de un lago de sangre, bajo un montón de muertos,</l>
                     <l>Y que muere, sin moverse, entre inmensos esfuerzos.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Spleen (I)</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Pluvioso, irritado contra la ciudad entera,</l>
                     <l>De su urna, en grandes oleadas vierte un frío tenebroso</l>
                     <l>Sobre los pálidos habitantes del vecino cementerio</l>
                     <l>Y la mortandad sobre los arrabales brumosos.</l>
                     <l/>
                     <l>Mi gato sobre el ladrillo buscando una litera</l>
                     <l>Agita sin reposo su cuerpo flaco y sarnoso;</l>
                     <l>El alma de un viejo poeta vaga en la gotera</l>
                     <l>Con la triste voz de un fantasma friolento.</l>
                     <l/>
                     <l>El bordón se lamenta, y el leño ahumado</l>
                     <l>Acompaña en falsete al péndulo acatarrado,</l>
                     <l>Mientras que en un mazo de naipes lleno de sucios olores,</l>
                     <l/>
                     <l>Herencia fatal de una vieja hidrópica,</l>
                     <l>El hermoso valet de coeur y la dama de pique</l>
                     <l>Charlan siniestramente de sus amores difuntos.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Spleen (II)</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Yo tengo más recuerdos que si tuviera mil años.</l>
                     <l/>
                     <l>Un gran mueble de cajones atiborrado de facturas,</l>
                     <l>De versos, de dulces esquelas, de procesos, de romances,</l>
                     <l>Con abundantes cabellos enredados en recibos,</l>
                     <l>Oculta menos secretos que mi triste cerebro.</l>
                     <l>Es una pirámide, una inmensa cueva,</l>
                     <l>Que contiene más muertos que la fosa común.</l>
                     <l>—Yo soy un cementerio aborrecido de la luna,</l>
                     <l>Donde, como remordimientos, se arrastran largos gusanos</l>
                     <l>Que se encarnizan siempre sobre mis muertos más queridos.</l>
                     <l>Yo soy un viejo gabinete lleno de rosas marchitas,</l>
                     <l>Donde yace toda una maraña de modas anticuadas,</l>
                     <l>Donde los pasteles plañideros y los pálidos Boucher,</l>
                     <l>Solos, exhalan el olor de un frasco destapado.</l>
                     <l/>
                     <l>Nada iguala en longitud a las cojas jornadas,</l>
                     <l>Cuando bajo los pesados flecos de las nevadas épocas</l>
                     <l>El hastío, fruto de la melancólica incuria,</l>
                     <l>Adquiere las proporciones de la inmortalidad.</l>
                     <l>—Desde ya tú no eres más, ¡oh, materia viviente!</l>
                     <l>Que una peña rodeada de un vago espanto,</l>
                     <l>Adormecida en el fondo de un Sahara brumoso;</l>
                     <l>Una vieja esfinge ignorada del mundo indiferente,</l>
                     <l>Olvidada sobre el mapa, y cuyo humor huraño</l>
                     <l>No canta más que a los rayos del sol poniente.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Spleen (III)</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Yo soy como el rey de un país lluvioso,</l>
                     <l>Rico, pero impotente, joven y no obstante antiquísimo,</l>
                     <l>Que, de sus preceptores despreciando las reverencias,</l>
                     <l>Se hastía con sus perros como con otras bestias.</l>
                     <l>Nada puede distraerle, ni caza, ni halcón,</l>
                     <l>Ni su pueblo muriendo ante su balcón.</l>
                     <l>Del bufón favorito la grotesca balada</l>
                     <l>No distrae más la frente de este cruel enfermo;</l>
                     <l>Su lecho flordelisado se transforma en tumba,</l>
                     <l>Y las azafatas, para las que todo príncipe es bello,</l>
                     <l>No saben más encontrar el impúdico tocado</l>
                     <l>Para arrancar una sonrisa a este joven esqueleto.</l>
                     <l>El sabio que le hace el oro jamás ha podido</l>
                     <l>De su ser extirpar el elemento corrompido,</l>
                     <l>Y en esos baños de sangre que de los romanos proceden,</l>
                     <l>Y de los que de sus lejanos días los poderosos se recuerdan,</l>
                     <l>No ha sabido recalentar este cadáver alelado</l>
                     <l>Por el que corre, en lugar de sangre, el agua verde del Leteo.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Spleen (IV)</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Cuando el cielo bajo y pesado como tapadera</l>
                     <l>Sobre el espíritu gemebundo presa de prolongados tedios,</l>
                     <l>Y del horizonte, abarcando todo el círculo,</l>
                     <l>Nos vierte un día negro más triste que las noches;</l>
                     <l/>
                     <l>Cuando la tierra se cambia en un calabozo húmedo,</l>
                     <l>Donde la Esperanza, como un murciélago,</l>
                     <l>Se marcha batiendo los muros con su ala tímida</l>
                     <l>Y golpeándose la cabeza en los cielorrasos podridos;</l>
                     <l/>
                     <l>Cuando la lluvia, desplegando sus enormes regueros</l>
                     <l>De una inmensa prisión imita los barrotes,</l>
                     <l>Y una multitud muda de infames arañas</l>
                     <l>Acude para tender sus redes en el fondo de nuestros cerebros,</l>
                     <l/>
                     <l>Las campanas, de pronto, saltan enfurecidas</l>
                     <l>Y lanzan hacia el cielo su horrible aullido,</l>
                     <l>Cual espíritus errabundos y sin patria</l>
                     <l>Poniéndose a gemir porfiadamente.</l>
                     <l/>
                     <l>—Y largos cortejos fúnebres, sin tambores ni música,</l>
                     <l>Desfilan lentamente por mi alma; la Esperanza</l>
                     <l>Vencida, llora, y la Angustia atroz, despótica,</l>
                     <l>Sobre mi cráneo prosternado planta su bandera negra.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Obsesión</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Grandes bosques, me espantáis como catedrales;</l>
                     <l>Aulláis como el órgano; y en nuestros corazones malditos,</l>
                     <l>Estancias de eterno duelo donde vibran viejos estertores,</l>
                     <l>Responden a los ecos de vuestros De profundis.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Yo te odio, Océano! tus saltos y tus tumultos,</l>
                     <l>Mi espíritu en él los recobra. Esta risa amarga</l>
                     <l>Del hombre vencido, lleno de sollozos y de insultos,</l>
                     <l>Yo la escucho en la risa enorme del mar.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Cómo me agradarías, oh noche! ¡Sin estas estrellas</l>
                     <l>Cuya luz habla un lenguaje conocido!</l>
                     <l>¡Porque yo busco el vacío, y el negro, y el desnudo!</l>
                     <l/>
                     <l>Pero, las tinieblas son ellas mismas las telas</l>
                     <l>donde viven, brotando de mis ojos por millares,</l>
                     <l>Los seres desaparecidos de las miradas familiares.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El gusto de la nada</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Melancólico espíritu, en otros tiempos enamorado de la lucha,</l>
                     <l>La Esperanza, cuya espuela acuciaba tu ardor,</l>
                     <l>¡No quiere más montarte! Acuéstate sin pudor,</l>
                     <l>Viejo caballo cuyos cascos en cada obstáculo chocan.</l>
                     <l/>
                     <l>Resígnate, corazón mío; duerme tu sueño de bruto.</l>
                     <l/>
                     <l>Espíritu vencido, ¡despeado! Para ti, viejo merodeador,</l>
                     <l>El amor no tiene más gusto, no más que la disputa,</l>
                     <l>¡Adiós, pues, cantos del cobre y suspiros de la flauta!</l>
                     <l>¡Placeres, no tentéis más un corazón sombrío y embustero!</l>
                     <l/>
                     <l>¡La Primavera adorable ha perdido su perfume!</l>
                     <l/>
                     <l>Y el Tiempo me engulle minuto tras minuto,</l>
                     <l>Como la nieve inmensa un cuerpo ya tieso;</l>
                     <l>Yo contemplo desde lo alto el globo en su redondez</l>
                     <l>Y no busco más el abrigo de una choza.</l>
                     <l/>
                     <l>Avalancha, ¿quieres arrastrarme en tu caída?</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Alquimia del dolor</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>El Uno te ilumina con su ardor,</l>
                     <l>El otro en ti te pone su duelo, ¡Natura!</l>
                     <l>El que dice a uno: ¡Sepultura!</l>
                     <l>Dice al otro: ¡Vida y esplendor!</l>
                     <l/>
                     <l>Hermes desconocido que me asistes</l>
                     <l>Y que siempre me intimidas,</l>
                     <l>Tú me haces al igual de Midas,</l>
                     <l>El más triste de los alquimistas;</l>
                     <l/>
                     <l>Por ti yo cambio el oro en hierro</l>
                     <l>Y el paraíso en infierno;</l>
                     <l>En el sudario de las nubes</l>
                     <l/>
                     <l>Descubro un cadáver querido,</l>
                     <l>Y sobre las celestes riberas</l>
                     <l>Levanto grandes sarcófagos.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Horror simpático</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>De este cielo extravagante y lívido,</l>
                     <l>Atormentado como tu destino,</l>
                     <l>¿Qué pensamientos en tu alma vacía</l>
                     <l>Descienden? Responde, libertino.</l>
                     <l/>
                     <l>—Insaciablemente, ávido</l>
                     <l>De lo oscuro y lo incierto,</l>
                     <l>Yo no gemiré como Ovidio</l>
                     <l>Arrojado del paraíso latino.</l>
                     <l/>
                     <l>Cielos desgarrados como arenales</l>
                     <l>En vosotros se contempla mi orgullo;</l>
                     <l>Vuestras amplias nubes enlutadas</l>
                     <l/>
                     <l>Son los carros fúnebres de mis sueños,</l>
                     <l>Y vuestros fulgores son el reflejo</l>
                     <l>Del Infierno donde mi corazón se complace.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>
                     <hi rend="bold">El Heotontimorumenos</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="italic">(Pieza de Terencio)</hi>
                  </head>
                  <p rend="start">Para J.G.F.</p>
                  <lg>
                     <l/>
                     <l>Yo te golpearé sin cólera</l>
                     <l>Y sin odio, como un leñador,</l>
                     <l>¡Como Moisés la roca!</l>
                     <l>Y haré de tus párpados,</l>
                     <l/>
                     <l>Para abrevar mi Sahara,</l>
                     <l>Brotar las aguas del sufrimiento.</l>
                     <l>Mi deseo preñado de esperanza</l>
                     <l>Sobre tus lágrimas saladas flotará</l>
                     <l/>
                     <l>Como un navío que zarpa,</l>
                     <l>Y en mi corazón que embriagarán</l>
                     <l>¡Tus queridos sollozos resonarán</l>
                     <l>Como un tambor que bate a la carga!</l>
                     <l/>
                     <l>¿No soy yo un falso acorde</l>
                     <l>En la divina sinfonía,</l>
                     <l>Gracias a la voraz Ironía</l>
                     <l>Que me sacude y me muerde?</l>
                     <l/>
                     <l>¡Ella está en mi garganta, la grita!</l>
                     <l>¡Es toda mi sangre, este veneno negro!</l>
                     <l>¡Yo soy el siniestro espejo</l>
                     <l>Donde la furia se contempla!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Yo soy la herida y el cuchillo!</l>
                     <l>¡Yo soy la bofetada y la mejilla!</l>
                     <l>¡Yo soy los miembros y la rueda,</l>
                     <l>Y la víctima y el verdugo!</l>
                     <l/>
                     <l>Yo soy de mí corazón el vampiro,</l>
                     <l>—Uno de esos grandes abandonados</l>
                     <l>A la risa eterna condenados,</l>
                     <l>¡Y que no pueden más sonreír!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Lo irremediable</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>I</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>
                        <hi rend="bold"> </hi>
                     </l>
                     <l/>
                     <l>Una Idea, una Forma, un Ser</l>
                     <l>Surgido del azur y caído</l>
                     <l>En una Estigia cenagosa y plomiza</l>
                     <l>Donde ninguna mirada del Cielo penetra;</l>
                     <l/>
                     <l>Un Ángel, imprudente viajero</l>
                     <l>Que ha tentado el amor de lo informe,</l>
                     <l>En el fondo de una pesadilla enorme</l>
                     <l>Debatiéndose como un nadador,</l>
                     <l/>
                     <l>Y luchando, ¡angustias fúnebres!</l>
                     <l>Contra un gigantesco remolino</l>
                     <l>Que va cantando como los locos</l>
                     <l>Y pirueteando en las tinieblas;</l>
                     <l/>
                     <l>Un desdichado hechizado</l>
                     <l>En sus tanteos fútiles,</l>
                     <l>Para huir de un lugar lleno de reptiles,</l>
                     <l>Buscando la luz y la clave;</l>
                     <l/>
                     <l>Un condenado descendiendo sin lámpara</l>
                     <l>Al borde de un abismo cuyo olor</l>
                     <l>Traiciona la húmeda profundidad,</l>
                     <l>De eternas escaleras sin peldaños,</l>
                     <l/>
                     <l>Donde velan monstruos viscosos</l>
                     <l>Cuyos enormes ojos fosforescentes</l>
                     <l>Hacen una noche más negra todavía</l>
                     <l>Dejándoles visibles sólo a ellos;</l>
                     <l/>
                     <l>Un navío apresado en el polo,</l>
                     <l>Como en una trampa de cristal,</l>
                     <l>Buscando por qué estrecho fatal</l>
                     <l>Ha caído en aquel calabozo;</l>
                     <l/>
                     <l>—Emblemas nítidos, cuadro perfecto</l>
                     <l>De una fortuna irremediable,</l>
                     <l>¡Qué hace pensar que el Diablo</l>
                     <l>Realiza siempre bien cuanto él hace!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                     <l/>
                     <l>
                        <hi rend="italic">II</hi>
                     </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                     <l/>
                     <l>¡Coloquio sombrío y límpido</l>
                     <l>De un corazón convertido en su espejo!</l>
                     <l>Pozo de la Verdad, claro y negro,</l>
                     <l>Donde tiembla una estrella lívida,</l>
                     <l/>
                     <l>Un faro irónico, infernal,</l>
                     <l>Antorcha de gracias satánicas,</l>
                     <l>Consuelo y gloria únicos,</l>
                     <l>—¡La conciencia en el Mal!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El reloj</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>¡Reloj! ¡Divinidad siniestra, horrible, impasible,</l>
                     <l>Cuyo dedo nos amenaza y nos dice: ¡Recuerda!</l>
                     <l>Los vibrantes Dolores en tu corazón lleno de terror</l>
                     <l>Se plantarán pronto como en un blanco;</l>
                     <l/>
                     <l>El Placer vaporoso huirá hacia el horizonte</l>
                     <l>Tal como una sílfide hacia el fondo del pasillo;</l>
                     <l>Cada instante te devora un trozo de la delicia</l>
                     <l>Acordada a cada hombre para toda su estancia.</l>
                     <l/>
                     <l>Tres mil seiscientas veces por hora, el Segundero</l>
                     <l>Murmura: ¡Recuerda! —Rápido, con su voz</l>
                     <l>De insecto, Ahora dice: ¡Yo soy Antaño,</l>
                     <l>Y yo he bombeado tu vida con mi trompa inmunda!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Remember! ¡Recuerda! pródigo Esto memorl</l>
                     <l>(Mi garganta de metal habla todas las lenguas.)</l>
                     <l>¡Los minutos, muerte juguetona, son gangas</l>
                     <l>Que no hay que dejar sin extraer el oro!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Recuerda! que el Tiempo es un jugador ávido</l>
                     <l>Que gana sin trampear, ¡en todo golpe! es la ley.</l>
                     <l>El día declina; la noche aumenta: ¡recuerda!</l>
                     <l>El abismo tiene siempre sed; la clepsidra se vacía.</l>
                     <l/>
                     <l>Luego sonará la hora en que el Divino Azar,</l>
                     <l>Donde la augusta Virtud, tu esposa todavía virgen,</l>
                     <l>Donde el Arrepentimiento mismo (¡oh, el postrer refugio!)</l>
                     <l>Donde todo te dirá: ¡Muere, viejo flojo! ¡es muy tarde!"</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Parte 3<lb/>Cuadros parisinos</head>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Paisaje</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Yo quiero, para componer castamente mis églogas,</l>
                     <l>Acostarme cerca del cielo, como los astrólogos,</l>
                     <l>Y vecino de los campanarios, escuchar soñando</l>
                     <l>Sus himnos solemnes arrastrados por el viento.</l>
                     <l>Las dos manos bajo el mentón, desde lo alto de la bohardilla,</l>
                     <l/>
                     <l>Yo veré el taller que canta y que charla;</l>
                     <l>Las chimeneas, los campanarios, esos mástiles de la cité,</l>
                     <l>Y los amplios cielos que hacen soñar con la eternidad.</l>
                     <l/>
                     <l>Es grato, a través de las brumas, ver nacer</l>
                     <l>Las estrellas en el azur, la lámpara en la ventana,</l>
                     <l>Los vahos del carbón trepar al firmamento</l>
                     <l>Y la luna volcar su pálido encantamiento.</l>
                     <l>Yo veré las primaveras, los estíos, los otoños,</l>
                     <l>Y cuando llegue el invierno de las nieves monótonas,</l>
                     <l>Cerraré por todas partes portezuelas y postigos</l>
                     <l>Para edificar en la noche mis feéricos palacios.</l>
                     <l>Entonces soñaré con horizontes azulados,</l>
                     <l>Jardines, surtidores llevando en los alabastros,</l>
                     <l>Besos, pájaros cantando noche y día,</l>
                     <l>Y todo cuanto el Idilio tiene de más infantil.</l>
                     <l>El Motín, atronando vanamente en mi ventana,</l>
                     <l>No hará levantar mi frente de mi pupitre;</l>
                     <l>Porque estaré sumergido en esta voluptuosidad</l>
                     <l>De evocar la Primavera con mi voluntad,</l>
                     <l>Extraer un sol de mi corazón, y hacer</l>
                     <l>De mis pensamientos ardientes una tibia atmósfera.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>
                     <hi rend="bold">El sol</hi>
                  </head>
                  <lg>
                     <l>A lo largo del viejo faubourg, donde penden en las casuchas</l>
                     <l>Las persianas, abrigo de secretas lujurias,</l>
                     <l>Cuando el sol cruel cae con trazos redoblados</l>
                     <l>Sobre la ciudad y los campos, sobre los techos y los trigales,</l>
                     <l>Yo acudo a ejercitarme solo en mi fantástica esgrima,</l>
                     <l>Husmeando en todos los rincones las sorpresas de la rima.</l>
                     <l>Tropezando sobre las palabras como sobre los adoquines.</l>
                     <l>Chocando a veces con versos hace tiempo soñados.</l>
                     <l/>
                     <l>Este padre nutricio, enemigo de las clorosis,</l>
                     <l>Despierta en los campos los versos como las rosas;</l>
                     <l>Hace evaporarse las preocupaciones hacia el cielo,</l>
                     <l>Y colma los cerebros y las colmenas de miel.</l>
                     <l>Es él quien rejuvenece a los que empuñan muletas</l>
                     <l>Y los torna alegres y dulces como muchachas jóvenes,</l>
                     <l>Y ordena a los sembrados crecer y madurar</l>
                     <l>¡En el corazón inmortal que siempre quiere florecer!</l>
                     <l/>
                     <l>Cuando, igual que un poeta, desciende en las ciudades,</l>
                     <l>Ennoblece el destino de las cosas más viles,</l>
                     <l>Introduciéndose cual rey, sin ruido y sin lacayos,</l>
                     <l>En todos los hospitales y en todos los palacios.</l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>
                     <hi rend="bold">A una mendiga pelirroja</hi>
                  </head>
                  <lg>
                     <l>Blanca muchacha de los cabellos rojizos,</l>
                     <l>Cuyo vestido por los agujeros</l>
                     <l>Deja ver la pobreza</l>
                     <l>Y la belleza,</l>
                     <l/>
                     <l>Para mí, poeta enclenque,</l>
                     <l>Tu joven cuerpo enfermizo,</l>
                     <l>Lleno de pecas,</l>
                     <l>Tiene su dulzura.</l>
                     <l/>
                     <l>Tú llevas más galantemente</l>
                     <l>Que una reina de romance</l>
                     <l>Sus coturnos de terciopelo</l>
                     <l>Tus zuecos burdos.</l>
                     <l/>
                     <l>En lugar de un harapo muy corto,</l>
                     <l>Un soberbio traje de corte</l>
                     <l>Arrastra con pliegues rumorosos y largos</l>
                     <l>Sobre tus talones;</l>
                     <l/>
                     <l>En lugar de medias agujereadas,</l>
                     <l>Para los ojos taimados</l>
                     <l>Sobre tu pierna un puñal de oro</l>
                     <l>Reluce todavía;</l>
                     <l/>
                     <l>Nudos mal ajustados</l>
                     <l>Desnudan para nuestros pecados</l>
                     <l>Tus dos hermosos senos, radiantes</l>
                     <l>Como dos ojos;</l>
                     <l/>
                     <l>Que para desnudarte</l>
                     <l>Tus brazos se hacen rogar</l>
                     <l>Y expulsan con golpes vivaces</l>
                     <l>Los dedos traviesos,</l>
                     <l/>
                     <l>Perlas del más bello oriente,</l>
                     <l>Sonetos del maestro Belleau</l>
                     <l>Por tus galantes engrillados</l>
                     <l>Sin cesar ofrecidos</l>
                     <l/>
                     <l>Chusma de rimadores</l>
                     <l>Dedicándote sus primores</l>
                     <l>Y contemplando tu zapato</l>
                     <l>Bajo la escalera,</l>
                     <l/>
                     <l>Más de un paje enamorado del azar,</l>
                     <l>Más que un señor y más que un Ronsard</l>
                     <l>¡Espiaban por diversión</l>
                     <l>Tu fresco escondrijo!</l>
                     <l/>
                     <l>Tú contabas en tus lechos</l>
                     <l>Más besos que lises</l>
                     <l>Y ordenabas bajo tus leyes</l>
                     <l>¡Más de un Valois!</l>
                     <l/>
                     <l>—Empero tú vas mendigando</l>
                     <l>Algún viejo mendrugo yaciendo</l>
                     <l>En el umbral de cualquier Véfour</l>
                     <l>De la encrucijada;</l>
                     <l/>
                     <l>Tú vas curioseando por debajo</l>
                     <l>Joyas de veintinueve sueldos</l>
                     <l>Que yo no puedo, ¡oh, perdón!</l>
                     <l>Regalarte.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Ve, pues, sin otro adorno,</l>
                     <l>Perfumes, perlas, diamante,</l>
                     <l>Que tu magra desnudez!</l>
                     <l>¡Oh, mi belleza!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El cisne</head>
                  <epigraph>A Víctor Hugo.</epigraph>
                  <div type="div4">
                     <head>
                        <lb/>
                        <lb/>I</head>
                     <lg>
                        <l/>
                        <l>¡Andrómaca, pienso en ti! Este riacho,</l>
                        <l>Pobre y triste espejo donde antaño resplandeció</l>
                        <l>La inmensa majestad de vuestros dolores de viuda,</l>
                        <l>Este Simoïs mentiroso que con vuestras lágrimas crece,</l>
                        <l/>
                        <l>Ha fecundado de pronto mi memoria fértil,</l>
                        <l>Cuando yo atravesaba el nuevo Carrousel.</l>
                        <l>El viejo París terminó (la forma de una ciudad</l>
                        <l>Cambia más rápido, ¡ah!, que el corazón de un mortal);</l>
                        <l/>
                        <l>Yo no veo sino con el espíritu todo este caserío,</l>
                        <l>Este montón de capiteles esbozados y los fustes,</l>
                        <l>Las hierbas, los grandes bloques verdecidos por el agua de las charcas,</l>
                        <l>Y brillando en las ventanas, el bric-a-bras confuso.</l>
                        <l/>
                        <l>Allí se mostraba antaño una casa de fieras;</l>
                        <l>Allá yo vi, una mañana, en la hora en que bajo los cielos</l>
                        <l>Fríos y claros el Trabajo se despierta, en que la basura</l>
                        <l>Empuja un sombrío huracán en el aire silencioso,</l>
                        <l/>
                        <l>Un cisne que se había evadido de su jaula,</l>
                        <l>Y, con sus patas palmípedas frotando el empedrado seco,</l>
                        <l>Sobre el suelo' áspero arrastraba su blanco plumaje.</l>
                        <l>Cerca de un arroyo sin agua la bestia abriendo el pico</l>
                        <l/>
                        <l>Bañaba nerviosamente sus alas en el polvo,</l>
                        <l>Y decía, el corazón lleno de su bello lago natal:</l>
                        <l>"Agua, ¿Cuándo lloverás? ¿Cuándo tronarás, rayo?"</l>
                        <l>Yo veo este desdichado, mito extraño y fatal,</l>
                        <l/>
                        <l>Hacia el cielo algunas veces, como el hombre de Ovidio,</l>
                        <l>Hacia el cielo irónico y cruelmente azul,</l>
                        <l>Sobre su cuello convulsivo tender su cabeza ávida,</l>
                        <l>¡Como si dirigiera reproches a Dios!</l>
                        <l/>
                     </lg>
                  </div>
                  <div type="div4">
                     <head>
                        <lb/>II</head>
                     <lg>
                        <l>
                           <hi rend="bold"> </hi>
                        </l>
                        <l/>
                        <l>¡París cambia! ¡pero, nada en mi melancolía</l>
                        <l>Se ha movido! palacios nuevos, andamiajes, bloques,</l>
                        <l>Viejos arrabales, todo para mí vuélvese alegoría,</l>
                        <l>Y mis caros recuerdos son más pesados que rocas.</l>
                        <l/>
                        <l>También ante este Louvre una imagen me oprime:</l>
                        <l>Y pienso en mi gran cisne, con sus gestos locos,</l>
                        <l>Como los exiliados, ridículo y sublime,</l>
                        <l>¡Y roído por un deseo sin tregua! y luego en vos,</l>
                        <l/>
                        <l>Andrómaca, de los brazos de un gran esposo caída,</l>
                        <l>Vil rebaño, bajo la mano del soberbio Pirro,</l>
                        <l>Cabe una tumba vacía en éxtasis doblegado;</l>
                        <l>Viuda de Héctor, ¡ah! ¡y mujer de Heleno!</l>
                        <l/>
                        <l>Yo pienso en la negra, enflaquecida y tísica,</l>
                        <l>Chapaleando en el lodo, y buscando, la mirada huraña,</l>
                        <l>Los cocoteros ausentes del África soberbia</l>
                        <l>Detrás de la muralla inmensa de neblina;</l>
                        <l/>
                        <l>En cualquiera que ha perdido lo que no se encuentra</l>
                        <l>¡Jamás, jamás! ¡en los que beben lágrimas!</l>
                        <l>¡Y maman del Dolor cual de una buena loba!</l>
                        <l>¡En los flacos huérfanos secándose cual flores!</l>
                        <l/>
                        <l>También en la selva donde mi espíritu se exilia</l>
                        <l>¡Un viejo Recuerdo resuena con la plenitud del cuerno!</l>
                        <l>Pienso en los marineros olvidados en una isla,</l>
                        <l>¡En los cautivos, en los vencidos!… ¡y en muchos otros todavía!</l>
                     </lg>
                     <lg/>
                  </div>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Los siete ancianos</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <epigraph>A Víctor Hugo</epigraph>
                  <lg>
                     <l/>
                     <l/>
                     <l>Hormigueante ciudad, llena de sueños,</l>
                     <l>Donde el espectro en pleno Día agarra al transeúnte!</l>
                     <l>Los misterios rezuman por todas partes como las savias</l>
                     <l>En los canales estrechos del coloso poderoso.</l>
                     <l/>
                     <l>Una mañana, mientras que en la triste calle</l>
                     <l>Las casas, cuya altura prolonga la bruma,</l>
                     <l>Simulaban los dos muelles de un río crecido,</l>
                     <l>Y que, decoración semejante al alma del actor,</l>
                     <l/>
                     <l>Una niebla sucia y amarilla inundaba tanto el espacio,</l>
                     <l>Yo seguía, atesando mis nervios cual un héroe</l>
                     <l>Y discutiendo con mi alma ya cansada,</l>
                     <l>El "faubourg" sacudido por las pesadas carretas.</l>
                     <l/>
                     <l>De pronto, un anciano cuyos guiñapos amarillos</l>
                     <l>Imitaban el color de este cielo lluvioso,</l>
                     <l>Y de los que el aspecto había hecho llover las limosnas,</l>
                     <l>Sin la maldad que lucía en sus ojos,</l>
                     <l/>
                     <l>Se me apareció. Se hubiera dicho su pupila empapada</l>
                     <l>En la hiel; su mirada agudizando la escarcha,</l>
                     <l>Y su barba de largas guedejas, afilada como una espada,</l>
                     <l>Se proyectaba, parecida a la de Judas.</l>
                     <l/>
                     <l>No estaba encorvado, sino quebrado, su espinazo</l>
                     <l>Hacía con su pierna imperfecto ángulo recto,</l>
                     <l>Si bien su bastón, completando su estampa,</l>
                     <l>Le imprimía el talante y el paso torpe</l>
                     <l/>
                     <l>De un cuadrúpedo enfermo o de un brasero de tres patas.</l>
                     <l>En la nieve y el barro avanzaba atascándose,</l>
                     <l>Cual si aplastara muertos bajo sus chanclos,</l>
                     <l>Hostil al universo más bien que indiferente.</l>
                     <l/>
                     <l>Su semejante le seguía: barbas, ojos, dorso, bastón, guiñapos,</l>
                     <l>Ningún rasgo distinguía, del mismo infierno llegado,</l>
                     <l>Este jumento centenario, y estos espectros barrocos</l>
                     <l>Marchaban con el mismo peso hacia un final desconocido.</l>
                     <l/>
                     <l>¿A qué complot infame estaba yo expuesto,</l>
                     <l>O qué perverso azar así me humillaba?</l>
                     <l>¡Porque yo conté siete veces, de minuto en minuto,</l>
                     <l>Este siniestro anciano que se multiplicaba!</l>
                     <l/>
                     <l>Que aquel que se burla de mi inquietud,</l>
                     <l>Y que no se ha sentido alcanzado por un estremecimiento fraternal,</l>
                     <l>Si bien que, pese a tanta decrepitud,</l>
                     <l>¡Estos siete monstruos horribles tenían el aire eterno!</l>
                     <l/>
                     <l>¿Hubiera yo, sin morir, contemplado el octavo,</l>
                     <l>Sosías inexorable, irónico y fatal,</l>
                     <l>Asqueante Fénix, hijo y padre de sí-mismo?</l>
                     <l>—Más volví las espaldas al cortejo infernal.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Exasperado como un ebrio que viera doble,</l>
                     <l>Retorné, cerré mi puerta, espantado,</l>
                     <l>Enfermo y pasmado, el espíritu afiebrado y turbado,</l>
                     <l>Herido por el misterio y por el absurdo!</l>
                     <l/>
                     <l>Vanamente mi razón quería empuñar la barra;</l>
                     <l>La tempestad jugando derrotaba mis esfuerzos,</l>
                     <l>¡Y mi alma danzaba, danzaba, vieja gabarra</l>
                     <l>Sin mástiles, sobre un mar monstruoso y sin riberas!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Las viejecitas</head>
                  <epigraph>A Víctor Hugo</epigraph>
                  <div type="div4">
                     <head>
                        <lb/>
                        <lb/>I</head>
                     <lg>
                        <l/>
                        <l/>
                        <l>En los pliegues sinuosos de las viejas capitales,</l>
                        <l>Donde todo, hasta el horror, vuelve a los sortilegios,</l>
                        <l>Espío, obediente a mis humores fatales,</l>
                        <l>Los seres singulares, decrépitos y encantadores.</l>
                        <l/>
                        <l>Estos monstruos dislocados fueron antaño mujeres</l>
                        <l>¡Eponina o Lais! Monstruos rotos, jorobados</l>
                        <l>O torcidos, ¡amémoslos! son todavía almas</l>
                        <l>Bajo faldas agujereadas y bajo fríos trapos.</l>
                        <l/>
                        <l>Trepan, flagelados por el cierzo inicuo,</l>
                        <l>Estremeciéndose al rodar estrepitoso de los ómnibus,</l>
                        <l>Y apretando contra su flanco, cual si fueran reliquias,</l>
                        <l>Un saquito bordado de flores o de arabescos;</l>
                        <l/>
                        <l>Trotan, muy parecidos a marionetas;</l>
                        <l>Se arrastran, como hacen las bestias heridas,</l>
                        <l>O bailan, sin querer bailar, pobres campanillas</l>
                        <l>De las que cuelga un Demonio sin piedad. Destrozados</l>
                        <l/>
                        <l>Como están, tienen ojos taladrantes cual una barrena,</l>
                        <l>Brillantes como esos agujeros en los que el agua duerme en la noche;</l>
                        <l>Tienen los ojos divinos de la tierna niña</l>
                        <l>Que se maravilla y ríe a todo cuanto reluce.</l>
                        <l/>
                        <l>—¿Habéis observado que muchos féretros de viejas</l>
                        <l>Son casi tan pequeños como el de un niño?</l>
                        <l>La Muerte sabia deposita en esas cajas iguales</l>
                        <l>Un símbolo de un sabor caprichoso y cautivante,</l>
                        <l/>
                        <l>Y cuando entreveo un fantasma débil</l>
                        <l>Atravesando de París el hormigueante cuadro,</l>
                        <l>Me parece siempre que este ser frágil</l>
                        <l>Se marcha muy dulcemente hacia una nueva cuna;</l>
                        <l/>
                        <l>A menos que, meditando sobre la geometría,</l>
                        <l>Yo no busque, en el aspecto de esos miembros discordes,</l>
                        <l>Cuántas veces es preciso que el obrero varíe</l>
                        <l>La forma de la caja donde se meten todos esos cuerpos.</l>
                        <l/>
                        <l>—Esos ojos son pozos abiertos por un millón de lágrimas,</l>
                        <l>Crisoles que un metal enfriado recubre con pajuelas…</l>
                        <l>¡Esos ojos misteriosos tienen invencibles encantos</l>
                        <l>Para aquel que el austero Infortunio amamanta!</l>
                        <l/>
                        <l/>
                     </lg>
                  </div>
                  <div type="div4">
                     <head>II</head>
                     <lg>
                        <l/>
                        <l/>
                        <l>De Frascati difunta Vestal enamorada;</l>
                        <l>Sacerdotisa de Talía, ¡ah!, de la que el apuntador</l>
                        <l>Enterrado sabe el nombre; célebre evaporada</l>
                        <l>Que Tívole antaño sombreaba en su flor,</l>
                        <l>¡Todas me embriagan! Pero, entre esos seres débiles</l>
                        <l>Los hay que, haciendo del dolor una miel,</l>
                        <l>Han dicho al Sacrificio que les prestaba sus alas:</l>
                        <l>Hipógrifo poderoso, ¡llévame hasta el cielo!</l>
                        <l/>
                        <l>La una, por su patria en la desdicha ejercitada,</l>
                        <l>La otra, que el esposo sobrecargó de dolores,</l>
                        <l>La otra, por su hijo Madona traspasada,</l>
                        <l>¡Todas habrían podido formar un río con sus lágrimas!</l>
                        <l/>
                        <l/>
                     </lg>
                  </div>
                  <div type="div4">
                     <head>III</head>
                     <lg>
                        <l/>
                        <l/>
                        <l>¡Ah! ¡Cómo he seguido a esas viejecitas!</l>
                        <l>Una, entre otras, a la hora en que el sol poniente</l>
                        <l>Ensangrienta el cielo con heridas bermejas,</l>
                        <l>Pensativa, se sentaba apartada sobre un banco,</l>
                        <l/>
                        <l>Para escuchar uno de esos conciertos, ricos en cobre</l>
                        <l>Con los que los soldados, a veces, inundan nuestros jardines,</l>
                        <l>Y que, en esas tardes de oro en las que nos sentimos revivir,</l>
                        <l>Vierten cierto heroísmo en el corazón de los ciudadanos.</l>
                        <l/>
                        <l>Aquélla, erecta aún, altiva y oliendo a la regla,</l>
                        <l>Aspirando ávidamente ese canto vivido y guerrero;</l>
                        <l>Su mirada, a veces, se abría como el ojo de una vieja águila;</l>
                        <l>¡Su frente de mármol parecía hecha para el laurel!</l>
                        <l/>
                        <l/>
                     </lg>
                  </div>
                  <div type="div4">
                     <head>IV</head>
                     <lg>
                        <l/>
                        <l/>
                        <l>Tal como camináis, estoicas y sin quejas,</l>
                        <l>A través del caos de vivientes ciudades,</l>
                        <l>madres de sangrante corazón, cortesanas o santas,</l>
                        <l>De las que, antaño, los nombres por todos eran citados.</l>
                        <l/>
                        <l>Vosotras que fuisteis la gracia o que fuisteis la gloria,</l>
                        <l>¡Nadie os reconoce! Un beodo incivil</l>
                        <l>Os enrostra al pasar un amor irrisorio;</l>
                        <l>Sobre vuestros talones brinca un niño flojo y vil.</l>
                        <l/>
                        <l>Avergonzadas de existir, sombras encogidas,</l>
                        <l>medrosas, agobiadas, costeáis los muros;</l>
                        <l>Y nadie os saluda, ¡extraños destinos!</l>
                        <l>¡Despojos de humanidad para la eternidad maduros!</l>
                        <l/>
                        <l>Pero yo, yo que de lejos tiernamente os espío,</l>
                        <l>La mirada inquieta, fija sobre vuestros pasos vacilantes,</l>
                        <l>Como si yo fuera vuestro padre, ¡oh, maravilla!</l>
                        <l>Saboreo sin que lo sepáis placeres clandestinos:</l>
                        <l/>
                        <l>Veo expandirse vuestras pasiones novicias;</l>
                        <l>Sombríos o luminosos, veo vuestros días perdidos;</l>
                        <l>¡Mi corazón multiplicado disfruta de todos vuestros vicios!</l>
                        <l>¡Mi alma resplandece de todas vuestras virtudes!</l>
                        <l/>
                        <l>¡Ruinas! ¡Mi familia! ¡oh, cerebros congéneres!</l>
                        <l>¡Yo cada noche os hago una solemne despedida!</l>
                        <l>¿Dónde estaréis mañana, Evas octogenarias,</l>
                        <l>Sobre las que pesa la garra horrorosa de Dios?</l>
                     </lg>
                     <lg/>
                  </div>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>
                     <hi rend="bold">Los ciegos</hi>
                  </head>
                  <lg>
                     <l>¡Contémplalos, alma mía; son realmente horrendos!</l>
                     <l>Parecidos a maniquíes; vagamente ridículos;</l>
                     <l>Terribles, singulares como los sonámbulos;</l>
                     <l>Asestando, no se sabe dónde, sus globos tenebrosos.</l>
                     <l/>
                     <l>Sus ojos, de donde la divina chispa ha partido.</l>
                     <l>Como si miraran a lo lejos, permanecen elevados</l>
                     <l>Hacia el cielo; no se les ve jamás hacia los suelos</l>
                     <l>Inclinar soñadores su cabeza abrumada.</l>
                     <l/>
                     <l>Atraviesan así el negror ilimitado,</l>
                     <l>Este hermano del silencio eterno. ¡Oh, ciudad!</l>
                     <l>Mientras que alrededor nuestro, tú cantas, ríes y bramas,</l>
                     <l/>
                     <l>Prendada del placer hasta la atrocidad,</l>
                     <l>¡Mira! ¡Yo me arrastro también! Pero, más que ellos, ofuscado,</l>
                     <l>Pregunto: ¿Qué buscan en el Cielo, todos estos ciegos?</l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>
                     <hi rend="bold">A una transeúnte</hi>
                  </head>
                  <lg>
                     <l>LLa calle, aturdida, aullaba a mi alrededor.</l>
                     <l>Alta, delgada, de luto ,con dolor majestuoso,</l>
                     <l>Pasó una mujer a mi lado, con mano fastuosa</l>
                     <l>Alzaba y mecía lo mismo festón que dobladillo;</l>
                     <l/>
                     <l>Ágil y noble pasó, con piernas de estatua.</l>
                     <l>Mi alma no cesaba de beber de sus pupilas,</l>
                     <l>Cielo lívido con gérmenes tormentosos,</l>
                     <l>La dulzura que fascina y el placer que mata.</l>
                     <l/>
                     <l>Un relámpago… ¡Y ya la noche! — Belleza fugitiva,</l>
                     <l>Mirada que me hizo renacer,</l>
                     <l>¿Es que no te veré más sino en la eternidad?</l>
                     <l/>
                     <l>Desde ya, ¡lejos de aquí! ¡Demasiado tarde! ¡Quizás nunca!</l>
                     <l>Ignoro de donde vienes, y no sabes a donde voy,</l>
                     <l>¡Oh, tú!, a quien hubiese amado, ¡oh, tú que lo supiste!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>
                     <hi rend="bold">El esqueleto labrador</hi>
                  </head>
                  <div type="div4">
                     <head>I</head>
                     <lg>
                        <l>
                           <hi rend="bold"> </hi>
                        </l>
                        <l/>
                        <l>En las láminas de anatomía</l>
                        <l>Que yacen en estos muelles polvorientos,</l>
                        <l>Donde tanto libro cadavérico</l>
                        <l>Duerme como una antigua momia,</l>
                        <l/>
                        <l>Dibujos a los cuales la gravedad</l>
                        <l>Y el saber de un viejo artista,</l>
                        <l>Por más que el tema sea triste,</l>
                        <l>Han comunicado la Belleza,</l>
                        <l/>
                        <l>Se ven, lo que hace más completos</l>
                        <l>Esos misteriosos horrores,</l>
                        <l>Cavando como labradores,</l>
                        <l>Desollados y Esqueletos.</l>
                        <l/>
                     </lg>
                  </div>
                  <div type="div4">
                     <head>
                        <lb/>II</head>
                     <lg>
                        <l/>
                        <l/>
                        <l>De este terreno que escarbáis,</l>
                        <l>Labriegos resignados y lúgubres,</l>
                        <l>Con todo el esfuerzo de vuestras vértebras,</l>
                        <l>O de vuestros músculos descarnados,</l>
                        <l/>
                        <l>Decid, ¿qué cosecha extraña,</l>
                        <l>Forzados salidos del osario,</l>
                        <l>Arrancasteis y de qué granjero</l>
                        <l>Habéis llenado el granero?</l>
                        <l/>
                        <l>¿Queréis (¡con un destino harto duro,</l>
                        <l>Espantoso y claro emblema!)</l>
                        <l>Mostrar que en la fosa misma</l>
                        <l>El sueño prometido no es seguro;</l>
                        <l/>
                        <l>Que alrededor nuestro la Nada es traidora;</l>
                        <l>Que todo, hasta la Muerte, nos mientes,</l>
                        <l>Y que sempiternamente,</l>
                        <l>¡Ah! necesitaremos quizá</l>
                        <l/>
                        <l>En algún país desconocido</l>
                        <l>Cavar la tierra áspera</l>
                        <l>Y hundir una pesada pala</l>
                        <l>Bajo nuestro pie sangriento y desnudo?</l>
                     </lg>
                     <lg>
                        <l/>
                     </lg>
                  </div>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>
                     <hi rend="bold">Crepúsculo vespertino</hi>
                  </head>
                  <lg>
                     <l>He aquí la noche encantadora, amiga del criminal;</l>
                     <l>Llega como un cómplice, a paso de lobo; el cielo</l>
                     <l>Se cierra lentamente cual una gran alcoba,</l>
                     <l>Y el hombre impaciente se cambia en bestia salvaje.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh noche!, amable noche, deseada por aquel</l>
                     <l>Cuyos brazos, sin mentir, pueden decir: ¡Hoy</l>
                     <l>Hemos trabajado! — Es la noche la que alivia</l>
                     <l>Los espíritus que devora un dolor salvaje,</l>
                     <l>El sabio obstinado cuya frente se abruma,</l>
                     <l>Y el obrero encorvado que recobra su lecho.</l>
                     <l/>
                     <l>Mientras tanto demonios malignos en la atmósfera</l>
                     <l>Se despiertan pesadamente, cual hombres de negocios,</l>
                     <l>Y golpean al volar los postigos y el altillo.</l>
                     <l>A través de las luces que atormenta el viento</l>
                     <l>La Prostitución se enciende en las calles;</l>
                     <l>Como un hormiguero ella abre sus salidas;</l>
                     <l>Por todas partes traza un oculto camino,</l>
                     <l>Cual el enemigo que intenta un asalto;</l>
                     <l>Ella se agita en el seno de la ciudad de fango</l>
                     <l>Como un gusano que roba al Hombre lo que ha comido.</l>
                     <l/>
                     <l>Se escuchan aquí y allí las cocinas silbar,</l>
                     <l>Los teatros chillar, las orquestas roncar;</l>
                     <l>Las mesas redondas, en las que el juego hace las delicias,</l>
                     <l>Llénanse de rameras y de estafadores, sus cómplices,</l>
                     <l/>
                     <l>Y los ladrones, que no tienen tregua ni merced,</l>
                     <l>Pronto han de comenzar su trabajo, ellos también,</l>
                     <l>Y forzar suavemente las puertas y las cajas</l>
                     <l>Para vivir unos días y vestir a sus amantes.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Recógete, alma mía, en este grave instante,</l>
                     <l>Y cierra tu oído a este rugido.</l>
                     <l>Esta es la hora en que los dolores de los enfermos se agudizan!</l>
                     <l>La Noche sombría les agarra la garganta; concluyen</l>
                     <l>Su destino y van hacia la fosa común;</l>
                     <l>El hospital se llena de sus suspiros. — Más de uno</l>
                     <l>No llegará jamás en busca de la sopa perfumada,</l>
                     <l>AI rincón del hogar, de noche, junto a un alma amada.</l>
                     <l/>
                     <l>Todavía la mayoría de ellos, jamás han conocido</l>
                     <l>La Dulzura del hogar, ¡Jamás han vivido!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El juego</head>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>En los sillones marchitos, cortesanas viejas,</l>
                     <l>Pálidas, las cejas pintadas, la mirada zalamera y fatal,</l>
                     <l>Coqueteando y haciendo de sus magras orejas</l>
                     <l>Caer un tintineo de piedra y de metal;</l>
                     <l/>
                     <l>Alrededor de verdes tapetes, rostros sin labio,</l>
                     <l>Labios pálidos, mandíbulas desdentadas,</l>
                     <l>Y dedos convulsionados por una infernal fiebre,</l>
                     <l>Hurgando el bolsillo o el seno palpitante;</l>
                     <l/>
                     <l>Bajo sucios cielorrasos una fila de pálidas arañas</l>
                     <l>Y enormes quinqués proyectando sus fulgores</l>
                     <l>Sobre frentes tenebrosas de poetas ilustres</l>
                     <l>Que acuden a derrochar sus sangrientos sudores;</l>
                     <l/>
                     <l>He aquí el negro cuadro que en un sueño nocturno</l>
                     <l>Vi desarrollarse bajo mi mirada perspicaz.</l>
                     <l>Yo mismo, en un rincón del antro taciturno,</l>
                     <l>Me vi apoyado, frío, mudo, ansioso,</l>
                     <l/>
                     <l>Envidiando de esas gentes la pasión tenaz,</l>
                     <l>De aquellas viejas rameras la fúnebre alegría,</l>
                     <l>¡Y todos gallardamente ante mí traficando,</l>
                     <l>El uno con su viejo honor, la otra con su belleza!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Y mi corazón se horrorizó contemplando a tanto infeliz</l>
                     <l>Acudiendo con fervor hacia el abismo abierto,</l>
                     <l>Y que, ebrio de sangre, preferiría en suma</l>
                     <l>El dolor a la muerte y el infierno a la nada!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Danza macabra</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <epigraph>Para Ernesto Christophe</epigraph>
                  <lg>
                     <l/>
                     <l/>
                     <l>Como un viviente, arrogante de su noble estatura,</l>
                     <l>Con su gran ramillete, su pañuelo y sus guantes,</l>
                     <l>Ella tiene la indolencia y la desenvoltura</l>
                     <l>De una coqueta flaca de porte extravagante.</l>
                     <l/>
                     <l>¿Se vio alguna vez en el baile un talle más delgado?</l>
                     <l>Su vestido exagerado, en su real amplitud,</l>
                     <l>Se vuelca abundantemente sobre un pie seco que oprime</l>
                     <l>Un zapato adornado, bello cual una flor.</l>
                     <l/>
                     <l>El frunce que juega al borde de las clavículas,</l>
                     <l>Cual arroyo lascivo frotándose en el peñasco,</l>
                     <l>Defiende púdicamente de las chanzas ridículas</l>
                     <l>Los fúnebres encantos que ella sabe ocultar,</l>
                     <l/>
                     <l>Sus ojos profundos están hechos de vacío y de tinieblas,</l>
                     <l>Y su cráneo, con flores artísticamente peinado,</l>
                     <l>Oscila lánguidamente sobre sus frágiles vértebras,</l>
                     <l>¡Oh, encanto de un fantasma locamente emperifollado!</l>
                     <l/>
                     <l>Algunos te tomarán por una caricatura,</l>
                     <l>Sin comprender, amantes ebrios de carne,</l>
                     <l>La elegancia sin nombre de tu humana armadura.</l>
                     <l>¡Tú respondes, gran esqueleto, a mi gusto más caro!</l>
                     <l/>
                     <l>¿Vienes a turbar, con tu imponente mueca,</l>
                     <l>La fiesta de la Vida? o ¿algún viejo deseo,</l>
                     <l>Acicateando aún tu viviente esqueleto,</l>
                     <l>Te impulsa, crédula, al aquelarre del Placer?</l>
                     <l/>
                     <l>¿Con el cantar de los violines, y las llamas de las bujías,</l>
                     <l>Esperas expulsar tu pesadilla burlona,</l>
                     <l>Y vienes a implorar al torrente de las orgías</l>
                     <l>Que refresque el infierno encendido en tu corazón?</l>
                     <l/>
                     <l>¡Inagotable pozo de necedad y de errores!</l>
                     <l>¡Del antiguo dolor eterno alambique!</l>
                     <l>A través del retorcido enrejado de tus costillas</l>
                     <l>Yo veo, todavía errante, el insaciable áspid.</l>
                     <l/>
                     <l>A la verdad, temo que tu coquetería</l>
                     <l>No alcance un precio digno de sus esfuerzos;</l>
                     <l>¿Quién, entre esos corazones mortales, alcanza la burla?</l>
                     <l>¡Los sortilegios del horror sólo embriagan a los fuertes!</l>
                     <l/>
                     <l>El abismo de tus ojos, pleno de horribles pensamientos,</l>
                     <l>Exhala el vértigo, y los bailarines prudentes</l>
                     <l>No contemplarán sin amargas náuseas</l>
                     <l>La sonrisa eterna de tus treinta y dos dientes.</l>
                     <l/>
                     <l>Empero, ¿quién no ha estrechado entre sus brazos un esqueleto,</l>
                     <l>Y quién no se ha nutrido de cosas sepulcrales?</l>
                     <l>¿Qué importa el perfume, el vestido o el tocado?</l>
                     <l>El que hace ascos demuestra que se cree bello.</l>
                     <l/>
                     <l>Bayadera sin nariz, irresistible trotona,</l>
                     <l>Diles, pues, a estos bailarines que se hacen los ofuscados:</l>
                     <l>"Arrogantes galanes, pese al arte de los polvos y del colorete,</l>
                     <l>¡Exhaláis todos la muerte! ¡Oh, esqueletos almizclados!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Antinos marchitos, dandis de rostro glabre,</l>
                     <l>Cadáveres barnizados, lovelaces canosos,</l>
                     <l>El alboroto universal de la danza macabra</l>
                     <l>Os arrastra hacia lugares desconocidos!</l>
                     <l/>
                     <l>Desde los muelles fríos del Sena a los bordes ardientes del Ganges,</l>
                     <l>El tropel mortal salta y se pasma, sin ver</l>
                     <l>La trompeta del Ángel en un agujero del techo</l>
                     <l>Siniestramente boquiabierto cual un negro trabuco.</l>
                     <l/>
                     <l>En todo clima, bajo todo sol, la Muerte te admira</l>
                     <l>En tus contorsiones, risible Humanidad,</l>
                     <l>Y a menudo, como tú, perfumándose de mirra,</l>
                     <l>Mezcla su ironía a tu insensatez!"</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El amor de la mentira</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Cuando te veo pasar, ¡oh!, mi querida, indolente,</l>
                     <l>Al cantar de los instrumentos que se rompe en el cielo raso</l>
                     <l>Suspendiendo tu andar armonioso y lento,</l>
                     <l>Y paseando el hastío de tu mirar profundo;</l>
                     <l/>
                     <l>Cuando contemplo bajo la luz del gas que la colora,</l>
                     <l>Tu frente pálida, embellecida por morbosa atracción,</l>
                     <l>Donde las antorchas nocturnas encienden una aurora,</l>
                     <l>Y tus ojos atraen cual los de un retrato,</l>
                     <l/>
                     <l>Yo me digo: ¡Qué hermosa es! y ¡qué singularmente fresca!</l>
                     <l>El recuerdo macizo, real e imponente torre,</l>
                     <l>La corona, y su corazón cual un melocotón magullado,</l>
                     <l>Está maduro, como su cuerpo, para el sabio amor.</l>
                     <l/>
                     <l>¿Eres el fruto otoñal de sabores soberanos?</l>
                     <l>¿Eres la urna fúnebre aguardando algunas lágrimas,</l>
                     <l>Perfume que hace soñar con oasis lejanos,</l>
                     <l>Almohada acariciante, o canastillo de flores?</l>
                     <l/>
                     <l>Yo sé que hay miradas, de las más melancólicas,</l>
                     <l>Que no recelan jamás secretos preciosos;</l>
                     <l>Hermosos alhajeros sin joyas, medallones sin reliquias,</l>
                     <l>Más vacíos, más profundos que vosotros mismos, ¡oh Cielos!</l>
                     <l/>
                     <l>¿Pero, no basta que tú seas la apariencia,</l>
                     <l>Para regocijar un corazón que rehuye la verdad?</l>
                     <l>¿Qué importa tu torpeza o tu indiferencia?</l>
                     <l>Máscara o adorno, ¡salud! Yo adoro tu beldad.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Yo no he olvidado…</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Yo no he olvidado, vecina a la ciudad,</l>
                     <l>Nuestra blanca morada, pequeña pero tranquila;</l>
                     <l>Su Pomona de yeso y su vieja Venus</l>
                     <l>En un bosquecillo insignificante ocultando sus miembros desnudos,</l>
                     <l/>
                     <l>Y el sol, en la tarde, refulgente y soberbio,</l>
                     <l>Que, detrás del cristal en que se quebraba su gavilla,</l>
                     <l>Parecía, ojo inmenso abierto en el cielo curioso,</l>
                     <l>Contemplar vuestras cenas largas y silenciosas,</l>
                     <l>Derramando generosamente sus bellos reflejos de cirio</l>
                     <l>Sobre el mantel frugal y las cortinas de sarga.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>A la criada…</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>A la criada de la que con toda el alma estabais celosa</l>
                     <l>Y que duerme su sueño bajo un humilde césped,</l>
                     <l>Debiéramos, sin embargo, llevarle algunas flores.</l>
                     <l>Los muertos, los pobres muertos, tienen grandes dolores,</l>
                     <l>Y cuando Octubre sopla, talador de viejos árboles,</l>
                     <l>Su viento melancólico alrededor de sus mármoles,</l>
                     <l>En verdad, deben encontrar los vivos harto ingratos,</l>
                     <l>Durmiendo, como lo hacen, cálidamente entre sus sábanas,</l>
                     <l>Mientras que, devorados por negras ensoñaciones,</l>
                     <l>Sin compañero de lecho, sin gratas conversaciones,</l>
                     <l>Viejos esqueletos helados consumidos por el gusano,</l>
                     <l>Sienten escurrirse las nieves del invierno</l>
                     <l>Y el siglo transcurrir, sin que amigos ni familia</l>
                     <l>Reemplacen los jirones que penden de su verja.</l>
                     <l>Cuando el leño silba y canta, si en la tarde,</l>
                     <l>Tranquila, en el sillón yo la veía sentarse,</l>
                     <l>Si, en una noche azul y fría de diciembre,</l>
                     <l>Yo la encontraba acurrucada en un rincón de mi cuarto,</l>
                     <l>Grave, y viniendo del fondo de su lecho eterno</l>
                     <l>Incubar el niño crecido bajo su mirada maternal,</l>
                     <l>¿Qué podría responder yo a esta alma piadosa,</l>
                     <l>Viendo caer las lágrimas de su pupila hueca?</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Brumas y lluvias</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>¡Oh, finales de otoño, inviernos, primaveras cubiertas de lodo,</l>
                     <l>Adormecedoras estaciones! yo os amo y os elogio</l>
                     <l>Por envolver así mí corazón y mi cerebro</l>
                     <l>Con una mortaja vaporosa y en una tumba baldía.</l>
                     <l/>
                     <l>En esta inmensa llanura donde el austro frío sopla,</l>
                     <l>Donde en las interminables noches la veleta enronquece,</l>
                     <l>Mi alma mejor que en la época del tibio reverdecer</l>
                     <l>Desplegará ampliamente sus alas de cuervo.</l>
                     <l/>
                     <l>Nada es más dulce para el corazón lleno de cosas fúnebres,</l>
                     <l>Y sobre el cual desde hace tiempo desciende la escarcha,</l>
                     <l>¡Oh, blanquecinas estaciones, reinas de nuestros climas!,</l>
                     <l/>
                     <l>Que el aspecto permanente de vuestras pálidas tinieblas,</l>
                     <l>—Si no es en una noche sin luna, uno junto al otro,</l>
                     <l>El dolor adormecido sobre un lecho cualquiera.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Sueño parisiense</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <div type="div4">
                     <head>I</head>
                     <lg>
                        <l>
                           <hi rend="bold"> </hi>
                        </l>
                        <l/>
                        <l>De aquel terrible paisaje,</l>
                        <l>Tal que jamás un mortal vio,</l>
                        <l>Esta mañana todavía la imagen,</l>
                        <l>Vaga y lejana, me arrebataba.</l>
                        <l/>
                        <l>¡El sueño estaba lleno de milagros!</l>
                        <l>Por un capricho singular</l>
                        <l>Yo había desterrado del espectáculo</l>
                        <l>El vegetal singular,</l>
                        <l/>
                        <l>Y, pintor orgulloso de mi genio,</l>
                        <l>saboreaba en mi cuadro</l>
                        <l>La embriagante monotonía</l>
                        <l>Del metal, del mármol y del agua.</l>
                        <l/>
                        <l>Babel de escaleras y de arcadas,</l>
                        <l>Era un palacio infinito,</l>
                        <l>Lleno de fuentes y cascadas</l>
                        <l>Volcando el oro mate o bruñido;</l>
                        <l/>
                        <l>Y cataratas pesadas,</l>
                        <l>Como cortinas de cristal,</l>
                        <l>Pendían, deslumbrantes,</l>
                        <l>De las murallas de metal.</l>
                        <l/>
                        <l>No de árboles, sino de columnatas,</l>
                        <l>Los dormidos estanques nos rodeaban,</l>
                        <l>Donde gigantescas náyades,</l>
                        <l>Como mujeres, se contemplaban.</l>
                        <l/>
                        <l>Napas de agua derramábanse, azules</l>
                        <l>Entre malecones rosados y verdes,</l>
                        <l>A lo largo de millones de leguas,</l>
                        <l>Hacia el confín del universo;</l>
                        <l/>
                        <l>¡Eran piedras inauditas</l>
                        <l>Y oleadas mágicas; eran</l>
                        <l>Inmensos espejos deslumbrantes</l>
                        <l>Por todo cuanto ellos reflejaban!</l>
                        <l/>
                        <l>Indolentes y taciturnos,</l>
                        <l>Los Ganges, en el firmamento,</l>
                        <l>Volcaban el tesoro de sus urnas</l>
                        <l>En abismos de diamante.</l>
                        <l/>
                        <l>Arquitecto de mis hechizos,</l>
                        <l>Yo hacía, a mi capricho,</l>
                        <l>Bajo un túnel de pedrerías</l>
                        <l>Pasar un océano domado;</l>
                        <l>Y todo, aun el color negro,</l>
                        <l>Parecía límpido, claro, irisado;</l>
                        <l>El líquido engastaba su gloria</l>
                        <l>En el destello cristalizado.</l>
                        <l/>
                        <l>¡Ningún astro, desde luego, nada de vestigios</l>
                        <l>De sol, ni siquiera en lo bajo del cielo,</l>
                        <l>Para iluminar estos prodigios,</l>
                        <l>Que brillaban con su propio fuego!</l>
                        <l/>
                        <l>Y sobre estas movientes maravillas</l>
                        <l>Cerníase (¡terrible novedad!</l>
                        <l>¡Todo para la vista, nada para los oídos!)</l>
                        <l>Un silencio de eternidad.</l>
                        <l/>
                     </lg>
                  </div>
                  <div type="div4">
                     <head>
                        <lb/>
                        <hi rend="italic">II</hi>
                     </head>
                     <lg>
                        <l/>
                        <l/>
                        <l>Al reabrir mis ojos llameantes</l>
                        <l>He visto el horror de mi rincón,</l>
                        <l>Y sentí, penetrando en mi alma,</l>
                        <l>La punta de las preocupaciones malditas;</l>
                        <l/>
                        <l>El péndulo de los acentos fúnebres</l>
                        <l>Sonaba brutalmente el mediodía,</l>
                        <l>Y el cielo volcaba tinieblas</l>
                        <l>Sobre el triste mundo adormilado.</l>
                     </lg>
                     <lg/>
                  </div>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El crepúsculo matutino</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>La diana cantaba en los patios de los cuarteles,</l>
                     <l>Y el viento de la mañana soplaba sobre las linternas.</l>
                     <l/>
                     <l>Era la hora en que el enjambre de los sueños malignos</l>
                     <l>Tuerce sobre sus almohadas los atezados adolescentes;</l>
                     <l>Cuando, cual un ojo sangriento que palpita y se menea,</l>
                     <l>La lámpara en el amanecer es una mancha roja;</l>
                     <l>Cuando el alma, bajo el peso del cuerpo rudo y pesado,</l>
                     <l>Imita los combates de la lámpara y del día.</l>
                     <l>Como un rostro en llanto que las brisas enjugan,</l>
                     <l>El aire está lleno del escalofrío de las cosas que se fugan,</l>
                     <l>Y el hombre está fatigado de escribir y la mujer de amar,</l>
                     <l/>
                     <l>Las casas, aquí y allá, comienzan a humear,</l>
                     <l>Las hembras de placer, el párpado lívido,</l>
                     <l>Boca abierta, dormían con su sueño estúpido;</l>
                     <l>Las pordioseras, arrastrando sus senos fláccidos y fríos,</l>
                     <l>Soplaban sobre sus tizones y soplaban sobre sus dedos.</l>
                     <l>Era la hora en que, entre el frío y la roñería</l>
                     <l>Se agravan los dolores de las mujeres yacientes;</l>
                     <l>Cual un sollozo cortado por un vómito espumoso</l>
                     <l>El canto del gallo, a lo lejos, rasgaba el aire brumoso;</l>
                     <l>Un mar de nieblas bañaba los edificios,</l>
                     <l>Y los agonizantes en el fondo de los hospicios</l>
                     <l>Exhalaban su postrer estertor en hipos desiguales.</l>
                     <l>Los libertinos regresaban, destrozados por sus esfuerzos.</l>
                     <l/>
                     <l>La aurora tiritante, vestida de rosa y verde,</l>
                     <l>Avanzaba lentamente sobre el Sena desierto,</l>
                     <l>Y la sombra de París, frotándose los ojos,</l>
                     <l>Empuñaba sus herramientas, anciano laborioso.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Parte 4<lb/>El vino</head>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El alma del vino</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Una noche, el alma del vino cantó en las botellas:</l>
                     <l>"¡Hombre, hacia ti elevo, ¡oh! querido desheredado,</l>
                     <l>Bajo mi prisión de vidrio y mis lacres bermejos,</l>
                     <l>Una canción colmada de luz y de fraternidad!</l>
                     <l/>
                     <l>Sobre la colina en llamas, yo sé cuánto se requiere</l>
                     <l>De pena, de sudor y de sol abrasador</l>
                     <l>Para engendrar mi vida y para infundirme el alma;</l>
                     <l>Mas, no seré ni ingrato ni dañino,</l>
                     <l/>
                     <l>Pues que experimento un regocijo inmenso cuando caigo</l>
                     <l>En el gaznate de un hombre consumido por su labor,</l>
                     <l>Y su cálido pecho es una dulce tumba</l>
                     <l>En la cual me siento mucho mejor que en mis frías bodegas.</l>
                     <l/>
                     <l>¿Oyes resonar las canciones dominicales</l>
                     <l>Y la esperanza que gorjea en mi pecho palpitante?</l>
                     <l>Los codos sobre la mesa y arremangado,</l>
                     <l>Tú me glorificarás y te sentirás contento;</l>
                     <l/>
                     <l>Yo iluminaré los ojos de tu mujer arrebatada;</l>
                     <l>A tu hijo le volveré su fuerza y sus colores</l>
                     <l>Y seré para ese frágil atleta de la vida</l>
                     <l>El ungüento que fortalece los músculos de los luchadores.</l>
                     <l/>
                     <l>En ti yo caeré, vegetal ambrosia,</l>
                     <l>Grano precioso arrojado por el eterno Sembrador,</l>
                     <l>Para que de nuestro amor nazca la poesía</l>
                     <l>Que brotará hacia Dios cual una rara flor!"</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El vino de los traperos</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Frecuentemente, al claro fulgor de un reverbero</l>
                     <l>Del cual bate el viento la llama y atormenta el vidrio,</l>
                     <l>En el corazón de un antiguo arrabal, laberinto fangoso</l>
                     <l>Donde la humanidad bulle en fermentos tempestuosos,</l>
                     <l/>
                     <l>Se ve un trapero que llega, meneando la cabeza,</l>
                     <l>Tropezando, y arrimándose a los muros como un poeta,</l>
                     <l>Y, sin cuidarse de los polizontes, sus sombras negras</l>
                     <l>Expande todo su corazón en gloriosos proyectos.</l>
                     <l/>
                     <l>Formula juramentos, dicta leyes sublimes,</l>
                     <l>Aterra los malvados, redime las víctimas,</l>
                     <l>Y bajo el firmamento cual un dosel suspendido,</l>
                     <l>Se embriaga con los esplendores de su propia virtud.</l>
                     <l/>
                     <l>Sí, esta gente hostigada por miserias domésticas,</l>
                     <l>Molidos por el trabajo y atormentados por la edad,</l>
                     <l>Derrengados y doblándose bajo un montón de basuras,</l>
                     <l>Vómitos confusos del enorme París,</l>
                     <l/>
                     <l>Retornan, perfumados de un olor de toneles,</l>
                     <l>Seguidos de compañeros, encanecidos en las batallas,</l>
                     <l>Cuyos mostachos penden como las viejas banderas.</l>
                     <l>Los pendones, las flores y los arcos triunfales</l>
                     <l/>
                     <l>Iérguense ante ellos, ¡solemne sortilegio!</l>
                     <l>¡Y en la ensordecedora y luminosa orgía</l>
                     <l>Clarines, sol, aclamaciones y tambores,</l>
                     <l>Tráenle la gloria al pueblo ebrio de amor!</l>
                     <l/>
                     <l>Es así como a través de la Humanidad frívola</l>
                     <l>El vino arrastra el oro, deslumbrante Pactolo;</l>
                     <l>Por la garganta del hombre canta sus proezas</l>
                     <l>Y reina por sus dones así como los verdaderos reyes.</l>
                     <l/>
                     <l>Para ahogar el rencor y acunar la indolencia</l>
                     <l>De todos estos viejos malditos que mueren en silencio,</l>
                     <l>Dios, tocado por los remordimientos, había hecho el sueño;</l>
                     <l>¡El hombre agregó el Vino, hijo sagrado del Sol!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El vino del asesino</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Mi mujer está muerta, ¡soy libre!</l>
                     <l>Puedo, pues, beber hasta el hartazgo.</l>
                     <l>Cuando regresaba sin un sueldo,</l>
                     <l>Sus gritos me desgarraban los nervios.</l>
                     <l/>
                     <l>Tanto como un rey soy dichoso;</l>
                     <l>El aire es puro, el cielo admirable…</l>
                     <l>¡Teníamos un verano semejante</l>
                     <l>Cuando me enamoré!</l>
                     <l/>
                     <l>La horrible sed que me desgarra</l>
                     <l>Tendría necesidad para saciarse</l>
                     <l>De tanto vino como puede contener</l>
                     <l>Su tumba; — lo que no es poco decir:</l>
                     <l/>
                     <l>La he echado al fondo de un pozo,</l>
                     <l>Y hasta he arrojado sobre ella</l>
                     <l>todas las piedras del brocal.</l>
                     <l>—¡La olvidaré si puedo!</l>
                     <l/>
                     <l>En nombre de los juramentos de ternura,</l>
                     <l>De los que nadie nos puede desligar,</l>
                     <l>Y para reconciliarnos</l>
                     <l>Como en los buenos tiempos de nuestra embriaguez,</l>
                     <l/>
                     <l>Le imploré una cita,</l>
                     <l>Por la noche, en un camino oscuro.</l>
                     <l>¡Ella acudió! —¡loca criatura!</l>
                     <l>¡Somos todos más o menos locos!</l>
                     <l/>
                     <l>Estaba todavía bonita,</l>
                     <l>¡Si bien muy cansada! Y yo,</l>
                     <l>¡Yo la quería mucho! He aquí porque</l>
                     <l>Le dije: ¡Deja esta existencia!</l>
                     <l/>
                     <l>Nadie puede comprenderme. Uno solo</l>
                     <l>Entre estos borrachos estúpidos</l>
                     <l>¿Pensó en sus noches morbosas</l>
                     <l>Hacer del vino una mortaja?</l>
                     <l/>
                     <l>Esta crápula invulnerable</l>
                     <l>Como las máquinas de hierro</l>
                     <l>Jamás, ni en verano ni en invierno,</l>
                     <l>Ha conocido el amor verdadero,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Con sus negros encantos,</l>
                     <l>Su cortejo infernal de clamores,</l>
                     <l>Sus frascos de veneno, sus lágrimas,</l>
                     <l>Su estrépito de cadena y de osamentas!</l>
                     <l/>
                     <l>—¡Heme aquí, libre y solitario!</l>
                     <l>Estaré esta noche borracho perdido;</l>
                     <l>Entonces, sin miedo y sin remordimiento,</l>
                     <l>Me echaré en el suelo,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Y dormiré como un perro!</l>
                     <l>El carretón de pesadas ruedas</l>
                     <l>Cargado de piedras y de barro,</l>
                     <l>El vagón desenfrenado puede quizá</l>
                     <l/>
                     <l>Aplastar mi cabeza culpable</l>
                     <l>O cortarme por la mitad,</l>
                     <l>¡Yo me río, tanto como de Dios,</l>
                     <l>Del Diablo o de la Santa Mesa!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El vino del solitario</head>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>La mirada singular de una mujer galante</l>
                     <l>Que se desliza hacia nosotros como el rayo blanco</l>
                     <l>Que la luna ondulante envía al lago tembloroso,</l>
                     <l>Cuando en él quiere bañar su belleza indolente;</l>
                     <l/>
                     <l>El último escudo de la talega en los dedos de un jugador;</l>
                     <l>Un beso libertino de la flaca Adelina;</l>
                     <l>Los sones de una música enervante y mimosa,</l>
                     <l>Semejante al grito lejano del humano dolor,</l>
                     <l/>
                     <l>Todo eso no vale nada, ¡oh! botella profunda,</l>
                     <l>Los bálsamos penetrantes que tu panza fecunda</l>
                     <l>Guarda, piadosa para el corazón sediento del poeta;</l>
                     <l/>
                     <l>¡Tu le viertes la esperanza, la juventud y la vida,</l>
                     <l>—Y el orgullo, este tesoro de toda miseria,</l>
                     <l>Que nos vuelve triunfantes y semejantes a los dioses.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El vino de los amantes</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>¡Hoy el espacio muestra todo su esplendor!</l>
                     <l>Sin freno, sin espuelas, sin bridas.</l>
                     <l>¡Partamos, cabalgando sobre el vino</l>
                     <l>Hacia un cielo mágico y divino!</l>
                     <l/>
                     <l>Cual dos ángeles a los cuales tortura</l>
                     <l>Una implacable calentura,</l>
                     <l>En el azul diáfano de la mañana</l>
                     <l>¡Sigamos hacia el espejismo lejano!</l>
                     <l/>
                     <l>Muellemente mecidos sobre las alas</l>
                     <l>Del torbellino inteligente,</l>
                     <l>En un delirio paralelo,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Hermana mía, uno al lado del otro, navegando,</l>
                     <l>Huiremos sin reposo ni treguas</l>
                     <l>Hacia el paraíso de mis sueños!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Parte 5<lb/>Flores del mal</head>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La destrucción</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Incesante a mi vera se agita el Demonio;</l>
                     <l>Flota alrededor mío como un aire impalpable;</l>
                     <l>Lo aspiro y lo siento que quema mis pulmones</l>
                     <l>Y los llena de un deseo eterno y culpable.</l>
                     <l/>
                     <l>A veces toma, sabiendo mi gran amor al Arte,</l>
                     <l>La forma de la más seductora de las mujeres,</l>
                     <l>Y, bajo especiosos pretextos de tedio,</l>
                     <l>Habitúa mis labios a filtros infames.</l>
                     <l/>
                     <l>Me conduce así, lejos de la mirada de Dios,</l>
                     <l>Jadeante y destrozado por la fatiga, en medio</l>
                     <l>De las llanuras del Hastío, profundas y desiertas,</l>
                     <l/>
                     <l>Y despliega ante mis ojos llenos de confusión</l>
                     <l>Vestimentas mancilladas, heridas abiertas,</l>
                     <l>¡Y el aparejo sangriento de la Destrucción!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Un mártir</head>
                  <lg>
                     <l>En medio de los frascos, de las telas recamadas</l>
                     <l>Y de los muebles voluptuosos,</l>
                     <l>Mármoles, cuadros, ropas perfumadas</l>
                     <l>Se arrastran en pliegues suntuosos,</l>
                     <l/>
                     <l>En una alcoba tibia donde, como en un invernáculo,</l>
                     <l>El aire es peligroso y fatal,</l>
                     <l>Donde los ramilletes moribundos en sus féretros de vidrio</l>
                     <l>Exhalan su suspiro final,</l>
                     <l/>
                     <l>Un cadáver sin cabeza derrama, cual un río,</l>
                     <l>Sobre la almohada desalterada</l>
                     <l>Una sangre roja y vivida con la que la tela se abreva</l>
                     <l>Con la avidez de un prado.</l>
                     <l/>
                     <l>Semejante a las visiones pálidas que engendran la sombra</l>
                     <l>Y que nos encadenan los ojos,</l>
                     <l>La cabeza, con el montón de sus crines oscuras</l>
                     <l>Y de sus joyas preciosas,</l>
                     <l/>
                     <l>Sobre el velador, como una ranúncula,</l>
                     <l>Reposa; y, vacía de pensamientos,</l>
                     <l>Una mirada vaga y pálida como un crepúsculo</l>
                     <l>Se escapa de sus ojos revulsivos.</l>
                     <l/>
                     <l>Sobre el lecho, el tronco desnudo sin escrúpulos exhibe</l>
                     <l>En el más completo abandono</l>
                     <l>El secreto esplendor y la belleza fatal</l>
                     <l>De que la natura le hizo don;</l>
                     <l/>
                     <l>Una media rosada, bordada de oro, en la pierna,</l>
                     <l>Como un recuerdo ha quedado;</l>
                     <l>La liga, cual un ojo secreto que fulgura,</l>
                     <l>Clava una mirada diamantina.</l>
                     <l/>
                     <l>El singular aspecto de esta soledad</l>
                     <l>Y de un gran retrato lánguido,</l>
                     <l>Con ojos provocadores como su actitud,</l>
                     <l>Revela un amor tenebroso,</l>
                     <l/>
                     <l>Un júbilo culpable y festejos extraños</l>
                     <l>Llenos de besos infernales,</l>
                     <l>Con los que se regocija el enjambre de ángeles malos</l>
                     <l>Flotando en los pliegues de los cortinados;</l>
                     <l/>
                     <l>Y empero, al contemplar la delgadez elegante</l>
                     <l>Del hombro de contorno anguloso,</l>
                     <l>La cadera un poco puntiaguda y la cintura airosa</l>
                     <l>Cual un reptil irritado,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Ella es aún muy joven! —Su alma exasperada</l>
                     <l>Y sus sentimientos por el hastío mordidos,</l>
                     <l>¿Estuvieron entreabiertos a la jauría alterada</l>
                     <l>Los deseos errantes y perdidos?</l>
                     <l/>
                     <l>El hombre vengativo, viviente, que tú no has podido,</l>
                     <l>Malgrado tanto amor, saciar,</l>
                     <l>¿Colmó sobre tu carne inerte y complaciente</l>
                     <l>La inmensidad de su deseo?</l>
                     <l/>
                     <l>¡Responde, cadáver impuro! y por tus trenzas rígidas</l>
                     <l>Levantándote con un brazo febriciente,</l>
                     <l>Dime, cabeza horrenda, sobre tus dientes fríos,</l>
                     <l>¿No estampó él su suprema despedida?</l>
                     <l/>
                     <l>—Lejos del mundo burlón, lejos de la multitud impura,</l>
                     <l>Lejos de los magistrados curiosos,</l>
                     <l>Duerme en paz, duerme en paz, extraña criatura,</l>
                     <l>En tu tumba misteriosa;</l>
                     <l/>
                     <l>Tu esposo corre por el mundo y tu forma inmortal</l>
                     <l>Vela cerca suyo cuando él duerme;</l>
                     <l>Tanto como tú sin duda él te será fiel</l>
                     <l>Y constante hasta la muerte.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Mujeres condenadas</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Como bestias meditabundas sobre la arena tumbadas,</l>
                     <l>Ellas vuelven sus miradas hacia el horizonte del mar,</l>
                     <l>Y sus pies se buscan y sus manos entrelazadas</l>
                     <l>Tienen suaves languideces y escalofríos amargos.</l>
                     <l/>
                     <l>Las unas, corazones gustosos de las largas confidencias,</l>
                     <l>En el fondo de bosquecillos donde brotan los arroyos,</l>
                     <l>Van deletreando el amor de tímidas infancias</l>
                     <l>Y cincelan la corteza verde de los tiernos arbustos;</l>
                     <l/>
                     <l>Otras, cual religiosas, caminan lentas y graves,</l>
                     <l>A través de las rocas llenas de apariciones,</l>
                     <l>Donde San Antonio ha visto surgir como de las lavas</l>
                     <l>Los pechos desnudos y purpúreos de sus tentaciones;</l>
                     <l/>
                     <l>Las hay, a la lumbre de resinas crepitantes,</l>
                     <l>Que en la cavidad muda de los viejos antros paganos</l>
                     <l>Te apelan en auxilio de sus fiebres aullantes,</l>
                     <l>¡Oh, Baco, adormecedor de remordimientos pasados!</l>
                     <l/>
                     <l>Y otras hay, cuya garganta gusta de los escapularios,</l>
                     <l>Que, barruntando una fusta bajo sus largas vestimentas,</l>
                     <l>Mezclan, en el bosque sombrío y las noches solitarias,</l>
                     <l>La espuma del placer con las lágrimas de los tormentos.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh vírgenes, oh demonios, oh monstruos, oh mártires,</l>
                     <l>De la realidad, grandes espíritus desdeñosos,</l>
                     <l>Buscadoras del infinito, devotas y sátiras,</l>
                     <l>Ora llenas de gritos, ora llenas de lágrimas,</l>
                     <l/>
                     <l>Vosotras que hasta vuestro infierno mi alma ha perseguido,</l>
                     <l>Pobres hermanas mías, yo os amo tanto como os compadezco,</l>
                     <l>Por vuestros tristes dolores, vuestra sed insaciable,</l>
                     <l>¡Y las urnas de amor del que vuestros corazones desbordan!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Las dos buenas hermanas</head>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>La Licencia y la Muerte son dos gentiles rameras,</l>
                     <l>Pródigas de besos y ricas en salud,</l>
                     <l>Cuyo vientre siempre virgen y cubierto de andrajos</l>
                     <l>En la incesante labor jamás ha procreado.</l>
                     <l/>
                     <l>Al poeta siniestro, enemigo de las familias,</l>
                     <l>Favorito del infierno, cortesano mal rentado,</l>
                     <l>Tumbas y lupanares muestran bajo sus atractivos</l>
                     <l>Un lecho que el remordimiento jamás ha frecuentado</l>
                     <l/>
                     <l>Y la tumba y la alcoba, en blasfemias fecundas</l>
                     <l>Nos ofrendan, vez a vez, como dos buenas hermanas,</l>
                     <l>Terribles placeres y horrendas dulzuras.</l>
                     <l/>
                     <l>¿Cuándo quieres enterrarme, Licencia, la de los brazos inmundos?</l>
                     <l>¡Oh, Muerte! ¿Cuándo vendrás, su rival en atractivos,</l>
                     <l>Para mezclar sus mirtos infectos con tus negros cipreses?</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La fuente de sangre</head>
                  <lg>
                     <l>Me parece a veces que mi sangre corre a raudales,</l>
                     <l>Cual una fuente con rítmicos sollozos.</l>
                     <l>La escucho bien que corre con un prolongado murmullo,</l>
                     <l>Pero, me palpo en vano para encontrar la herida.</l>
                     <l/>
                     <l>A través de la ciudad, como en un campo cercado,</l>
                     <l>Se marcha, transformando los adoquines en islotes,</l>
                     <l>Saciando la sed de cada criatura,</l>
                     <l>Y en todas partes colorando de rojo la natura.</l>
                     <l/>
                     <l>He implorado frecuentemente a los vinos capitosos</l>
                     <l>Adormecieran sólo un día el terror que me consume;</l>
                     <l>¡Qué el vino hace ver más claro y afina más el oído!</l>
                     <l/>
                     <l>He buscado en el amor un sueño olvidadizo;</l>
                     <l>Mas el amor no es para mí sino un colchón de agujas</l>
                     <l>¡Hecho para dar de beber a esas crueles mujeres!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Alegoría</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Es una mujer hermosa y de rica prestancia,</l>
                     <l>Que deja en el vino arrastrar su cabellera.</l>
                     <l>Las zarpas del amor, los venenos del garito,</l>
                     <l>Todo se desliza y embota en el granito de su piel.</l>
                     <l/>
                     <l>Ella se ríe de la Muerte y burla del Libertinaje,</l>
                     <l>Esos monstruos cuya mano, que siempre araña y rasga,</l>
                     <l>En sus juegos dañinos y, sin embargo, respetada</l>
                     <l>De su cuerpo firme y erecto la ruda majestad.</l>
                     <l>Camina como diosa y reposa cual sultana;</l>
                     <l>Pone en el placer la fe mahometana,</l>
                     <l>Y con sus brazos abiertos, que abarcan sus pechos,</l>
                     <l>Atrae las miradas de los seres humanos.</l>
                     <l>Ella cree, ella sabe, esta virgen infecunda,</l>
                     <l>Y, por consiguiente, necesaria para la marcha del mundo,</l>
                     <l>Que la belleza del cuerpo es un sublime don</l>
                     <l>Que de toda infamia arranca el perdón.</l>
                     <l>Ignora el Infierno tanto como el Purgatorio,</l>
                     <l>Y cuando la hora llegue de entrar en la Noche negra,</l>
                     <l>Ella mirará el rostro de la Muerte,</l>
                     <l>Como a un recién nacido, —sin odio y sin remordimiento.</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La Beatriz</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>En las tierras cenicientas, calcinadas, sin verdor,</l>
                     <l>Como yo me lamentara un día a la Natura,</l>
                     <l>Mientras mi pensamiento vagaba al azar,</l>
                     <l>Agucé lentamente sobre mi corazón el puñal,</l>
                     <l>Y vi en pleno mediodía descender sobre mi cabeza</l>
                     <l>La nube fúnebre y pesada de una tempestad,</l>
                     <l>Que llevaba un tropel de demonios viciosos,</l>
                     <l>Parecidos a enanos crueles y curiosos.</l>
                     <l>A considerarme fríamente se pusieron</l>
                     <l>Y, como viandantes sobre un loco que admiran,</l>
                     <l>Los escuché reír y cuchichear entre ellos,</l>
                     <l>Cambiando muchas señas y guiñadas.</l>
                     <l/>
                     <l>—"Contemplemos complacidos esta caricatura</l>
                     <l>Y esta sombra de Hamlet imitando su postura,</l>
                     <l>La mirada indecisa y los cabellos al viento.</l>
                     <l>¿No inspira gran piedad ver a este buen compañero,</l>
                     <l>Este vagabundo, este histrión vacante, este bribón,</l>
                     <l>Porque sabe desempeñar artísticamente su rol,</l>
                     <l>Empeñarse en atraer con la canción de sus dolores</l>
                     <l>Las águilas, los grillos, los arroyos y las flores,</l>
                     <l>Y hasta a nosotros, autores de estos viejos papeles,</l>
                     <l>Recitarnos aullando sus tiradas públicas?"</l>
                     <l/>
                     <l>Habría podido (mi orgullo alto cual los montes</l>
                     <l>Domina la nube y el grito de los demonios)</l>
                     <l>Desviar simplemente mi testa soberana,</l>
                     <l>Si no hubiera visto entre su tropel, obscena,</l>
                     <l>¡Crimen que no hizo vacilar al sol!</l>
                     <l>La reina de mi corazón, la de mirada incomparable,</l>
                     <l>Que se reía con ellos de mi sombría angustia</l>
                     <l>Y les hacía, a veces, alguna sucia caricia.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Un viaje a Citerea</head>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Mi corazón, como un pájaro, voltigeaba gozoso</l>
                     <l>Y planeaba libremente alrededor de las jarcias;</l>
                     <l>El navío rolaba bajo un cielo sin nubes,</l>
                     <l>Cual un ángel embriagado de un sol radiante.</l>
                     <l/>
                     <l>¿Qué isla es ésta, triste y negra? —Es Citerea,</l>
                     <l>Nos dicen, país celebrado en las canciones,</l>
                     <l>El dorado banal de todos los galanes en el pasado.</l>
                     <l>Mirad, después de todo, no es sino un pobre erial.</l>
                     <l/>
                     <l>—¡Isla de los dulces secretos y de los regocijos del corazón!</l>
                     <l>De la antigua Venus, soberbio fantasma</l>
                     <l>Sobre tus aguas ciérnese un como aroma,</l>
                     <l>Que satura los espíritus de amor y languidez.</l>
                     <l/>
                     <l>Bella isla de los mirtos verdes, plena de flores abiertas,</l>
                     <l>Venerada eternamente por toda nación,</l>
                     <l>Donde los suspiros de los corazones en adoración</l>
                     <l>Envuelven como incienso sobre un rosedal</l>
                     <l/>
                     <l>Donde el arrullo eterno de una torcaz</l>
                     <l>-Citerea no era sino un lugar de los más áridos,</l>
                     <l>Un desierto rocoso turbado por gritos agrios.</l>
                     <l>¡Yo, empero, vislumbraba un objeto singular!</l>
                     <l/>
                     <l>No era aquello un templo sobre las umbrías laderas,</l>
                     <l>Al cual la joven sacerdotisa, enamorada de las flores,</l>
                     <l>Acudía, encendido el cuerpo por secretos ardores,</l>
                     <l>Entreabriendo su túnica las brisas pasajeras;</l>
                     <l/>
                     <l>Pero, he aquí que rozando la costa, más de cerca</l>
                     <l>Para turbar los pájaros con nuestras velas blancas,</l>
                     <l>Vimos que era una horca de tres ramas,</l>
                     <l>Destacándose negra sobre el cielo, como un ciprés.</l>
                     <l/>
                     <l>Feroces pájaros posados sobre su cebo</l>
                     <l>Destruían con saña un ahorcado ya maduro,</l>
                     <l>Cada uno hundiendo, cual instrumento, su pico impuro</l>
                     <l>En todos los rincones sangrientos de aquella carroña;</l>
                     <l/>
                     <l>Los ojos eran dos agujeros, y del vientre desfondado</l>
                     <l>Los intestinos pesados caíanle sobre los muslos,</l>
                     <l>Y sus verdugos, ahítos de horribles delicias,</l>
                     <l>A picotazos lo habían absolutamente castrado.</l>
                     <l/>
                     <l>Bajo los pies, un tropel de celosos cuadrúpedos,</l>
                     <l>El hocico levantado, husmeaban y rondaban;</l>
                     <l>Una bestia más grande en medio se agitaba</l>
                     <l>Como un verdugo rodeado de ayudantes.</l>
                     <l/>
                     <l>Habitante de Citerea, hijo de un cielo tan bello,</l>
                     <l>Silenciosamente tu soportabas estos insultos</l>
                     <l>En expiación de tus infames cultos</l>
                     <l>Y de los pecados que te ha vedado el sepulcro.</l>
                     <l/>
                     <l>Ridículo colgado, ¡tus dolores son los míos!</l>
                     <l>Sentí, ante el aspecto de tus miembros flotantes,</l>
                     <l>Como una náusea, subir hasta mis dientes,</l>
                     <l>El caudal de hiel de mis dolores pasados;</l>
                     <l/>
                     <l>Ante ti, pobre diablo, inolvidable,</l>
                     <l>He sentido todos los picos y todas las quijadas</l>
                     <l>De los cuervos lancinantes y de las panteras negras</l>
                     <l>Que, en su tiempo, tanto gustaron de triturar mi carne.</l>
                     <l/>
                     <l>—El cielo estaba encantador, la mar serena;</l>
                     <l>Para mí todo era negro y sangriento desde entonces.</l>
                     <l>¡Ah! y tenía, como en un sudario espeso,</l>
                     <l>El corazón amortajado en esta alegoría.</l>
                     <l/>
                     <l>En tu isla, ¡oh, Venus! no he hallado erguido</l>
                     <l>Mas que un patíbulo simbólico del cual pendía mi imagen…</l>
                     <l>—¡Ah! ¡Señor! ¡Concédeme la fuerza y el coraje</l>
                     <l>De contemplar mi corazón y mi cuerpo sin repugnancia!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El cupido y el cráneo</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Cupido está sentado sobre el cráneo</l>
                     <l>De la Humanidad,</l>
                     <l>Y sobre este trono el profano,</l>
                     <l>Con risa desvergonzada,</l>
                     <l/>
                     <l>Sopla alegremente burbujas redondas</l>
                     <l>Que suben en el aire,</l>
                     <l>Como para alcanzar los mundos</l>
                     <l>En el fondo del éter.</l>
                     <l/>
                     <l>El globo luminoso y frágil</l>
                     <l>Toma un gran impulso,</l>
                     <l>Estalla y escupe su alma sutil</l>
                     <l>Como un sueño dorado.</l>
                     <l/>
                     <l>Escucho al cráneo, en cada burbuja</l>
                     <l>Rogar y gemir:</l>
                     <l>—"Este juego feroz y ridículo,</l>
                     <l>¿Cuándo debe concluir?</l>
                     <l/>
                     <l>Porque lo que tu boca cruel</l>
                     <l>Desparrama en el aire,</l>
                     <l>Monstruo asesino, es mi cerebro,</l>
                     <l>¡Mi sangre y mi carne!"</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Parte 6<lb/>Rebelión</head>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El reniego de San Pedro</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>¿Qué es lo que Dios hace, entonces, de esta oleada de anatemas</l>
                     <l>Que sube todos los días hacia sus caros Serafines?</l>
                     <l>¿Cómo un tirano ahíto de manjares y de vinos,</l>
                     <l>Se adormece al suave rumor de nuestras horrendas blasfemias?</l>
                     <l/>
                     <l>Los sollozos de los mártires y de los ajusticiados,</l>
                     <l>Son, sin duda, una embriagadora sinfonía,</l>
                     <l>Puesto que, malgrado la sangre que su voluptuosidad cuesta,</l>
                     <l>¡Los cielos todavía no están saciados del todo!</l>
                     <l/>
                     <l>—¡Ah, Jesús! ¡Recuérdate del Huerto de los Olivos!</l>
                     <l>En tu candidez prosternado, rogabas</l>
                     <l>A Aquel que en su cielo reía del ruido de los clavos</l>
                     <l>Que innobles verdugos hundían en tus carnes vivas,</l>
                     <l/>
                     <l>Cuando viste escupir sobre tu divinidad</l>
                     <l>La crápula del cuerpo de guardia y de la servidumbre,</l>
                     <l>Y cuando sentiste incrustarse las espinas,</l>
                     <l>En tu cráneo donde vivía la inmensa Humanidad;</l>
                     <l/>
                     <l>Cuando de tu cuerpo roto la pesadez horrible</l>
                     <l>Alargaba tus dos brazos distendidos, que tu sangre</l>
                     <l>Y tu sudor manaba de tu frente palidecida,</l>
                     <l>Cuando tú fuiste ante todos colgado como un blanco.</l>
                     <l/>
                     <l>¿Recordabas, acaso, aquellos días tan brillantes, y tan hermosos</l>
                     <l>En que llegaste para cumplir la eterna promesa,</l>
                     <l>Cuando atravesaste, montado sobre una mansa mula</l>
                     <l>Caminos colmados de flores y de follaje,</l>
                     <l/>
                     <l>En que el corazón henchido de esperanzas y de valentía,</l>
                     <l>Azotaste sin rodeos a todos aquellos mercaderes viles?</l>
                     <l>¿Cuando fuiste tú, finalmente, el amo? El remordimiento,</l>
                     <l>¿No ha penetrado en tu flanco mucho antes que la lanza?</l>
                     <l/>
                     <l>—Por cierto, en cuanto a mi, saldré satisfecho</l>
                     <l>De un mundo donde la acción no es la hermana del ensueño;</l>
                     <l>¡Pueda yo empuñar la espada y perecer por la espada!</l>
                     <l>San Pedro ha renegado de Jesús… ¡Hizo bien!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Abel y Caín</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>I</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>
                        <hi rend="bold"> </hi>
                     </l>
                     <l/>
                     <l>Raza de Abel, duerme, bebe y come;</l>
                     <l>Dios te sonríe complaciente.</l>
                     <l/>
                     <l>Raza de Caín, en el fango</l>
                     <l>Arrástrate y muere miserablemente.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Raza de Abel, tu sacrificio</l>
                     <l>Halaga la nariz de Serafín!</l>
                     <l/>
                     <l>Raza de Caín, tu suplicio,</l>
                     <l>¿Tendrá alguna vez fin?</l>
                     <l/>
                     <l>Raza de Abel, ve tus sembrados</l>
                     <l>Y tus ganados crecer;</l>
                     <l/>
                     <l>Raza de Caín, tus entrañas</l>
                     <l>Aúllan hambrientas como un viejo can.</l>
                     <l/>
                     <l>Raza de Abel, calienta tu vientre</l>
                     <l>En el hogar patriarcal;</l>
                     <l/>
                     <l>Raza de Caín, en tu antro</l>
                     <l>Tiembla de frío, ¡pobre chacal!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Raza de Abel, ama y pulula!</l>
                     <l>Tu oro también procrea.</l>
                     <l/>
                     <l>Raza de Caín, corazón ardiente,</l>
                     <l>Guárdate de esos grandes apetitos.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Raza de Abel, tú creces y paces</l>
                     <l>Como las mariquitas de los bosques!</l>
                     <l/>
                     <l>Raza de Caín, sobre los caminos</l>
                     <l>Arrastra tu prole hasta acorralarla.</l>
                     <l/>
                     <l/>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>II</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                     <l>¡Ah, raza de Abel, tu carroña</l>
                     <l>Abonará el suelo humeante!</l>
                     <l/>
                     <l>Raza de Caín, tu quehacer</l>
                     <l>No se cumple suficientemente;</l>
                     <l/>
                     <l>Raza de Abel, he aquí tu vergüenza:</l>
                     <l>¡El hierro vencido por el venablo!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Raza de Caín, al cielo trepa,</l>
                     <l>Y sobre la tierra arroja a Dios!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>Las letanías de Satán</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>¡Oh tú!, el más sabio y el más hermoso de los Ángeles,</l>
                     <l>Dios traicionado por la suerte y privado de alabanzas,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, Satán, apiádate de mi larga miseria!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, Príncipe del exilio al cual se ha agraviado,</l>
                     <l>Y que, vencido, siempre te yergues más fuerte!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, Satán, apiádate de mi larga miseria!</l>
                     <l/>
                     <l>Tú que sabes todo, gran rey de las cosas subterráneas,</l>
                     <l>Curandero familiar de las angustias humanas,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, Satán, apiádate de mi larga miseria!</l>
                     <l/>
                     <l>Tú que, aun a los leprosos, a los parias malditos</l>
                     <l>Enseñas por el amor el gusto del Paraíso,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, Satán, apiádate de mi larga miseria!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, tú, que de la muerte, tu vieja y fuerte amante,</l>
                     <l>Engendras la Esperanza, —una loca encantadora!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, Satán, apiádate de mi larga miseria!</l>
                     <l/>
                     <l>Tú que infundes al proscripto esa mirada serena y altiva</l>
                     <l>Que condena todo un pueblo alrededor de un patíbulo,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, Satán, apiádate de mi larga miseria!</l>
                     <l/>
                     <l>Tú que sabes en qué rincones de las tierras envidiosas</l>
                     <l>El Dios celoso oculta las piedras preciosas,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, Satán, apiádate de mi larga miseria!</l>
                     <l/>
                     <l>Tú, cuya clara mirada conoce los profundos arsenales</l>
                     <l>Donde duerme sepultado el pueblo de los metales,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, Satán, apiádate de mi larga miseria!</l>
                     <l/>
                     <l>Tú, cuya larga mano oculta los precipicios</l>
                     <l>Al sonámbulo errante en el borde de los edificios,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, Satán, apiádate de mi larga miseria!</l>
                     <l/>
                     <l>Tú que, mágicamente, ablandas los viejos huesos</l>
                     <l>Del borracho retardado hollado por los caballos,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, Satán, apiádate de mi larga miseria!</l>
                     <l/>
                     <l>Tú que, para consolar al hombre débil que sufre,</l>
                     <l>Nos enseñas a mezclar el salitre y el azufre,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, Satán, apiádate de mi larga miseria!</l>
                     <l/>
                     <l>Tú que pones tu impronta, ¡oh!, cómplice sutil,</l>
                     <l>Sobre la frente del Creso implacable y vil,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, Satán, apiádate de mi larga miseria!</l>
                     <l/>
                     <l>Tú que pones en los ojos y el corazón de las rameras</l>
                     <l>El culto de la llaga y el amor de los andrajos,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, Satán, apiádate de mi larga miseria!</l>
                     <l/>
                     <l>Báculo de los exiliados, lámpara de los inventores,</l>
                     <l>Confesor de los ahorcados y de los conspiradores,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, Satán, apiádate de mi larga miseria!</l>
                     <l/>
                     <l>Padre adoptivo de los que en su negra cólera</l>
                     <l>Del paraíso terrestre arrojó Dios Padre,</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, Satán, apiádate de mi larga miseria!</l>
                     <l/>
                     <l/>
                     <l>
                        <hi rend="italic">Plegaria</hi>
                     </l>
                     <l/>
                     <l>¡Gloria y alabanza a ti, Satán, en las alturas</l>
                     <l>Del Cielo, donde tú reinas, y en las profundidades</l>
                     <l>Del Infierno, donde, vencido, sueñas en silencio!</l>
                     <l>Haz que mi alma un día, bajo el Árbol de la Ciencia,</l>
                     <l>Cerca de ti repose, a la hora en que sobre tu frente</l>
                     <l>Como un Templo nuevo sus ramas se desplieguen!</l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Parte 7<lb/>La muerte</head>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La muerte de los amantes</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Tendremos lechos llenos de olores tenues,</l>
                     <l>Divanes profundos como tumbas,</l>
                     <l>Y extrañas flores sobre vasares,</l>
                     <l>Abiertas para nosotros bajo cielos más hermosos.</l>
                     <l/>
                     <l>Aprovechando a porfía sus calores postreros,</l>
                     <l>Nuestros dos corazones serán dos grandes antorchas,</l>
                     <l>Que reflejarán sus dobles destellos</l>
                     <l>En nuestros dos espíritus, estos espejos gemelos.</l>
                     <l/>
                     <l>Una tarde hecha de rosa y de azul rústico,</l>
                     <l>Cambiaremos nosotros un destello único,</l>
                     <l>Cual un largo sollozo preñado de adioses;</l>
                     <l/>
                     <l>Y más tarde un Ángel, entreabriendo las puertas,</l>
                     <l>Acudirá para reanimar, fiel y jubiloso,</l>
                     <l>Los espejos empañados y las antorchas muertas.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La muerte de los pobres</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Es la Muerte que consuela, ¡ah! y que hace vivir;</l>
                     <l>Es el objeto de la vida, y es la sola esperanza</l>
                     <l>Que, como un elixir, nos sostiene y nos embriaga,</l>
                     <l>y nos da ánimos para avanzar hasta el final;</l>
                     <l/>
                     <l>A través de la borrasca, y la nieve y la escarcha,</l>
                     <l>Es la claridad vibrante en nuestro horizonte negro,</l>
                     <l>Es el albergue famoso inscripto sobre el libro,</l>
                     <l>Donde se podrá comer, y dormir, y sentarse;</l>
                     <l/>
                     <l>Es un Ángel que sostiene entre sus dedos magnéticos</l>
                     <l>El sueño y el don de los ensueños extáticos,</l>
                     <l>Y que rehace el lecho de las gentes pobres y desnudas;</l>
                     <l/>
                     <l>Es la gloria de los Dioses, es el granero místico,</l>
                     <l>Es la bolsa del pobre y su patria vieja,</l>
                     <l>¡Es el pórtico abierto sobre los Cielos desconocidos!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>La muerte de los artistas</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>¿Cuántas veces tendré que sacudir mis cascabeles</l>
                     <l>Y besar tu frente ruin, triste caricatura?</l>
                     <l>Para acertar en el blanco, de mística natura,</l>
                     <l>¿Cuántos? ¡Oh carcaj mío! ¿Cuántos venablos perderé?</l>
                     <l/>
                     <l>¡Consumiremos nuestra alma en sutiles complots,</l>
                     <l>Y derribaremos más de una pesada armadura,</l>
                     <l>Antes de contemplar la gran Criatura</l>
                     <l>De la cual el informal deseo nos llena de sollozos!</l>
                     <l/>
                     <l>Los hay que jamás han conocido su ídolo,</l>
                     <l>Y estos escultores condenados y señalados por una afrenta,</l>
                     <l>Que van martillándose el pecho y la frente,</l>
                     <l/>
                     <l>No tienen más que una esperanza ¡extraño y sombrío Capitolio!</l>
                     <l>Y es que la Muerte cerniéndose como un nuevo sol</l>
                     <l>¡Hará desplegarse a las flores de su cerebro!</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El final de la jornada</head>
                  <p rend="start"> </p>
                  <lg>
                     <l>Bajo una luz descolorida</l>
                     <l>Corre, danza y se tuerce sin razón</l>
                     <l>La Vida, impudente y vocinglera,</l>
                     <l>Así, en cuanto en el horizonte</l>
                     <l/>
                     <l>La noche voluptuosa sube,</l>
                     <l>Sosegándolo todo, hasta el hambre,</l>
                     <l>Borrándolo todo, hasta la vergüenza,</l>
                     <l>El Poeta se dice: ¡"Finalmente"!</l>
                     <l/>
                     <l>Mi espíritu, como mis vértebras,</l>
                     <l>Implora ardiente el reposo;</l>
                     <l>El corazón lleno de pensamientos fúnebres,</l>
                     <l/>
                     <l>Voy a tenderme de espaldas</l>
                     <l>Envolviéndome en vuestros cortinados,</l>
                     <l>"¡Oh, refrescantes tinieblas!"</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El sueño de un curioso</head>
                  <lg>
                     <l>¿Conoces, como yo, el dolor sabroso?,</l>
                     <l>Y de ti haces decir: "¡Oh, que hombre singular!"</l>
                     <l>-Iba yo a morir. Era aquello en mi alma amorosa,</l>
                     <l>Deseo mezclado al horror, un mal particular;</l>
                     <l/>
                     <l>Angustia y viva esperanza, sin humor ficticio.</l>
                     <l>Cuanto más se vaciaba la fatal ampolleta,</l>
                     <l>Más áspera y deliciosa era mi tortura;</l>
                     <l>Todo mi corazón se desprendía del mundo familiar.</l>
                     <l/>
                     <l>Me sentía cual el niño ávido del espectáculo,</l>
                     <l>Aborreciendo el telón como se odia un obstáculo…</l>
                     <l>Finalmente la verdad fría se reveló:</l>
                     <l/>
                     <l>Estaba yo muerto, inesperadamente, y la famosa aurora</l>
                     <l>Me envolvía.— Y, ¿qué? Entonces, ¿no es más que esto?</l>
                     <l>La cortina se había alzado y yo esperaba todavía.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg/>
               </div>
               <div type="div3" rend="P6">
                  <head>El viaje</head>
                  <lg>
                     <l> </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>I</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>
                        <hi rend="bold"> </hi>
                     </l>
                     <l/>
                     <l>Para el niño, enamorado de mapas y estampas,</l>
                     <l>El universo es igual a su vasto apetito.</l>
                     <l>¡Ah! ¡Cuan grande es el mundo a la claridad de las lámparas!</l>
                     <l>¡Para las miradas del recuerdo, el mundo qué pequeño!</l>
                     <l/>
                     <l>Una mañana zarpamos, la mente inflamada,</l>
                     <l>El corazón desbordante de rencor y de amargos deseos,</l>
                     <l>Y nos marchamos, siguiendo el ritmo de la onda</l>
                     <l>Meciendo nuestro infinito sobre el confín de los mares.</l>
                     <l/>
                     <l>Algunos, dichosos al huir de una patria infame;</l>
                     <l>Otros, del horror de sus orígenes, y unos contados,</l>
                     <l>Astrólogos sumergidos en los ojos de una mujer,</l>
                     <l>La Circe tiránica de los peligrosos perfumes.</l>
                     <l/>
                     <l>Para no convertirse en bestias, se embriagan</l>
                     <l>De espacio y de luz, y de cielos incendiados;</l>
                     <l>El hielo que los muerde, los soles que los broncean,</l>
                     <l>Borran lentamente la huella de los besos.</l>
                     <l/>
                     <l>Pero los verdaderos viajeros son los únicos que parten</l>
                     <l>Por partir; corazones ligeros, semejantes a los globos,</l>
                     <l>De su fatalidad jamás ellos se apartan,</l>
                     <l>Y, sin saber por qué, dicen siempre: ¡Vamos!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Son aquellos cuyos deseos tienen forma de nubes,</l>
                     <l>Y que como el conscripto, sueñan con el cañón,</l>
                     <l>En intensas voluptuosidades, mutables, desconocidas,</l>
                     <l>Y de las que el espíritu humano jamás ha conocido el nombre!</l>
                     <l/>
                     <l/>
                     <l>
                        <hi rend="bold"> </hi>
                     </l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>II</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                     <l>Imitamos ¡horror! al trompo y la pelota</l>
                     <l>En su danza y sus saltos; hasta en nuestros sueños</l>
                     <l>La Curiosidad nos atormenta y nos envuelve,</l>
                     <l>Como un Ángel cruel que fustigará soles.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Singular fortuna en la que el final se desplaza,</l>
                     <l>Y no estando en parte alguna, puede hallarse por doquier!</l>
                     <l>¡Donde el Hombre, que jamás la esperanza abandona,</l>
                     <l>Para lograr el reposo corre siempre como un loco!</l>
                     <l/>
                     <l>Nuestra alma es nave de tres palos buscando su Icaria;</l>
                     <l>Una voz resuena en el puente: "¡Atención!"</l>
                     <l>Una voz desde la cofa, ardiente y loca, clama:</l>
                     <l>"¡Amor… gloria… felicidad!" ¡Infierno! ¡Es un escollo!</l>
                     <l/>
                     <l>Cada islote señalado por el vigía</l>
                     <l>Es un El dorado prometido por el Destino;</l>
                     <l>La imaginación, que acucia su orgía</l>
                     <l>No halla más que un arrecife al amanecer.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, el infeliz enamorado de tierras quiméricas!</l>
                     <l>¿Habrá que engrillar y arrojar al mar,</l>
                     <l>A este marinero borracho, inventor de Américas</l>
                     <l>Para el cual el espejismo toma el remolino más amargo?</l>
                     <l/>
                     <l>Como el viejo vagabundo, chapaleando en el lodo</l>
                     <l>Sueña, husmeando en el aire, brillantes paraísos;</l>
                     <l>Su mirada hechizada descubre una Capúa</l>
                     <l>En cuanto lugar la candela alumbra un tugurio.</l>
                     <l/>
                     <l/>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>III</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                     <l/>
                     <l>¡Asombrosos viajeros! ¡Qué nobles relatos</l>
                     <l>Leemos en vuestros ojos profundos como los mares!</l>
                     <l>Mostradnos los joyeros de vuestras ricas memorias,</l>
                     <l>Esas alhajas maravillosas, hechas de astros y de éter.</l>
                     <l/>
                     <l>¡Deseamos viajar sin vapor y sin velas!</l>
                     <l>Para ahuyentar el tedio de nuestras prisiones,</l>
                     <l>Haced desfilar nuestros espíritus, tensos como un lienzo,</l>
                     <l>Vuestros recuerdos enmarcados por horizontes.</l>
                     <l/>
                     <l>Decid, ¿qué habéis visto?</l>
                     <l/>
                     <l/>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>IV</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                     <l/>
                     <l>"Hemos visto astros</l>
                     <l>Y olas; hemos visto playas además;</l>
                     <l>Y, malgrado muchos choques e imprevistos desastres,</l>
                     <l>Nos hemos hastiado, a menudo, como aquí.</l>
                     <l/>
                     <l>El esplendor del sol sobre el mar violáceo,</l>
                     <l>El esplendor de las ciudades en el sol poniente,</l>
                     <l>Encendían en nuestros corazones el impulso inquietante</l>
                     <l>De sumergirnos en el cielo con su reflejo fascinante.</l>
                     <l/>
                     <l>Las más ricas ciudades, los más amplios paisajes,</l>
                     <l>Jamás contenían el atractivo misterioso</l>
                     <l>De aquellos que el azar forma con las nubes.</l>
                     <l>¡Y siempre el deseo nos tornaba inquietos!</l>
                     <l/>
                     <l>—El gozo acrecienta del deseo la fuerza.</l>
                     <l>¡Deseo, viejo árbol, al cual el placer sirviéndole de abono,</l>
                     <l>Entretanto acrecienta y endurece tu corteza,</l>
                     <l>Tus ramas quieren ver el sol de más cerca!</l>
                     <l/>
                     <l>¿Crecerás siempre, gran árbol, más vivaz</l>
                     <l>Que el ciprés? —Sin embargo, nosotros, con cuidado,</l>
                     <l>Recogimos algunos croquis para vuestro álbum voraz,</l>
                     <l>¡Hermanos que encontráis bello todo cuanto viene de lejos!</l>
                     <l/>
                     <l>Hemos saludado ídolos engañosos;</l>
                     <l>Tronos constelados de joyas luminosas;</l>
                     <l>Palacios adornados cuya feérica pompa</l>
                     <l>Sería para vuestros banqueros un sueño ruinoso;</l>
                     <l/>
                     <l>Vestimentas que son para la vista una embriaguez;</l>
                     <l>Mujeres cuyos dientes y las uñas están pintados,</l>
                     <l>Y juglares sabios que la serpiente acaricia."</l>
                     <l/>
                     <l/>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>V</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                     <l/>
                     <l>Y después, y después. ¿Todavía, qué más?</l>
                     <l/>
                     <l/>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>VI</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                     <l/>
                     <l>"¡Oh, cerebros infantiles!"</l>
                     <l/>
                     <l>Para no olvidar el tema capital,</l>
                     <l>Hemos visto en todas partes, y sin haberlo buscado,</l>
                     <l>Desde arriba hasta abajo la escala fatal,</l>
                     <l>El espectáculo enojoso del inmortal pecado:</l>
                     <l/>
                     <l>La mujer, esclava vil, orgullosa y estúpida,</l>
                     <l>Sin reír extasiándose y adorándose sin repugnancia;</l>
                     <l>El hombre, tirano goloso, lascivo, duro y ávido,</l>
                     <l>Esclavo de la esclava y arroyo en la cloaca;</l>
                     <l/>
                     <l>El verdugo que goza, el mártir que solloza;</l>
                     <l>La fiesta que sazona y perfuma la sangre;</l>
                     <l>El veneno del poder enervando al déspota,</l>
                     <l>Y el pueblo amoroso del látigo embrutecedor;</l>
                     <l/>
                     <l>Muchas religiones semejantes a la nuestra,</l>
                     <l>Todas escalando el cielo; la Santidad,</l>
                     <l>Cual un lecho de plumas donde un refinado se revuelca,</l>
                     <l>En los clavos y la cerda, buscando la voluptuosidad;</l>
                     <l/>
                     <l>La Humanidad habladora, ebria de su genialidad,</l>
                     <l>Y enloquecida, hoy como lo estaba ayer,</l>
                     <l>Clamando a Dios, en su furibunda agonía:</l>
                     <l>"¡Oh, mi semejante, oh mi señor, yo te maldigo!"</l>
                     <l/>
                     <l>Y los menos necios, atrevidos amantes de la Demencia,</l>
                     <l>Huyendo del gran rebaño acorralado por el Destino,</l>
                     <l>Refugiándose en el opio inconmensurable!</l>
                     <l>—Tal es del globo entero el eterno boletín."</l>
                     <l/>
                     <l/>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>VII</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                     <l/>
                     <l>¡Amargo sabor, aquel que se extrae del viaje!</l>
                     <l>El mundo, monótono y pequeño, en el presente,</l>
                     <l>Ayer, mañana, siempre, nos hace ver nuestra imagen;</l>
                     <l>Un oasis de horror en un desierto de tedio!</l>
                     <l/>
                     <l>¿Es menester partir? ¿Quedarse? Si te puedes quedar, quédate;</l>
                     <l>Parte, si es menester. Uno corre, el otro se oculta</l>
                     <l>Para engañar ese enemigo vigilante y funesto,</l>
                     <l>¡El Tiempo! El pertenece, a los corredores sin respiro,</l>
                     <l/>
                     <l>Como el Judío Errante y como los apóstoles,</l>
                     <l>A quien nada basta, ni vagón ni navío,</l>
                     <l>Para huir de este retiro infame; y aun hay otros</l>
                     <l>Que saben matarlo sin abandonar su cuna.</l>
                     <l/>
                     <l>Cuando, finalmente, él ponga su planta sobre nuestro espinazo,</l>
                     <l>Podremos esperar y clamar: ¡Adelante!</l>
                     <l>Lo mismo que otras veces, cuando zarpamos para la China,</l>
                     <l>Con la mirada hacia lo lejos y los cabellos al viento,</l>
                     <l/>
                     <l>Nos embarcaremos sobre el mar de las Tinieblas</l>
                     <l>Con el corazón gozoso del joven pasajero.</l>
                     <l>Escucháis esas voces, embelesadoras y fúnebres,</l>
                     <l>Que cantan: "¡Por aquí! vosotros que queréis saborear</l>
                     <l/>
                     <l>¡El Loto perfumado! Es aquí donde se cosechan</l>
                     <l>Los frutos milagrosos que vuestro corazón apetece;</l>
                     <l>Acudid a embriagaros con la dulzura extraña</l>
                     <l>De esta siesta que jamás tiene fin!"</l>
                     <l/>
                     <l>Por el acento familiar barruntamos al espectro;</l>
                     <l>Nuestros Pilades, allá, nos tienden sus brazos.</l>
                     <l>"¡Para refrescar tu corazón boga hacia tu Electra!"</l>
                     <l>Dice aquella a la que en otros días besábamos las rodillas.</l>
                     <l/>
                     <l/>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>VIII</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l/>
                     <l/>
                     <l>¡Oh, Muerte, venerable capitana, ya es tiempo! ¡Levemos el ancla!</l>
                     <l>Esta tierra nos hastía, ¡oh, Muerte! ¡Aparejemos!</l>
                     <l>¡Si el cielo y la mar están negros como la tinta,</l>
                     <l>Nuestros corazones, a los que tú conoces, están radiantes!</l>
                     <l/>
                     <l>¡Viértenos tu veneno para que nos reconforte!</l>
                     <l>Este fuego tanto nos abraza el cerebro, que queremos</l>
                     <l>Sumergirnos en el fondo del abismo, Infierno o Cielo, ¿qué importa?</l>
                     <l>¡Hasta el fondo de lo Desconocido, para encontrar lo nuevo!</l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>¡Gracias por leer este libro de www.elejandria.com!</head>
                  <div type="div4">
                     <head>Descubre nuestra colección de obras de dominio público en castellano en nuestra web</head>
                     <div type="div5" rend="P3">
                        <head>Libro descargado en www.elejandria.com, tu sitio web de obras de dominio público<lb/>¡Esperamos que lo disfrutéis!</head>
                     </div>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
