<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Poesias</title>
            <author>Sor Juana Inés de la Cruz</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2022-09-10T10:22:55Z</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt/>
         <sourceDesc/>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage/>
         <textClass>
            <keywords scheme="unknown">
               <list>
                  <item/>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name/>
               <date>2022-09-18T13:42:52.265127936</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>                    
      <body>
         <head>Poesias</head>
         <author>Sor Juana Inés de la Cruz</author>
         <p rend="italic">2019-12-22T23:00:00+00:00</p>
         <p rend="justify">Libro descargado en www.elejandria.com, tu sitio web de obras de dominio público<lb/>¡Esperamos que lo disfrutéis!</p>
         <div type="div1" rend="P4">
            <head>POESÍAS</head>
            <div type="div2">
               <div type="div3">
                  <head>SAN PEDRO APÓSTOL, 1683 (VILLANCICO II)</head>
                  <subtitle>Villancicos que se cantaron en la S. I. Catedral de Méjico, en los Maitines del gloriosísimo Príncipe de la Iglesia, el Señor San Pedro, año de 1683, en que se imprimieron.</subtitle>
                  <lg>
                     <l>Tan sin número, de Pedro</l>
                     <l>son las maravillas altas,</l>
                     <l>que aunque todas son sabidas, nunca son todas contadas.</l>
                     <l>Que tuvo Santidad mucha</l>
                     <l>se sabe, pero no cuánta;</l>
                     <l>y saberla y no entenderla, es lo mismo que ignorarla.</l>
                     <l>Que es Cabeza de la Iglesia, la misma Iglesia lo canta; pero no saben los miembros lo que la Cabeza alcanza.</l>
                     <l>Sabemos que es el Clavero</l>
                     <l>de todo el Divino Alcázar, y como no se ve el Reino,</l>
                     <l>no se sabe lo que manda.</l>
                     <l>Como hay potestad suprema</l>
                     <l>en sus Llaves soberanas,</l>
                     <l>pueden siempre obedecerla, pero nunca mensurarla.</l>
                     <l>En fin, su graduación tanto de todo discurso pasa,</l>
                     <l>que es el mejor aplaudirla el no saber ponderarla.</l>
                     <l>Estribillo</l>
                     <l>¡Vengan a aplaurdir, vengan todas las almas,</l>
                     <l>en virtudes sabidas,</l>
                     <l>las ignoradas,</l>
                     <l>de un tan gran Santo,</l>
                     <l>que la Fe solamente</l>
                     <l>puede alcanzarlo!</l>
                     <l>ROMANCES</l>
                  </lg>
                  <p rend="justify">
                     <hi rend="bold">Debió la Austeridad de acusarle tal vez el metro; y satisface con el</hi> 
                     <hi rend="bold">poco tiempo que empleaba en escribir a la Señora Virreina las</hi> 
                     <hi rend="bold">Pascuas.</hi>
                  </p>
                  <lg>
                     <l>Daros las Pascuas, Señora, es mi gusto y es mi deuda: el gusto, de parte mía;</l>
                     <l>y la deuda, de la vuestra.</l>
                     <l>Y así, pese a quien pesare, escribo, que es cosa recia, no importando que haya a quien le pese lo que no pesa.</l>
                     <l>Y bien mirado, Señora,</l>
                     <l>decid, ¿no es impertinencia querer pasar malos días</l>
                     <l>porque yo os dé Noches Buenas?</l>
                     <l>Si yo he de daros las Pascuas,</l>
                     <l>¿qué viene a importar que sea en verso o en prosa, o con estas palabras o aquéllas?</l>
                     <l>Y más, cuando en esto corre el discurso tan apriesa,</l>
                     <l>que no se tarda la pluma</l>
                     <l>más que puediera la lengua.</l>
                     <l>Si es malo, yo no le sé;</l>
                     <l>sé que nací tan poeta,</l>
                     <l>que azotada, como Ovidio,</l>
                     <l>suenan en metro mis quejas.</l>
                     <l>Pero dejemos aquesto;</l>
                     <l>que yo no sé cuál idea</l>
                     <l>me llevó, insensiblemente, hacia donde no debiera.</l>
                     <l>Adorado Dueño mío,</l>
                     <l>de mi amor divina Esfera,</l>
                     <l>objeto de mis discursos,</l>
                     <l>suspensión de mis potencias; excelsa, clara María,</l>
                     <l>cuya sin igual belleza</l>
                     <l>sólo deja competirse</l>
                     <l>de vuestro valor, y prendas: tengáis muy felices Pascuas; que aunque es frase vulgar ésta,</l>
                     <l>¿quién quita que pueda haber vulgaridades discretas?</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>SONETOS</l>
                  </lg>
                  <p rend="bold">En que da moral censura a una rosa, y en ella a sus semejantes.</p>
                  <p rend="justify">Rosa divina que en gentil cultura eres, con tu fragante sutileza, magisterio purpúreo en la belleza, enseñanza nevada a la hermosura.</p>
                  <p rend="justify">Amago de la humana arquitectura, ejemplo de la vana gentileza, en cuyo sér unió naturaleza la cuna alegre y triste sepultura.</p>
                  <p rend="justify">¡Cuán altiva en tu pompa, presumida, soberbia, el riesgo de morir desdeñas, y luego desmayada y encogida de tu caduco sér das mustias señas, con que con docta muerte y necia vida, viviendo engañas y muriendo enseñas!</p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>LOA PARA EL DIVINO NARCISO</head>
                  <p rend="bold">Escena II</p>
                  <p rend="justify">
                     <hi rend="bold">(Entranse bailando; y salen la Religión Cristiana, de Dama</hi> 
                     <hi rend="bold">Española, y el Celo, de Capitán General, armado; y detrás,</hi> 
                     <hi rend="bold">Soldados Españoles.)</hi>
                  </p>
                  <p rend="bold">Religión</p>
                  <p rend="justify">¿Cómo, siendo el Celo tú,</p>
                  <p rend="justify">sufren tus cristianas iras ver que, vanamente ciega,</p>
                  <p rend="justify">celebre la Idolatría</p>
                  <p rend="justify">con supersticiosos cultos</p>
                  <p rend="justify">un Idolo, en ignominia</p>
                  <p rend="justify">de la Religión Cristiana?</p>
                  <p rend="bold">Celo</p>
                  <p rend="justify">Religión: no tan aprisa</p>
                  <p rend="justify">de mi omisión te querelles, te quejes de mis caricias; pues ya levantado el brazo, ya blandida la cuchilla</p>
                  <p rend="justify">traigo, para tus venganzas.</p>
                  <p rend="justify">Tú a ese lado te retira</p>
                  <p rend="justify">mientras vengo tus agravios.</p>
                  <p rend="justify">
                     <hi rend="bold">(Salen, bailando el Occidente y América, y Acompañamiento y</hi> 
                     <hi rend="bold">Música, por otro lado.)</hi> 
                     <hi rend="bold">Música</hi>
                  </p>
                  <p rend="justify">¡Y en pompa festiva,</p>
                  <p rend="justify">celebrad al gran Dios de las Semillas!</p>
                  <p rend="bold">Celo</p>
                  <p rend="justify">Pues ya ellos salen, yo llego.</p>
                  <p rend="bold">Religión</p>
                  <p rend="justify">Yo iré también, que me inclina la piedad a llegar (antes</p>
                  <p rend="justify">que tu furor los embista)</p>
                  <p rend="justify">a convidarlos, de paz,</p>
                  <p rend="justify">a que mi culto reciban.</p>
                  <p rend="bold">Celo</p>
                  <p rend="justify">Pues lleguemos, que en sus torpes ritos está entretenida.</p>
                  <p rend="bold">Música</p>
                  <p rend="justify">¡Y en pompa festiva,</p>
                  <p rend="justify">celebrad al gran Dios de las Semillas!</p>
                  <p rend="justify">
                     <hi rend="bold">(Llegan el Celo y la Religión.)</hi> 
                     <hi rend="bold">Religión</hi>
                  </p>
                  <p rend="justify">Occidente poderoso,</p>
                  <p rend="justify">América bella y rica,</p>
                  <p rend="justify">que vivís tan miserables</p>
                  <p rend="justify">entre las riquezas mismas: dejad el culto profano</p>
                  <p rend="justify">a que el Demonio os incita.</p>
                  <p rend="justify">¡Abrid los ojos! Seguid</p>
                  <p rend="justify">la verdadera Doctrina</p>
                  <p rend="justify">que mi amor os persüade.</p>
                  <p rend="bold">Occidente</p>
                  <p rend="justify">¿Qué gentes no conocidas</p>
                  <p rend="justify">son éstas que miro, ¡Cielos!, que así de mis alegrías</p>
                  <p rend="justify">quieren impedir el curso?</p>
                  <p rend="bold">América</p>
                  <p rend="justify">¿Qué Naciones nunca vistas quieren oponerse al fuero</p>
                  <p rend="justify">de mi potestad antigua?</p>
                  <p rend="bold">Occidente</p>
                  <p rend="justify">¡Oh tú, extranjera Belleza;</p>
                  <p rend="justify">¡oh tú, Mujer peregrina!</p>
                  <p rend="justify">Díme quién eres, que vienes a perturbar mis delicias.</p>
                  <p rend="bold">Religión</p>
                  <p rend="justify">Soy la Religión Cristiana, que intento que tus Provincias se reduzcan a mi culto.</p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>EL SUEÑO</head>
                  <p rend="justify">
                     <hi rend="bold">Primero Sueño, que así intituló y compuso la Madre Juana Inés de</hi> 
                     <hi rend="bold">la Cruz, imitando a Góngora.</hi>
                  </p>
                  <lg>
                     <l>El alma, pues, suspensa</l>
                     <l>del exterior gobierno - en que ocupada en material empleo,</l>
                     <l>o bien o mal da el día por gastado -, solamente dispensa</l>
                     <l>remota, si del todo separada no, a los de muerte temporal opresos lánguidos miembros, sosegados huesos, los gajes del calor vegetativo, el cuerpo siendo, en sosegada calma, un cadáver con alma,</l>
                     <l>muerto a la vida y a la muerte vivo, de lo segundo dando tardas señas el del reloj humano</l>
                     <l>vital volante que, si no con mano, con arterial concierto, unas pequeñas muestras, pulsando, manifiesta lento de su bien regulado movimiento.</l>
                  </lg>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
