<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Fábulas</title>
            <author>Esopo</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2022-09-10T10:25:32Z</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt/>
         <sourceDesc/>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage/>
         <textClass>
            <keywords scheme="unknown">
               <list>
                  <item/>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name/>
               <date>2022-11-10T17:19:29.881010706</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>                    
      <body>
         <div type="div1">
            <head>Fábulas</head>
            <author>Esopo</author>
            <p rend="italic">2020-01-21T23:00:00+00:00</p>
            <div type="div2">
               <head>Afrodita y la gata</head>
               <p rend="justify">Se había enamorado una gata de un hermoso joven, y rogó a Afrodita que la hiciera mujer. La diosa, compadecida de su deseo, la transformó en una bella doncella, y entonces el joven, prendado de ella, la invitó a su casa.</p>
               <p rend="justify">Estando ambos descansando en la alcoba nupcial, quiso saber Afrodita si al cambiar de ser a la gata había mudado también de carácter, por lo que soltó un ratón en el centro de la alcoba. Olvidándose la gata de su condición presente, se levantó del lecho y persiguió al ratón para comérselo. Entonces la diosa, indignada, la volvió a su original estado.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Androcles y el león</head>
               <p rend="justify">Un esclavo llamado Androcles tuvo la oportunidad de escapar un día y corrió hacia la foresta.</p>
               <p rend="justify">Y mientras caminaba sin rumbo llegó a donde yacía un león, que gimiendo le suplicó:</p>
               <p rend="justify">—Por favor te ruego que me ayudes, pues tropecé con un espino y una púa se me enterró en la garra y me tiene sangrando y adolorido.</p>
               <p rend="justify">Androcles lo examinó y gentilmente extrajo la espina, lavó y curó la herida. El león lo invitó a su cueva donde compartía con él el alimento.</p>
               <p rend="justify">Pero días después, Androcles y el león fueron encontrados por sus buscadores. Llevado Androcles al emperador fue condenado al redondel a luchar contra los leones.</p>
               <p rend="justify">Una vez en la arena, fue suelto un león, y éste empezó a rugir y buscar el asalto a su víctima. Pero a medida que se le acercó reconoció a su benefactor y se lanzó sobre él pero para lamerlo cariñosamente y posarse en su regazo como una fiel mascota. Sorprendido el emperador por lo sucedido, supo al final la historia y perdonó al esclavo y liberó en la foresta al león.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Bóreas y el Sol</head>
               <p rend="justify">Bóreas y el Sol disputaban sobre sus poderes, y decidieron conceder la palma al que despojara a un viajero de sus vestidos.</p>
               <p rend="justify">Bóreas empezó de primero, soplando con violencia; y apretó el hombre contra sí sus ropas, Bóreas asaltó entonces con más fuerza; pero el hombre, molesto por el frío, se colocó otro vestido. Bóreas, vencido, se lo entregó al Sol.</p>
               <p rend="justify">Este empezó a iluminar suavemente, y el hombre se despojó de su segundo vestido; luego lentamente le envió el Sol sus rayos más ardientes, hasta que el hombre, no pudiendo resistir más el calor, se quitó sus ropas para ir a bañarse en el río vecino.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Diógenes de viaje</head>
               <p rend="justify">Yendo de viaje, Diógenes el cínico llegó a la orilla de un río torrencial y se detuvo perplejo. Un hombre acostumbrado a hacer pasar a la gente el río, viéndole indeciso, se acercó a Diógenes, lo subió sobre sus hombros y lo pasó complaciente a la otra orilla.</p>
               <p rend="justify">Quedó allí Diógenes, reprochándose su pobreza que le impedía pagar a su bienhechor. Y estando pensando en ello advirtió que el hombre, viendo a otro viajero que tampoco podía pasar el río, fue a buscarlo y lo transportó igualmente. Entonces Diógenes se acercó al hombre y le dijo:</p>
               <p rend="justify">—No tengo que agradecerte ya tu servicio, pues veo que no lo haces por razonamiento, sino por manía.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Diógenes y el calvo</head>
               <p rend="justify">Diógenes, el filósofo cínico, insultado por un hombre que era calvo, replicó:</p>
               <p rend="justify">— ¡Los dioses me libren de responderte con insultos! ¡Al contrario, alabo los cabellos que han abandonado ese cráneo pelado!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Dos hombres disputando acerca de los dioses</head>
               <p rend="justify">Se encontraban disputando dos hombres sobre cuál de los dioses, Hércules o Teseo era el más grande.</p>
               <p rend="justify">Pero los dioses, irritados contra ellos, se vengaron cada uno en el país del otro.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El abeto y el espino</head>
               <p rend="justify">Disputaban entre sí el abeto y el espino. Se jactaba el abeto diciendo:</p>
               <p rend="justify">—Soy hermoso, esbelto y alto, y sirvo para construir las naves y los techos de los templos. ¿Cómo tienes la osadía de compararte a mí?</p>
               <p rend="justify">—¡Si recordaras —replicó el espino— las hachas y las sierras que te cortan, preferirías la suerte del espino!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El adivino</head>
               <p rend="justify">Instalado en la plaza pública, un adivino se entregaba a su oficio.</p>
               <p rend="justify">De repente se le acercó un quídam, anunciándole que las puertas de su casa estaban abiertas y que habían robado todo lo que había en su interior. Levantóse de un salto y corrió, desencajado y suspirando, para ver lo que había sucedido. Uno de los que allí se encontraban, viéndole correr, le dijo:</p>
               <p rend="justify">—Oye, amigo: tú que te picas de prever lo que ocurrirá a los otros, ¿por qué no has previsto lo que te sucedería a ti?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El águila de ala cortada y la zorra</head>
               <p rend="justify">Cierto día un hombre capturó a un águila, le cortó sus alas y la soltó en el corral junto con todas sus gallinas. Apenada, el águila, quien fuera poderosa, bajaba la cabeza y pasaba sin comer: se sentía como una reina encarcelada.</p>
               <p rend="justify">Pasó otro hombre que la vio, le gustó y decidió comprarla. Le arrancó las plumas cortadas y se las hizo crecer de nuevo. Repuesta el águila de sus alas, alzó vuelo, apresó a una liebre para llevársela en agradecimiento a su liberador.</p>
               <p rend="justify">La vio una zorra y maliciosamente la mal aconsejaba diciéndole:</p>
               <p rend="justify">— No le lleves la liebre al que te liberó, sino al que te capturó; pues el que te liberó ya es bueno sin más estímulo. Procura más bien ablandar al otro, no vaya a atraparte de nuevo y te arranque completamente las alas.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El águila y el escarabajo</head>
               <p rend="justify">Estaba una liebre siendo perseguida por un águila, y viéndose perdida pidió ayuda a un escarabajo, suplicándole que le salvara. Le pidió el escarabajo al águila que perdonara a su amiga. Pero el águila, despreciando la insignificancia del escarabajo, devoró a la liebre en su presencia.</p>
               <p rend="justify">Desde entonces, buscando vengarse, el escarabajo observaba los lugares donde el águila ponía sus huevos, y haciéndolos rodar, los tiraba a tierra. Viéndose el águila echada del lugar a donde quiera que fuera, recurrió a Zeus pidiéndole un lugar seguro para depositar sus futuros pequeñuelos.</p>
               <p rend="justify">Le ofreció Zeus colocarlos en su regazo, pero el escarabajo, viendo la táctica escapatoria, hizo una bolita de barro, voló y la dejó caer sobre el regazo de Zeus. Se levantó entonces Zeus para sacudirse aquella suciedad, y tiró por tierra los huevos sin darse cuenta. Por eso desde entonces, las águilas no ponen huevos en la época en que salen a volar los escarabajos.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El águila y la flecha</head>
               <p rend="justify">Estaba sentada un águila en el pico de un peñasco esperando por la llegada de las liebres.</p>
               <p rend="justify">Mas la vio un cazador, y lanzándole una flecha le atravezó su cuerpo.</p>
               <p rend="justify">Viendo el águila entonces que la flecha estaba construída con plumas de su propia especie exclamó:</p>
               <p rend="justify">— ¡Qué tristeza terminar mis días por causa de mis plumas!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El águila y la zorra</head>
               <p rend="justify">Un águila y una zorra que eran muy amigas decidieron vivir juntas con la idea de que eso reforzaría su amistad. Entonces el águila escogió un árbol muy elevado para poner allí sus huevos, mientras que la zorra soltó a sus hijos bajo unas zarzas sobre la tierra al pie del mismo árbol.</p>
               <p rend="justify">Un día que la zorra salió a buscar su comida, el águila, que estaba hambrienta cayó sobre las zarzas, se llevó a los zorruelos, y entonces ella y sus crías se regozijaron con un banquete.</p>
               <p rend="justify">Regresó la zorra y más le dolió el no poder vengarse, que saber de la muerte de sus pequeños; ¿Cómo podría ella, siendo un animal terrestre, sin poder volar, perseguir a uno que vuela?</p>
               <p rend="justify">Tuvo que conformarse con el usual consuelo de los débiles e impotentes: maldecir desde lejos a su enemigo.</p>
               <p rend="justify">Mas no pasó mucho tiempo para que el águila recibiera el pago de su traición contra la amistad. Se encontraban en el campo unos pastores sacrificando una cabra; cayó el águila sobre ella y se llevó una víscera que aún conservaba fuego, colocándola en su nido. Vino un fuerte viento y transmitió el fuego a las pajas, ardiendo también sus pequeños aguiluchos, que por pequeños aún no sabían volar, los cuales se vinieron al suelo. Corrió entonces la zorra, y tranquilamente devoró a todos los aguiluchos ante los ojos de su enemiga.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El águila y los gallos</head>
               <p rend="justify">Dos gallos reñían por la preferencia de las gallinas; y al fin uno puso en fuga al otro.</p>
               <p rend="justify">Resignadamente se retiró el vencido a un matorral, ocultándose allí. En cambio el vencedor orgulloso se subió a una tapia alta dándose a cantar con gran estruendo.</p>
               <p rend="justify">Mas no tardó un águila en caerle y raptarlo. Desde entonces el gallo que había perdido la riña se quedó con todo el gallinero.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El águila, el cuervo y el pastor</head>
               <p rend="justify">Lanzándose desde una cima, un águila arrebató a un corderito. La vio un cuervo y tratando de imitar al águila, se lanzó sobre un carnero, pero con tan mal conocimiento en el arte que sus garras se enredaron en la lana, y batiendo al máximo sus alas no logró soltarse.</p>
               <p rend="justify">Viendo el pastor lo que sucedía, cogió al cuervo, y cortando las puntas de sus alas, se lo llevó a sus niños.</p>
               <p rend="justify">Le preguntaron sus hijos acerca de que clase de ave era aquella, y les dijo:</p>
               <p rend="justify">— Para mí, sólo es un cuervo; pero él, se cree águila.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El alción</head>
               <p rend="justify">Este pájaro gusta de la soledad y vive siempre a orillas y sobre el mar. Se dice que para huir de los hombres que le dan caza, hace su nido en las rocas de la orilla.</p>
               <p rend="justify">Un día un alción que iba a poner, se encaramó a un montículo, y divisando un peñasco erecto dentro del mar, hizo en él su nido.</p>
               <p rend="justify">Al otro día que salió en busca de comida, se levantó el mar por una borrasca, alcanzó al nido y ahogó a los pajarillos.</p>
               <p rend="justify">Al regresar el alción y ver lo sucedido, exclamó:</p>
               <p rend="justify">— ¡Desdichado de mí, huyendo de los peligros conocidos de la tierra, me refugié dentro del mar y me fue peor!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El anciano y la muerte</head>
               <p rend="justify">Un día un anciano, después de cortar leña, la cargó a su espalda.</p>
               <p rend="justify">Largo era el camino que le quedaba. Fatigado por la marcha, soltó la carga y llamó a la Muerte. Esta se presentó y le preguntó por qué la llamaba; contestó el viejo:</p>
               <p rend="justify">—Para que me ayudes a cargar la leña…</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El apicultor</head>
               <p rend="justify">Un ladrón se introdujo en casa de un apicultor durante su ausencia, robando miel y panales. A su regreso, el apicultor, viendo vacías las colmenas, se detuvo a examinarlas. En esto, las abejas, volviendo de libar y encontrándole allí, le picaron con sus aguijones y le maltrataron horriblemente.</p>
               <p rend="justify">— ¡Malditos bichos —les dijo el apicultor—, dejaron marchar sin castigo al que les había robado los panales, y a mí que les cuido con cariño, me hieren de un modo implacable!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El asno juguetón</head>
               <p rend="justify">Un asno se subió al techo de una casa y brincando allá arriba, resquebrajó el techado. Corrió el dueño tras de él y lo bajó de inmediato, castigándolo severamente con un leño. Dijo entonces el asno:</p>
               <p rend="justify">— ¿Por qué me castigan, si yo vi ayer al mono hacer exactamente lo mismo y todos reían felizmente, como si les estuviera dando un gran espectáculo?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El asno que cargaba una imagen</head>
               <p rend="justify">Una vez le correspondió a un asno cargar una imagen de un dios por las calles de una ciudad para ser llevada a un templo. Y por donde él pasaba, la multitud se postraba ante la imagen.</p>
               <p rend="justify">El asno, pensando que se postraban en respeto hacia él, se erguía orgullosamente, dándose aires y negándose a dar un paso más.</p>
               <p rend="justify">El conductor, viendo su decidida parada, lanzó su látigo sobre sus espaldas y le dijo:</p>
               <p rend="justify">—¡Oh, cabeza hueca, todavía no ha llegado la hora en que los hombres adoren a los asnos!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El asno y la perrita faldera</head>
               <p rend="justify">Un granjero fue un día a sus establos a revisar sus bestias de carga: entre ellas se encontraba su asno favorito, el cual siempre estaba bien alimentado y era quien cargaba a su amo. Junto con el granjero venía también su perrita faldera, la cual bailaba a su alrededor, lamía su mano y saltaba alegremente lo mejor que podía.</p>
               <p rend="justify">El granjero revisó su bolso y dio a su perrita un delicioso bocado, y se sentó a dar órdenes a sus empleados. La perrita entonces saltó al regazo de su amo y se quedó ahí, parpadeando sus ojos mientras el amo le acariciaba sus orejas.</p>
               <p rend="justify">El asno celoso de ver aquello, se soltó de su jáquima y comenzó a pararse en dos patas tratando de imitar el baile de la perrita. El amo no podía aguantar la risa, y el asno arrimándose a él, puso sus patas sobre los hombros del granjero intentanto subirse a su regazo.</p>
               <p rend="justify">Los empleados del granjero corrieron inmediatamente con palos y horcas, enseñándole al asno que las toscas actuaciones no son cosa de broma.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El asno y la zorra encuentran al león</head>
               <p rend="justify">El asno y la zorra, habiéndose unido para su mutua protección, salieron un día de caza.</p>
               <p rend="justify">No anduvieron mucho cuando encontraron un león.</p>
               <p rend="justify">La zorra, segura del inmediato peligro, se acercó al león y le prometió ayudar a capturar al asno si le daba su palabra de no dañarla a ella.</p>
               <p rend="justify">Entonces, afirmándole al asno que no sería maltratado, lo llevó a un profundo foso diciéndole que se guareciera allí.</p>
               <p rend="justify">El león, viendo que ya el asno estaba asegurado, inmediatamente agarró a la zorra, y luego atacó al asno a su antojo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El asno, el gallo y el león</head>
               <p rend="justify">Estaban un gallo y un asno en un pastizal cuando llegó un hambriento león. Y ya iba el león a tirarse encima del asno, cuando el gallo, cuyo cantar se dice que aterroriza a los leones, gritó fuertemente, haciendo salir corriendo al león tan rápido como pudo.</p>
               <p rend="justify">El asno al ver el impacto que un simple canto del gallo realizaba, se llenó de coraje para atacar al león, y corrió tras de él con ese propósito.</p>
               <p rend="justify">No había recorrido mayor distancia cuando el león se volvió, lo atrapó y lo seccionó en pedazos.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El astrónomo</head>
               <p rend="justify">Tenía un astrónomo la costumbre de pasear todas las noches estudiando los astros. Un día que vagaba por las afueras de la ciudad, absorto en la contemplación del cielo, cayó inopinadamente en un pozo. Estando lamentándose y dando voces, acertó a pasar un hombre, que oyendo sus lamentos se le acercó para saber su motivo; enterado de lo sucedido, dijo:</p>
               <p rend="justify">—¡Amigo mío! ¿quieres ver lo que hay en el cielo y no ves lo que hay en la tierra?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El atún y el delfín</head>
               <p rend="justify">Viéndose un atún perseguido por un delfín, huía con gran estrépito.</p>
               <p rend="justify">A punto de ser cogido, la fuerza de su salto le arrojó sin darse cuenta, sobre la orilla. Llevado por el mismo impulso, el delfín también terminó en el mismo sitio. Se volvió el atún y vio al delfín exhalando el último suspiro.</p>
               <p rend="justify">— No me importa morir — dijo —, porque veo morir conmigo al causante de mi muerte.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El avaro y el oro</head>
               <p rend="justify">Un avaro vendió todo lo que tenía de más y compró una pieza de oro, la cual enterró en la tierra a la orilla de una vieja pared y todos los días iba a mirar el sitio.</p>
               <p rend="justify">Uno de sus vecinos observó sus frecuentes visitas al lugar y decidió averiguar que pasaba. Pronto descubrió lo del tesoro escondido, y cavando, tomó la pieza de oro, robándosela.</p>
               <p rend="justify">El avaro, a su siguiente visita encontró el hueco vacío y jalándose sus cabellos se lamentaba amargamente.</p>
               <p rend="justify">Entonces otro vecino, enterándose del motivo de su queja, lo consoló diciéndole:</p>
               <p rend="justify">— Da gracias de que el asunto no es tan grave. Ve y trae una piedra y colócala en el hueco. Imagínate entonces que el oro aún está allí. Para ti será lo mismo que aquello sea o no sea oro, ya que de por sí no harías nunca ningún uso de él.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El bandido y la morera</head>
               <p rend="justify">Un bandido que había asesinado a un hombre en un camino, al verse perseguido por los que allí se encontraban, abandonó a su víctima ensangrentada y huyó. Pero viéndole unos viajeros que venían en sentido contrario, le preguntaron por qué llevaba las manos tintas; a lo que respondió que acababa de descender de una morera.</p>
               <p rend="justify">Entretanto llegaron sus perseguidores, se apoderaron de él y le colgaron en la morera. Y el árbol dijo:</p>
               <p rend="justify">—No me molesta servir para tu suplicio, puesto que eres tú quien ha cometido el crimen, limpiando en mí la sangre.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El batanero y el carbonero</head>
               <p rend="justify">Un carbonero que hacía su trabajo en cierta casa visitó a un batanero que trabajaba no muy lejos de él, invitándole a trabajar en un mismo local, pues de este modo, además de mayor amistad vivirían con menos gastos al usar solamente una casa. Pero le respondió el batanero:</p>
               <p rend="justify">—Eso para mí es imposible, pues todo lo que yo blanqueara, tu lo ennegrecerías de hollín al instante.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El buen león rey</head>
               <p rend="justify">Había un león que no era enojoso, ni cruel, ni violento, sino tratable y justo como una buena criatura, que llegó a ser el rey.</p>
               <p rend="justify">Bajo su reinado se celebró una reunión general de los animales para disculparse y recibir mutua satisfacción: el lobo dio la paz al cordero, la pantera al camello, el tigre al ciervo, la zorra a la liebre, etc.</p>
               <p rend="justify">La tímida liebre dijo entonces:</p>
               <p rend="justify">— He anhelado ardorosamente ver llegar este día, a fin de que los débiles seamos respetados con justicia por los más fuertes.</p>
               <p rend="justify">E inmediatamente corrió lo mejor que pudo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El buey y el mosquito</head>
               <p rend="justify">En el cuerno de un buey se posó un mosquito.</p>
               <p rend="justify">Luego de permanecer allí largo rato, al irse a su vuelo preguntó al buey si se alegraba que por fin se marchase.</p>
               <p rend="justify">El buey le respondió:</p>
               <p rend="justify">— Ni supe que habías venido. Tampoco notaré cuando te vayas.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El buey y la becerra</head>
               <p rend="justify">Viendo a un buey trabajando, una becerra que sólo descansaba y comía, se condolió de su suerte, alegrándose de la de ella.</p>
               <p rend="justify">Pero llegó el día de una solemnidad religiosa, y mientras al buey se le hacía a un lado, cogieron a la becerra para sacrificarla.</p>
               <p rend="justify">Viendo lo sucedido, el buey sonriendo dijo:</p>
               <p rend="justify">— Mira becerra, ya sabes por qué tú no tenías que trabajar: ¡es que estabas reservada para el sacrificio!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El caballo viejo</head>
               <p rend="justify">Un caballo viejo fue vendido para darle vueltas a la piedra de un molino.</p>
               <p rend="justify">Al verse atado a la piedra, exclamó sollozando:</p>
               <p rend="justify">— ¡Después de las vueltas de las carreras, he aquí a que vueltas me he reducido!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El caballo y el asno</head>
               <p rend="justify">Un hombre tenía un caballo y un asno. Un día que ambos iban camino a la ciudad, el asno, sintiéndose cansado, le dijo al caballo:</p>
               <p rend="justify">— Toma una parte de mi carga si te interesa mi vida.</p>
               <p rend="justify">El caballo haciéndose el sordo no dijo nada y el asno cayó víctima de la fatiga, y murió allí mismo.</p>
               <p rend="justify">Entonces el dueño echó toda la carga encima del caballo, incluso la piel del asno. Y el caballo, suspirando dijo:</p>
               <p rend="justify">— ¡Qué mala suerte tengo! ¡Por no haber querido cargar con un ligero fardo ahora tengo que cargar con todo, y hasta con la piel del asno encima!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El caballo y el palafrenero</head>
               <p rend="justify">Había un palafrenero que robaba y llevaba a vender la cebada de su caballo; pero en cambio, se pasaba el día entero limpiándole y peinándole para lucirlo de lo mejor.</p>
               <p rend="justify">Un día el caballo le dijo:</p>
               <p rend="justify">— Si realmente quieres que me vea hermoso, no robes la cebada que es para mi alimento.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El caballo y el soldado</head>
               <p rend="justify">Un soldado, durante una guerra, alimentó con cebada a su caballo, su compañero de esfuerzos y peligros.</p>
               <p rend="justify">Pero, acabada la guerra, el caballo fue empleado en trabajos serviles y para transportar pesados bultos, siendo alimentado únicamente con paja.</p>
               <p rend="justify">Al anunciarse una nueva guerra, y al son de la trompeta, el dueño del caballo lo aparejó, se armó y montó encima. Pero el caballo exhausto se caía a cada momento. Por fin dijo a su amo:</p>
               <p rend="justify">— Vete mejor entre los infantes, puesto que de caballo que era me has convertido en asno. ¿Cómo quieres hacer ahora de un asno un caballo?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El caballo, el buey, el perro y el hombre</head>
               <p rend="justify">Cuando Zeus creó al hombre, sólo le concedió unos pocos años de vida.</p>
               <p rend="justify">Pero el hombre, poniendo a funcionar su inteligencia, al llegar el invierno edificó una casa y habitó en ella.</p>
               <p rend="justify">Cierto día en que el frío era muy crudo, y la lluvia empezó a caer, no pudiendo el caballo aguantarse más, llegó corriendo a donde el hombre y le pidió que le diera abrigo.</p>
               <p rend="justify">Le dijo el hombre que sólo lo haría con una condición: que le cediera una parte de los años que le correspondían. El caballo aceptó.</p>
               <p rend="justify">Poco después se presentó el buey que tampoco podía sufrir el mal tiempo.</p>
               <p rend="justify">Contestóle el hombre lo mismo: que lo admitiría si le daba cierto número de sus años. El buey cedió una parte y quedó admitido.</p>
               <p rend="justify">Por fin, llegó el perro, también muriéndose de frío, y cediendo una parte de su tiempo de vida, obtuvo su refugio.</p>
               <p rend="justify">Y he aquí el resultado: cuando los hombres cumplen el tiempo que Zeus les dio, son puros y buenos; cuando llegan a los años pedidos al caballo, son intrépidos y orgullosos; cuando están en los del buey, se dedican a mandar; y cuando llegan a usar el tiempo del perro, al final de su existencia, vuélvense irascibles y malhumorados.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El camello bailarín</head>
               <p rend="justify">Obligado por su dueño a bailar, un camello comentó:</p>
               <p rend="justify">— ¡Qué cosa! No sólo carezco de gracia andando, sino que bailando soy peor aún.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El camello que estercoló en el río</head>
               <p rend="justify">Atravesaba un camello un río de aguas rápidas. Sintió la necesidad de estercolar, y viendo enseguida que pasaba delante de él su excremento, arrastrado por el río, exclamó:</p>
               <p rend="justify">— ¿Cómo sucede esto? ¡ Lo que estaba atrás mío, ahora lo veo pasar adelante!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El camello visto por primera vez</head>
               <p rend="justify">Cuando los humanos vieron por primera vez al camello, se asustaron, y atemorizados por su gran tamaño emprendieron la huída.</p>
               <p rend="justify">Pero pasado el tiempo y viendo que era inofensivo, se envalentonaron y se acercaron a él.</p>
               <p rend="justify">Luego viendo poco a poco que el animal no conocía la cólera, llegaron a domesticarle hasta el punto de colocarle una brida, dándoselo a los niños para conducirlo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El camello y Zeus</head>
               <p rend="justify">Sentía el camello envidia por los cuernos del toro, y quiso obtener los suyos propios. Para esto fue a ver a Zeus, pidiéndole le regalara a él unos semejantes.</p>
               <p rend="justify">Pero Zeus, indignado de que no se contentara de su gran tamaño y fuerza, no sólo le negó el darle los cuernos, sino que además le cortó una parte de las orejas.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El camello, el elefante y el mono</head>
               <p rend="justify">Votaban los animales para elegir un rey. El camello y el elefante se pusieron en fila disputándose los sufragios, ya que esperaban ser preferidos sobre los demás, gracias a su tamaño y su fuerza.</p>
               <p rend="justify">Pero llegó el mono y los declaró a los dos incapacitados para reinar.</p>
               <p rend="justify">— El camello no sirve —dijo—, porque no se encoleriza contra los malhechores, y el elefante tampoco nos sirve porque tendremos que estar temerosos de que nos ataque un marrano, animal a quien teme el elefante.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El canoso y sus dos pretendientes</head>
               <p rend="justify">Un hombre ya canoso tenía dos pretendientes, una joven y otra más vieja.</p>
               <p rend="justify">Apenada la de mayor edad de tratar con un hombre más joven que ella, cada vez que él la visitaba le quitaba los cabellos negros.</p>
               <p rend="justify">A su vez la más joven, no queriendo tener por amante a un hombre viejo, le arrancaba los cabellos canos.</p>
               <p rend="justify">Con esto sucedió que el hombre, pelado alternativamente por una y por la otra, se quedó completamente calvo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El carnicero y los dos jóvenes</head>
               <p rend="justify">Hallábanse dos jóvenes comprando carne en el mismo establecimiento.</p>
               <p rend="justify">Viendo ocupado al carnicero en otro sitio, uno de los muchachos robó unos restos y los arrojó en el bolsillo del otro. Al volverse el carnicero y notar la falta de los trozos, acusó a los dos muchachos.</p>
               <p rend="justify">Pero el que los había cogido juró que no los tenía, y el que los tenía juró que no los había cogido. Comprendiendo su argucia, díjoles el carnicero:</p>
               <p rend="justify">— Podéis escapar de mí por un falso juramento, pero no escaparéis ante los dioses.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El castor</head>
               <p rend="justify">El castor es un animal que vive en los pantanos. Ciertas de sus partes sirven, según dicen, para curar algunas enfermedades. Por eso cuando se ve descubierto y perseguido para cortarle las partes, sabiendo por qué le persiguen, huye hasta alguna distancia, sirviéndose de la rapidez de sus pies para conservarse intacto; pero cuando se ve perdido, él mismo corta sus partes, las arroja y salva de este modo su vida.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El cazador de pájaros y el áspid</head>
               <p rend="justify">Un cazador de pájaros cogió la liga y las ramitas untadas y partió para la caza. En el camino vio a un tordo encaramado en un árbol elevado y se propuso cazarlo, para lo cual ajustó las varitas como suelen hacerlo y, mirando fijamente, concentró en el aire toda su atención. Mientras alzaba la cabeza, no advirtió que pisaba un áspid dormido, el cual, revolviéndose, le mordió. Y el cazador, sintiéndose morir, exclamó para sí:</p>
               <p rend="justify">— Desdichado! Quise atrapar una presa, y no advertí que yo mismo me convertía en presa de la muerte.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El cazador miedoso y el leñador</head>
               <p rend="justify">Buscando un cazador la pista de un león, preguntó a un leñador si había visto los pasos de la fiera y dónde tenía su cubil.</p>
               <p rend="justify">— Te señalaré el león mísmo. —dijo el leñador.</p>
               <p rend="justify">— No, no busco el león, sino sólo la pista— repuso el cazador pálido de miedo y castañeteando los dientes.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El cazador y el pescador</head>
               <p rend="justify">Regresaba un cazador con sus perros y su producto, cuando topó con un pescador que también regresaba de su pesca, ambos con sus cestas llenas.</p>
               <p rend="justify">Deseó el cazador tener los peces, y el dueño de los peces, las carnes. Pronto convinieron en intercambiarse las cestas. Los dos quedaron tan complacidos de su trato que durante mucho tiempo lo siguieron haciendo día a día.</p>
               <p rend="justify">Finalmente un vecino les aconsejó:</p>
               <p rend="justify">—Si siguen así, llegará el momento en por tan frecuente intercambio, arruinarán el placer de ello, y cada uno deseará quedarse solamente con lo que obtuvo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El cerdo y los carneros</head>
               <p rend="justify">Se metió un cerdo dentro de un rebaño de carneros, y pacía con ellos. Pero un día lo capturó el pastor y el cerdo se puso a gruñir y forcejar.</p>
               <p rend="justify">Los carneros lo regañaban por gritón diciéndole:</p>
               <p rend="justify">— A nosotros también nos echa mano constantemente y nunca nos quejamos.</p>
               <p rend="justify">— Ah sí — replicó el cerdo —, pero no es con el mismo fin. A ustedes les echan mano por la lana, pero a mí es por mi carne.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El ciego</head>
               <p rend="justify">Érase una vez un ciego muy hábil para reconocer al tacto cualquier animal al alcance de su mano, diciendo de qué especie era. Le presentaron un día un lobezno, lo palpó y quedó indeciso.</p>
               <p rend="justify">—No acierto — dijo, si es hijo de una loba, de una zorra o de otro animal de su misma cualidad; pero lo que sí sé es que no ha nacido para vivir en un rebaño de corderos.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El ciervo en el pesebre de los bueyes</head>
               <p rend="justify">Un ciervo perseguido por la jauría y ciego por el terror del peligro en que se encontraba llegó a una granja y se escondió entre unas pajas en un cobertizo para bueyes. Un buey amablemente le dijo:</p>
               <p rend="justify">—¡Oh, pobre criatura! ¿Por qué de esa forma, has decidido arruinarte, y venir a confiarte a la casa de tu enemigo?</p>
               <p rend="justify">Y replicó el ciervo:</p>
               <p rend="justify">—Permíteme amigo, quedarme donde estoy, y yo esperaré la mejor oportunidad para escapar.</p>
               <p rend="justify">Al final de la tarde llegó el arriero a alimentar el ganado, pero no vio al ciervo. Y aún el administrador de la finca pasó con varios de sus empleados sin notar su presencia. El ciervo congratulándose a sí mismo por su seguridad comenzó a agradecer a los bueyes su gentileza por la ayuda en los momentos de necesidad. Uno de los bueyes de nuevo le advirtió:</p>
               <p rend="justify">—Realmente deseamos tu bienestar, pero el peligro no ha terminado. Todavía falta otro hombre de revisar el establo, que pareciera que tiene cien ojos, y hasta tanto, no puedes estar seguro.</p>
               <p rend="justify">Al momento ingresó el dueño, y quejándose de que no habían alimentado bien a los bueyes fue al pajar y exclamó:</p>
               <p rend="justify">—¿Por qué falta paja aquí? Ni siquiera hay para que se echen.</p>
               <p rend="justify">—¡Y esos vagos ni siquiera limpiaron las telarañas!</p>
               <p rend="justify">Y mientras seguía examinando todo, vio sobresalir de entre la paja las puntas de una cornamenta. Entonces llamando a sus empleados, ordenó la captura del ciervo y su posterior sacrificio.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El ciervo enfermo y sus visitantes</head>
               <p rend="justify">Yacía un ciervo enfermo en una esquina de su terreno de pastos.</p>
               <p rend="justify">Llegaron entonces sus amigos en gran número a preguntar por su salud, y mientras hablaban, cada visitante mordisqueaba parte del pasto del ciervo.</p>
               <p rend="justify">Al final, el pobre ciervo murió, no por su enfermedad sino porque no ya no tenía de donde comer.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El ciervo y el cervatillo</head>
               <p rend="justify">Díjole un día un cervatillo al ciervo:</p>
               <p rend="justify">— Padre: eres mayor y más veloz que los perros y tienes además unos cuernos magníficos para defenderte; ¿por qué huyes delante de ellos?</p>
               <p rend="justify">El ciervo respondió riendo:</p>
               <p rend="justify">— Justo es lo que me dices, hijo mío; mas no sé lo que me sucede, pero cuando oigo el ladrido de un perro, inmediatamente me doy a la fuga.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El ciervo, el manantial y el león</head>
               <p rend="justify">Agobiado por la sed, llegó un ciervo a un manantial. Después de beber, vio su reflejo en el agua. Al comtemplar su hermosa cornamenta, sintióse orgulloso, pero quedó descontento por sus piernas débiles y finas.</p>
               <p rend="justify">Sumido aún en estos pensamientos, apareció un león que comenzó a perseguirle. Echó a correr y le ganó una gran distancia, pues la fuerza de los ciervos está en sus piernas y la del león en su corazón.</p>
               <p rend="justify">Mientras el campo fue llano, el ciervo guardó la distancia que le salvaba; pero al entrar en el bosque sus cuernos se engancharon a las ramas y, no pudiendo escapar, fue atrapado por el león. A punto de morir, exclamó para sí mismo:</p>
               <p rend="justify">— ¡Desdichado! Mis pies, que pensaba me traicionaban, eran los que me salvaban, y mis cuernos, en los que ponía toda mi confianza, son los que me pierden.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El cisne tomado por ganso</head>
               <p rend="justify">Un hombre muy rico alimentaba a un ganso y a un cisne juntos, aunque con diferente fin a cada uno: uno era para el canto y el otro para la mesa.</p>
               <p rend="justify">Cuando llegó la hora para la cual era alimentado el ganso, era de noche, y la oscuridad no permitía distinguir entre las dos aves.</p>
               <p rend="justify">Capturado el cisne en lugar del ganso, entonó su bello canto preludio de muerte. Al oír su voz, el amo lo reconoció y su canto lo salvó de la muerte.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El cisne y su dueño</head>
               <p rend="justify">Se dice que los cisnes cantan justo antes de morir. Un hombre vio en venta a un cisne, y habiendo oído que era un animal muy melodioso, lo compró.</p>
               <p rend="justify">Un día que el hombre daba una cena, trajo al cisne y le rogó que cantara durante el festín. Mas el cisne mantuvo el silencio.</p>
               <p rend="justify">Pero un día, pensando el cisne que ya iba a morir, forzosamente lloró de antemano su melodía. Al oírle, el dueño dijo:</p>
               <p rend="justify">— Si sólo cantas cuando vas a morir, fui un tonto rogándote que cantaras en lugar de inmolarte.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El cuervo enfermo</head>
               <p rend="justify">Un cuervo que se encontraba muy enfermo dijo a su madre:</p>
               <p rend="justify">— Madre, ruega a los dioses por mí y ya no llores más.</p>
               <p rend="justify">La madre contestó:</p>
               <p rend="justify">— ¿Y cuál de todos, hijo mío, tendrá piedad de tí? ¿Quedará alguno a quien aún no le hayas robado la carne?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El cuervo y Hermes</head>
               <p rend="justify">Un cuervo que había caído en un cepo prometió a Apolo que le quemaría incienso si lo salvaba; pero una vez liberado de la trampa olvidó su promesa.</p>
               <p rend="justify">Capturado de nuevo en otro cepo, dejó a Apolo para dirigirse a Hermes, prometiéndole también un sacrificio. Mas el dios le dijo:</p>
               <p rend="justify">— ¿Cómo voy a creerte ahora, miserable, si ya engañaste y renegaste de tu primer señor?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El cuervo y la culebra</head>
               <p rend="justify">Andaba un cuervo escaso de comida y vio en el prado a una culebra dormida al sol; cayó veloz sobre ella y la raptó. Mas la culebra, despertando de su sueño, se volvió y lo mordió. El cuervo viéndose morir dijo:</p>
               <p rend="justify">— ¡Desdichado de mí, que encontré un tesoro pero a costa de mi vida!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El embustero</head>
               <p rend="justify">Un hombre enfermo y de escasos recursos prometió a los dioses sacrificarles cien bueyes si le salvaban de la muerte. Queriendo probar al enfermo, los dioses le ayudaron a recobrar rápidamente la salud, y el hombre se levantó del lecho. Mas como no poseía los cien bueyes comprometidos, los modeló con sebo y los llevó a sacrificar a un altar, diciendo:</p>
               <p rend="justify">—¡Aquí tienen, oh dioses, mi ofrenda!</p>
               <p rend="justify">Los dioses decidieron también burlarse entonces a su vez del embustero, y le enviaron un sueño que le instaba a dirigirse a la orilla del mar, donde inmediatamente encontraría mil monedas de plata.</p>
               <p rend="justify">No pudiendo contener su alegría, el hombre corrió a la playa, pero allí cayó en manos de unos piratas que luego lo vendieron. Y fue así como encontró las mil monedas de plata.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El enfermo y su doctor</head>
               <p rend="justify">Habiéndole preguntado un médico a un enfermo por su estado, contestó el enfermo que había sudado más que de costumbre.</p>
               <p rend="justify">—Eso va bien dijo el médico.</p>
               <p rend="justify">Interrogado una segunda vez sobre su salud, contestó el enfermo que temblaba y sentía fuertes escalofrios.</p>
               <p rend="justify">—Eso va bien —dijo el médico.</p>
               <p rend="justify">Vino a verle el médico por tercera vez y le preguntó por su enfermedad. Contestó el enfermo que había tenido diarrea.</p>
               <p rend="justify">—Eso va bien —dijo el médico, y se marchó.</p>
               <p rend="justify">Vino un pariente a ver al enfermo y le preguntó que cómo iba.</p>
               <p rend="justify">—Me muero —contesto— a fuerza de ir bien.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El estómago y los pies</head>
               <p rend="justify">El estómago y los pies discutían sobre su fuerza.</p>
               <p rend="justify">Los pies repetían a cada momento que su fuerza era de tal modo superior, que incluso llevaban al estómago.</p>
               <p rend="justify">A lo que éste respondió:</p>
               <p rend="justify">—Amigos míos, si yo no les diera el alimento, no me podrían llevar.—</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El eunuco y el sacerdote</head>
               <p rend="justify">Un eunuco fue en busca de un sacerdote y le pidió que hiciera un sacrificio en su favor a fin de que pudiera ser padre.</p>
               <p rend="justify">Y el sacrificador le dijo:</p>
               <p rend="justify">— Observando el sacrificio, pido que tú seas padre; pero viendo tu persona, ni siquiera me pareces un hombre.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El fanfarrón</head>
               <p rend="justify">Un atleta, que era muy conocido de sus conciudadanos por su debilidad, partió un día para tierras lejanas.</p>
               <p rend="justify">Volvió después de algún tiempo, anunciando que había llevado a cabo grandes proezas en distintos países; contaba con especial esmero haber hecho en Rodas un salto que nunca antes ninguno de los atletas coronados en los juegos olímpicos había sido capaz de realizar, agregando además que presentaría los testigos de su hazaña si algunos de los que allí se hallaban presentes venían alguna vez a su tierra.</p>
               <p rend="justify">Uno de los oyentes tomó la palabra y dijo:</p>
               <p rend="justify">—Oye, amigo: si eso es cierto, no necesitamos testigos; esto es Rodas, da el salto y muéstralo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El gallo y la comadreja</head>
               <p rend="justify">Una comadreja atrapó a un gallo y quizo tener una razón plausible para comérselo.</p>
               <p rend="justify">La primera acusación fue la de importunar a los hombres y de impedirles dormir con sus molestos cantos por la noche.</p>
               <p rend="justify">Se defendió el gallo diciendo que lo hacía para servirles, pues despertándolos, les recordaba que debían comenzar sus trabajos diarios.</p>
               <p rend="justify">Entonces la comadreja buscó una segunda acusación: que maltrataba a la Naturaleza por buscar como novias incluso a su madre y a sus hermanas.</p>
               <p rend="justify">Repuso el gallo que con ello también favorecía a sus dueños, porque así las gallinas ponían más huevos.</p>
               <p rend="justify">— ¡Vaya —exclamó la comadreja—, veo que bien sabes tener respuesta para todo, pero no por eso voy a quedarme en ayunas! —y se lo sirvió de cena.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El gato y las ratas</head>
               <p rend="justify">Había una casa invadida de ratas. Lo supo un gato y se fue a ella, y poco a poco iba devorando las ratas.</p>
               <p rend="justify">Pero ellas, viendo que rápidamente eran cazadas, decidieron guardarse en sus agujeros.</p>
               <p rend="justify">No pudiendo el gato alcanzarlas, ideó una trampa para que salieran.</p>
               <p rend="justify">Trepó a lo alto de una viga, y colgado de ella se hizo el muerto. Pero una de las ratas se asomó, lo vio y le dijo:</p>
               <p rend="justify">— ¡Oye amiguito, aunque fueras un saco de harina, no me acercaría a tí!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El guerrero y los cuervos</head>
               <p rend="justify">Partió un hombre para la guerra, pero en el camino, oyendo graznar a los cuervos, tiró sus armas al suelo y se detuvo.</p>
               <p rend="justify">Las tomó al rato nuevamente y prosiguió su marcha; más otra vez graznaron los cuervos. De nuevo se detuvo y entonces les dijo:</p>
               <p rend="justify">—¡Pueden gritar cuanto les venga en gana, pero no tendrán un banquete con mi carne!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El hombre al que mordió un perro</head>
               <p rend="justify">Un perro mordió a un hombre, y éste corría por todos lados buscando quien le curara.</p>
               <p rend="justify">Un vecino le dijo que mojara un pedazo de pan con la sangre de su herida y se lo arrojase al perro que lo mordió. Pero el hombre herido respondió:</p>
               <p rend="justify">— ¡Si así premiara al perro, todos los perros del pueblo vendrían a morderme!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El hombre y el león de oro</head>
               <p rend="justify">Un avaro que también era de ánimo apocado encontró un león de oro, y púsose a decir:</p>
               <p rend="justify">—¿Qué hacer en este trance? El espanto paraliza mi razón; el ansia de riqueza por un lado y el miedo por otro me desgarran. Qué azar o qué dios ha hecho un león de oro? Lo que me sucede llena mi alma de turbación; quiero el oro, y temo la obra hecha con oro; el deseo me empuja a cogerlo, y mi natural a dejarlo. ¡Oh fortuna que ofrece y que no permite tomar! ¡Oh tesoro que no da placer! ¡Oh favor de un dios que es un suplicio! ¿Qué haré para que venga a mis manos? Volveré con mis esclavos para coger el león con esta tropa de amigos, mientras yo miro desde lejos.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El hombre y el león viajeros</head>
               <p rend="justify">En cierta ocasión viajaban juntos un hombre y un león. Iban disputando que quién era más, cuando al pie del camino encontraron una estela de piedra que representaba a un hombre estrangulando a un león.</p>
               <p rend="justify">— Ahí ves cómo somos más fuertes que vosotros dijo el hombre enseñándosela al león.</p>
               <p rend="justify">— Si los leones supieran esculpir — respondió el león con una sonrisa—, verías a muchos más hombres entre las garras del león.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El hombre y el sátiro</head>
               <p rend="justify">Dícese que en otro tiempo un hombre concertó un pacto de amistad con un sátiro. Llegó el invierno y con él el frío; el hombre arrimaba las manos a la boca y soplaba en ellas. Preguntóle el sátiro por qué lo hacía. Repuso que se calentaba la mano a causa del frío.</p>
               <p rend="justify">Sirviéronse luego de comer y los alimentos estaban muy calientes, y el hombre, cogiéndolos a trocitos, los acercaba a la boca y soplaba en ellos. Preguntóle otra vez el sátiro por qué lo hacia. Contestó que enfriaba la comida porque estaba muy caliente.</p>
               <p rend="justify">—¡Pues escucha—exclamó el sátiro, renuncio a tu amistad porque lo mismo soplas con la boca lo que está frío que lo que está caliente!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El hombre y la estatua</head>
               <p rend="justify">Un pobre tenía una estatuita de un dios, al que suplicaba que le diera la fortuna; pero como su miseria no hacía más que aumentar, se enojó y, cogiendo al dios por un pie, le golpeó contra la pared.</p>
               <p rend="justify">Rompióse la cabeza del dios, desparramando monedas de oro. El hombre las recogió y exclamó:</p>
               <p rend="justify">— Por lo que veo, tienes las ideas al revés, además de ser un ingrato, porque cuando te adoraba, no me has ayudado, y ahora que acabo de tirarte, me contestas colmándome de riqueza.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El hombre y la hormiga</head>
               <p rend="justify">Se fue a pique un día un navío con todo y sus pasajeros, y un hombre, testigo del naufragio, decía que no eran correctas las decisiones de los dioses, puesto que, por castigar a un solo impío, habían condenado también a muchos otros inocentes.</p>
               <p rend="justify">Mientras seguía su discurso, sentado en un sitio plagado de hormigas, una de ellas lo mordió, y entonces, para vengarse, las aplastó a todas.</p>
               <p rend="justify">Se le apareció al momento Hermes, y golpeándole con su caduceo, le dijo:</p>
               <p rend="justify">—Aceptarás ahora que nosotros juzgamos a los hombres del mismo modo que tu juzgas a las hormigas.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El homicida</head>
               <p rend="justify">Un hombre que había cometido un homicidio era perseguido por los familiares de la víctima.</p>
               <p rend="justify">Pero llegando a orillas de un río, tropezó con un lobo y, huyéndole, se subió a un árbol de la orilla; y cuando estaba allí subido miró una serpiente que trepaba hacia él, por lo que optó por echarse río, donde terminó en la boca de un cocodrilo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El jardinero y el perro</head>
               <p rend="justify">El perro de un jardinero había caído en un pozo.</p>
               <p rend="justify">El jardinero, por salvarle, descendió también. Creyendo el perro que bajaba para hundirlo más todavía, se volvió y le mordió.</p>
               <p rend="justify">El jardinero, sufriendo con la herida, volvió a salir del pozo, diciendo:</p>
               <p rend="justify">—Me está muy bien empleado; ¿quién me llamaba para salvar a un animal que quería suicidarse?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El jardinero y las hortalizas</head>
               <p rend="justify">Un hombre se detuvo cerca de un jardinero que trabajaba con sus legumbres, preguntándole por qué las legumbres silvestres crecían lozanas y vigorosas, y las cultivadas flojas y desnutridas.</p>
               <p rend="justify">— Porque la tierra—repuso el jardinero—, para unos es dedicada madre y para otros descuidada madrastra.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El joven pastor anunciando al lobo</head>
               <p rend="justify">Un joven pastor, que cuidaba un rebaño de ovejas cerca de una villa, alarmó a los habitantes tres o cuatro veces gritando:</p>
               <p rend="justify">— ¡El lobo, el lobo!</p>
               <p rend="justify">Pero cuando los vecinos llegaban a ayudarle, se reía viendo sus preocupaciones. Mas el lobo, un día de tantos, sí llegó de verdad. El joven pastor, ahora alarmado él mismo, gritaba lleno de terror:</p>
               <p rend="justify">— ¡Por favor, vengan y ayúdenme! ¡El lobo está matando a las ovejas!</p>
               <p rend="justify">Pero ya nadie puso atención a sus gritos, y mucho menos pensar en acudir a auxiliarlo. Y el lobo, viendo que no había razón para temer mal alguno, hirió y destrozó a su antojo todo el rebaño.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El joven y el escorpión</head>
               <p rend="justify">Un joven andaba cazando saltamontes. Ya había capturado un buen número cuando trató de tomar a un escorpión equivocadamente.</p>
               <p rend="justify">Y el escorpión, mostrándole su ponzoña le dijo:</p>
               <p rend="justify">— Si me hubieras tocado, me hubieras perdido, pero tú también a todos tus saltamontes.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El labrador y el águila</head>
               <p rend="justify">Encontró un labrador un águila presa en su cepo, y, seducido por su belleza, la soltó y le dio la libertad. El águila, que no fue ingrata con su bienhechor, viéndole sentado al pie de un muro que amenazaba derrumbarse, voló hasta él y le arrebató con sus garras la cinta con que se ceñía su cabeza.</p>
               <p rend="justify">Alzóse el hombre para perseguirla. El águila dejó caer la cinta; la tomó el labriego, y al volver sobre sus pasos halló desplomado el muro en el lugar donde antes estaba sentado, quedando muy sorprendido y agradecido de haber sido pagado así por el águila.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El labrador y el árbol</head>
               <p rend="justify">En el campo de un labriego había un árbol estéril que únicamente servía de refugio a los gorriones y a las cigarras ruidosas.</p>
               <p rend="justify">El labrador, viendo su esterilidad, se dispuso a abatirlo y descargó contra él su hacha.</p>
               <p rend="justify">Suplicáronle los gorriones y las cigarras que no abatiera su asilo, para que en él pudieran cantar y agradarle a él mismo. Más sin hacerles caso, le asestó un segundo golpe, luego un tercero. Rajado el árbol, vio un panal de abejas y probó y gustó su miel, con lo que arrojó el hacha, honrando y cuidando desde entonces el árbol con gran esmero, como si fuera sagrado.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El labrador y la cigüena</head>
               <p rend="justify">Un labrador colocó trampas en su terreno recién sembrado y capturó un número de grullas que venían a comerse las semillas. Pero entre ellas se encontraba una cigüeña, la cual se había fracturado una pata en la trampa y que insistentemente le rogaba al labrador le conservara la vida:</p>
               <p rend="justify">— Te ruego me liberes, amo – decía, — sólo por esta vez. Mi quebradura exaltará tu piedad, y además, yo no soy grulla, soy una cigüeña, un ave de excelente carácter, y soy muy buena hija. Mira también mis plumas, que no son como las de esas grullas.</p>
               <p rend="justify">El labrador riéndose dijo:</p>
               <p rend="justify">— Será todo como lo dices, pero yo sólo sé esto: Te capturé junto con estas ladronas, las grullas, y por lo tanto te corresponde morir junto con ellas.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El labrador y la fortuna</head>
               <p rend="justify">Removiendo un labrador con su pala el suelo, encontró un paquete de oro. Todos los días, pues, ofrendaba a la Tierra un presente, creyendo que era a ésta a quien le debía tan gran favor.</p>
               <p rend="justify">Pero se le apareció la Fortuna y le dijo:</p>
               <p rend="justify">— Oye, amigo: ¿por qué agradeces a la Tierra los dones que yo te he dado para enriquecerte? Si los tiempos cambian y el oro pasa a otras manos, entonces echarás la culpa a la Fortuna.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El labrador y la serpiente</head>
               <p rend="justify">Una serpiente se acercó arrastrándose adonde estaba el hijo de un labrador, y lo mató.</p>
               <p rend="justify">Sintió el labrador un dolor terrible y, cogiendo un hacha, se puso al acecho junto al nido de la serpiente, dispuesto a matarla tan pronto como saliera.</p>
               <p rend="justify">Asomó la serpiente la cabeza y el labrador abatió su hacha, pero falló el golpe, partiendo en dos a la vecina piedra.</p>
               <p rend="justify">Temiendo después la venganza de la serpiente, dispúsose a reconciliarse con ella; mas ésta repuso:</p>
               <p rend="justify">—Ni yo puedo alimentar hacia ti buenos sentimientos viendo el hachazo de la piedra, ni tú hacia mí contemplando la tumba de tu hijo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El labrador y la víbora</head>
               <p rend="justify">Llegado el invierno, un labrador encontró una víbora helada de frío.</p>
               <p rend="justify">Apiadado de ella, la recogió y la guardó en su pecho. Reanimada por el calor, la víbora, recobró sus sentidos y mató a su bienhechor, el cual, sintiéndose morir, exclamó:</p>
               <p rend="justify">—¡Bien me lo merezco por haberme compadecido de un ser malvado!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El labrador y las grullas</head>
               <p rend="justify">Algunas grullas escarbaban sobre terrenos recién sembrados con trigo.</p>
               <p rend="justify">Durante algún tiempo el labrador blandía una honda vacía, ahuyentándolas por el pánico que les producía.</p>
               <p rend="justify">Pero cuando las aves se dieron cuenta del truco, ya no se alejaban de su comida. El labrador, viendo esto, cargó su honda con piedras y mató muchas de las grullas.</p>
               <p rend="justify">Las sobrevivientes inmediatamente abandonaron el lugar, lamentándose unas a otras:</p>
               <p rend="justify">—Mejor nos vamos a Liliput, pues este hombre ya no contento con asustarnos, ha empezado a mostrarnos lo que realmente puede hacer.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El labrador y los perros</head>
               <p rend="justify">Aprisionó el mal tiempo a un labrador en su cuadra.</p>
               <p rend="justify">No pudiendo salir para buscar comida, empezó por devorar a sus carneros; luego, como el mal tiempo seguía, comió tambien las cabras; y, en fin, como no paraba el temporal, acabó con sus propios bueyes.</p>
               <p rend="justify">Viendo entonces los perros lo que pasaba dijéronse entre ellos:</p>
               <p rend="justify">—Larguémonos de aquí, pues, si el amo ha sacrificado los bueyes que trabajan con él, ¿cómo nos perdonaría a nosotros?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El labrador y sus hijos</head>
               <p rend="justify">A punto de acabar su vida, quiso un labrador dejar experimentados a sus hijos en la agricultura.</p>
               <p rend="justify">Así, les llamó y les dijo:</p>
               <p rend="justify">—Hijos míos: voy a dejar este mundo; buscad lo que he escondido en la viña, y lo hallaréis todo.</p>
               <p rend="justify">Creyendo sus descendientes que había enterrado un tesoro, después de la muerte de su padre, con gran afán removieron profundamente el suelo de la viña.</p>
               <p rend="justify">Tesoro no hallaron ninguno, pero la viña, tan bien removida quedó, que multiplicó su fruto.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El ladrón y su madre</head>
               <p rend="justify">Un joven adolescente robó un libro a uno de sus compañeros de escuela y se lo mostró a su madre. Ella no solamente se abstuvo de castigarlo, sino más bien lo estimuló. A la siguiente oportunidad se robó una capa y se la llevó a su madre quien de nuevo lo alabó.</p>
               <p rend="justify">El joven creció y ya adulto fue robando cada vez cosas de más valor hasta que un día fue capturado en el acto, y con las manos atadas fue conducido al cadalso para su ejecución pública.</p>
               <p rend="justify">Su madre lo siguió entre la multitud y se golpeaba violentamente su pecho de tristeza. Al verla el ladrón dijo:</p>
               <p rend="justify">—Deseo decirle algo a mi madre en su oído.</p>
               <p rend="justify">Ella acercó su oído a él, y éste rápidamente mordió su oreja cortándosela. Su madre le reclamó que era un hijo desnaturalizado, a lo que él replicó:</p>
               <p rend="justify">—¡Ah! Si me hubieras reprendido en mi primer robo del libro aquel, nunca hubiera llegado a esto y ser condenado a una ingrata muerte.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El león apresado por el labrador</head>
               <p rend="justify">Entró un león en la cuadra de un labrador, y éste, queriendo cogerlo, cerró la puerta. El león, al ver que no podía salir, empezó a devorar primero a los carneros, y luego a los bueyes.</p>
               <p rend="justify">Entonces el labrador, temiendo por su propia vida, abrió la puerta.</p>
               <p rend="justify">Se fue el león, y la esposa del labrador, al oirlo quejarse le dijo:</p>
               <p rend="justify">— Tienes lo que buscaste, pues ¿por qué has tratado de encerrar a una fiera que más bien debías de mantener alejada?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El león enamorado de la hija del labrador</head>
               <p rend="justify">Se había enamorado un león de la hija de un labrador y la pidió en matrimonio.</p>
               <p rend="justify">Y no podía el labrador decidirse a dar su hija a tan feroz animal, ni negársela por el temor que le inspiraba.</p>
               <p rend="justify">Entonces ideó lo siguiente: como el león no dejaba de insistirle, le dijo que le parecía digno para ser esposo de su hija, pero que al menos debería cumplir con la siguiente condición: "que se arrancara los dientes y se cortara sus uñas, porque eso era lo que atemorizaba a su hija."</p>
               <p rend="justify">El león aceptó los sacrificios porque en verdad la amaba.</p>
               <p rend="justify">Una vez que el león cumplió lo solicitado, cuando volvió a presentarse ya sin sus poderes, el labrador lleno de desprecio por él, lo despidió sin piedad a golpes.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El león y el asno</head>
               <p rend="justify">Se juntaron el león y el asno para cazar animales salvajes. El león utilizaba su fuerza y el asno las coces de su pies. Una vez que acumularon cierto número de piezas, el león las dividió en tres partes y le dijo al asno:</p>
               <p rend="justify">— La primera me pertenece por ser el rey; la segunda también es mía por ser tu socio, y sobre la tercera, mejor te vas largando si no quieres que te vaya como a las presas.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El león y el asno presuntuoso</head>
               <p rend="justify">De nuevo se hicieron amigos el ingenuo asno y el león para salir de caza. Llegaron a una cueva donde se refugiaban unas cabras monteses, y el león se quedó a guardar la salida, mientras el asno ingresaba a la cueva coceando y rebuznando, para hacer salir a las cabras.</p>
               <p rend="justify">Una vez terminada la acción, salió el asno de la cueva y le preguntó si no le había parecido excelente su actuación al haber luchado con tanta bravura para expulsar a las cabras.</p>
               <p rend="justify">— ¡Oh sí, soberbia —repuso el león—, que hasta yo mismo me hubiera asustado si no supiera de quien se trataba!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El león y el boyero</head>
               <p rend="justify">Un boyero que apacentaba un hato de bueyes perdió un ternero. Lo buscó, recorriendo los alrededores sin encontrarlo. Entonces prometió a Zeus sacrificarle un cabrito si descubría quien se lo había robado.</p>
               <p rend="justify">Entró de inmediato al bosque y vio a un león comiéndose al ternero. Levantó aterrado las manos al cielo gritando:</p>
               <p rend="justify">— ¡Oh grandioso Zeus, antes te prometí inmolarte un cabrito si encontraba al ladrón; pero ahora te prometo sacrificar un toro si consigo no caer en las garras del ladrón!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El león y el ciervo</head>
               <p rend="justify">Estaba un león muy furioso, rugiendo y gritando sin ninguna razón. Lo vio un ciervo a prudente distancia y exclamó:</p>
               <p rend="justify">— Desdichados de nosotros, los demás animales del bosque, si cuando el león estaba sosegado nos era tan insoportable, ¿de que no será capaz estando en la forma que está ahora?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El león y el delfín</head>
               <p rend="justify">Paseaba un león por una playa y vio a un delfín asomar su cabeza fuera del agua. Le propuso entonces una alianza:</p>
               <p rend="justify">— Nos conviene unirnos a ambos, siendo tu el rey de los animales del mar y yo el de los terrestres —le dijo—.</p>
               <p rend="justify">Aceptó gustoso el delfín. Y el león, quien desde hacía tiempo se hallaba en guerra contra un loro salvaje, llamó al defín a que le ayudara. Intentó el delfín salir del agua, mas no lo consiguió, por lo que el león lo acusó de traidor.</p>
               <p rend="justify">— ¡No soy yo el culpable ni a quien debes acusar, sino a la Naturaleza —respondió el delfín—, porque ella es quien me hizo acuático y no me permite pasar a la tierra!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El león y el jabalí</head>
               <p rend="justify">Durante el verano, cuando con el calor aumenta la sed, acudieron a beber a una misma fuente un león y un jabalí.</p>
               <p rend="justify">Discutieron sobre quien debería ser el primero en beber, y de la discusión pasaron a una feroz lucha a muerte.</p>
               <p rend="justify">Pero, en un momento de descanso, vieron una nube de aves rapaces en espera de algún vencido para devorarlo.</p>
               <p rend="justify">Entonces, recapacitando, se dijeron:</p>
               <p rend="justify">— ¡Más vale que seamos amigos y no pasto de los buitres y cuervos!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El león y el mosquito luchador</head>
               <p rend="justify">Un mosquito se acercó a un león y le dijo:</p>
               <p rend="justify">— No te temo, y además, no eres más fuerte que yo. Si crees lo contrario, demuéstramelo. ¿Que arañas con tus garras y muerdes con tus dientes? ¡Eso también lo hace una mujer defendiéndose de un ladrón! Yo soy más fuerte que tú, y si quieres, ahora mismo te desafío a combate.</p>
               <p rend="justify">Y haciendo sonar su zumbido, cayó el mosquito sobre el león, picándole repetidamente alrededor de la nariz, donde no tiene pelo.</p>
               <p rend="justify">El león empezó a arañarse con sus propias garras, hasta que renunció al combate. El mosquito victorioso hizo sonar de nuevo su zumbido; y sin darse cuenta, de tanta alegría, fue a enredarse en una tela de araña.</p>
               <p rend="justify">Al tiempo que era devorado por la araña, se lamentaba de que él, que luchaba contra los más poderosos venciéndolos, fuese a perecer a manos de un insignificante animal, la araña.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El león y el ratón</head>
               <p rend="justify">Dormía tranquilamente un león, cuando un ratón empezó a juguetear encima de su cuerpo. Despertó el león y rápidamente atrapó al ratón; y a punto de ser devorado, le pidió éste que le perdonara, prometiéndole pagarle cumplidamente llegado el momento oportuno. El león echó a reir y lo dejó marchar.</p>
               <p rend="justify">Pocos días después unos cazadores apresaron al rey de la selva y le ataron con una cuerda a un frondoso árbol. Pasó por ahí el ratoncillo, quien al oir los lamentos del león, corrió al lugar y royó la cuerda, dejándolo libre.</p>
               <p rend="justify">— Días atrás —le dijo—, te burlaste de mí pensando que nada podría hacer por tí en agradecimiento. Ahora es bueno que sepas que los pequeños ratones somos agradecidos y cumplidos.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El león y el toro</head>
               <p rend="justify">Pensando el león como capturar un toro muy corpulento, decidió utilizar la astucia. Le dijo al toro que había sacrificado un carnero y que lo invitaba a compartirlo. Su plan era atacarlo cuando se hubiera echado junto a la mesa.</p>
               <p rend="justify">LLegó al sitio el toro, pero viendo sólo grandes fuentes y asadores, y ni asomo de carnero, se largó sin decir una palabra.</p>
               <p rend="justify">Le reclamó el león que por qué se marchaba así, pues nada le había hecho.</p>
               <p rend="justify">— Sí que hay motivo —respondió el toro—, pues todos los preparativos que has hecho no son para el cuerpo de un carnero, sino para el de un toro.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El león y la liebre</head>
               <p rend="justify">Sorprendió un león a una liebre que dormía tranquilamente. Pero cuando estaba a punto de devorarla, vio pasar a un ciervo. Dejó entonces a la liebre por perseguir al ciervo.</p>
               <p rend="justify">Despertó la liebre ante los ruidos de la persecución, y no esperando más, emprendió su huída.</p>
               <p rend="justify">Mientras tanto el león, que no pudo dar alcance al ciervo, ya cansado, regresó a tomar la liebre y se encontró con que también había buscado su camino a salvo.</p>
               <p rend="justify">Entonces se dijo el león:</p>
               <p rend="justify">— Bien me lo merezco, pues teniendo ya una presa en mis manos, la dejé para ir tras la esperanza de obtener una mayor.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El león y los tres bueyes</head>
               <p rend="justify">Pastaban juntos siempre tres bueyes.</p>
               <p rend="justify">Un león quería devorarlos, pero el estar juntos los tres bueyes le impedía hacerlo, pues el luchar contra los tres a la vez lo ponía en desventaja.</p>
               <p rend="justify">Entonces con astucia recurrió a enojarlos entre sí con pérfidas patrañas, separándolos a unos de los otros.</p>
               <p rend="justify">Y así, al no estar ya unidos, los devoró tranquilamente, uno a uno.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El león, la zorra y el asno</head>
               <p rend="justify">El león, la zorra y el asno se asociaron para ir de caza.</p>
               <p rend="justify">Cuando ya tuvieron bastante, dijo el león al asno que repartiera entre los tres el botín. Hizo el asno tres partes iguales y le pidió al león que escogiera la suya. Indignado por haber hecho las tres partes iguales, saltó sobre él y lo devoró.</p>
               <p rend="justify">Entonces pidió a la zorra que fuera ella quien repartiera.</p>
               <p rend="justify">La zorra hizo un montón de casi todo, dejando en el otro grupo sólo unas piltrafas. Llamó al león para que escogiera de nuevo.</p>
               <p rend="justify">Al ver aquello, le preguntó el león que quien le había enseñado a repartir tan bien.</p>
               <p rend="justify">— ¡Pues el asno, señor!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El león, la zorra y el ciervo</head>
               <p rend="justify">Habiéndose enfermado el león, se tumbó en una cueva, diciéndole a la zorra, a la que estimaba mucho y con quien tenía muy buena amistad:</p>
               <p rend="justify">— Si quieres ayudarme a curarme y que siga vivo, seduce con tu astucia al ciervo y tráelo aca, pues estoy antojado de sus carnes.</p>
               <p rend="justify">Salió la zorra a cumplir el cometido, y encontró al ciervo saltando feliz en la selva. Se le acercó saludándole amablemente y le dijo:</p>
               <p rend="justify">— Vengo a darte una excelente noticia. Como sabes, el león, nuestro rey, es mi vecino; pero resulta que ha enfermado y está muy grave. Me preguntaba qué animal podría sustituirlo como rey después de su muerte.</p>
               <p rend="justify">Y me comentaba: "el jabalí no, pues no es muy inteligente; el oso es muy torpe; la pantera muy temperamental; el tigre es un fanfarrón; creo que el ciervo es el más digno de reinar, pues es esbelto, de larga vida, y temido por las serpientes por sus cuernos." Pero para qué te cuento más, está decidido que serás el rey.</p>
               <p rend="justify">¿Y que me darás por habértelo anunciado de primero? Contéstame, que tengo prisa y temo que me llame, pues yo soy su consejero. Pero si quieres oír a un experimentado, te aconsejo que me sigas y acompañes fielmente al león hasta su muerte.</p>
               <p rend="justify">Terminó de hablar la zorra, y el ciervo, lleno de vanidad con aquellas palabras, caminó decidido a la cueva sin sospechar lo que ocurriría.</p>
               <p rend="justify">Al verlo, el león se le abalanzó, pero sólo logró rasparle las orejas. El ciervo, asustado, huyó velozmente hacia el bosque.</p>
               <p rend="justify">La zorra se golpeaba sus patas al ver perdida su partida. Y el león lanzaba fuertes gritos, estimulado por su hambre y la pena. Suplicó a la zorra que lo intentara de nuevo. Y dijo la zorra:</p>
               <p rend="justify">— Es algo penoso y difícil, pero lo intentaré.</p>
               <p rend="justify">Salió de la cueva y siguió las huellas del ciervo hasta encontrarlo reponiendo sus fuerzas.</p>
               <p rend="justify">Viéndola el ciervo, encolerizado y listo para atacarla, le dijo:</p>
               <p rend="justify">¡Zorra miserable, no vengas a engañarme! ¡Si das un paso más, cuéntate como muerta! Busca a otros que no sepan de tí, háblales bonito y súbeles los humos prometiéndoles el trono, pero ya no más a mí.</p>
               <p rend="justify">Mas la astuta zorra le replicó:</p>
               <p rend="justify">—Pero señor ciervo, no seas tan flojo y cobarde. No desconfíes de nosotros que somos tus amigos. El león, al tomar tu oreja, sólo quería decirte en secreto sus consejos e instrucciones de cómo gobernar, y tú ni siquiera tienes paciencia para un simple arañazo de un viejo enfermo. Ahora está furioso contra tí y está pensando en hacer rey al intrépido lobo. ¡Pobre!, ¡todo lo que sufre por ser el amo! Ven conmigo, que nada tienes que temer, pero eso sí, sé humilde como un cordero. Te juro por toda esta selva que no debes temer nada del león. Y en cuanto a mí, sólo pretendo servirte.</p>
               <p rend="justify">Y engañado de nuevo, salió el ciervo hacia la cueva. No había más que entrado, cuando ya el león vio plenamente saciado su antojo, procurando no dejar ni recuerdo del ciervo. Sin embargo cayó el corazón al suelo, y lo tomó la zorra a escondidas, como pago a sus gestiones. Y el león buscando el faltante corazón preguntó a la zorra por él. Le contestó la zorra:</p>
               <p rend="justify">— Ese ciervo ingenuo no tenía corazón, ni lo busques. ¿Qué clase de corazón podría tener un ciervo que vino dos veces a la casa y a las garras del león?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El león, la zorra y el lobo</head>
               <p rend="justify">Cansado y viejo el rey león, se quedó enfermo en su cueva, y los demás animales, excepto la zorra, lo fueron a visitar.</p>
               <p rend="justify">Aprovechando la ocasión de la visita, acusó el lobo a la zorra expresando lo siguiente:</p>
               <p rend="justify">— Ella no tiene por nuestra alteza ningún respeto, y por eso ni siquiera se ha acercado a saludar o preguntar por su salud.</p>
               <p rend="justify">En ese preciso instante llegó la zorra, justo a tiempo para oír lo dicho por el lobo. Entonces el león, furioso al verla, lanzó un feroz grito contra la zorra; pero ella, pidió la palabra para justificarse, y dijo:</p>
               <p rend="justify">— Dime, de entre todas las visitas que aquí tenéis, ¿quién te ha dado tan especial servicio como el que he hecho yo, que busqué por todas partes médicos que con su sabiduría te recetaran un remedio ideal para curarte, encontrándolo por fin?</p>
               <p rend="justify">— ¿Y cuál es ese remedio?, dímelo inmediatamente, —ordenó el león—.</p>
               <p rend="justify">— Debes sacrificar a un lobo y ponerte su piel como abrigo —respondió la zorra.</p>
               <p rend="justify">Inmediatamente el lobo fue condenado a muerte, y la zorra, riéndose exclamó:</p>
               <p rend="justify">— Al patrón no hay que llevarlo hacia el rencor, sino hacia la benevolencia.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El león, la zorra y el ratón</head>
               <p rend="justify">Dormía tranquilamente un león, cuando un ratoncillo se puso a correr sobre su cuerpo.</p>
               <p rend="justify">Se despertó el león, y se movió en todas direcciones buscando a ver quien era el intruso que le molestaba.</p>
               <p rend="justify">Lo observaba una zorra, y le criticó por creer que tenía miedo de un simple ratoncillo, siendo él todo un señor león.</p>
               <p rend="justify">— No es miedo del ratoncillo —dijo el león—, sino que me sorprendió que hubiera un animal que tuviera el valor de pisotear el cuerpo de un león dormido.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El león, Prometeo y el elefante</head>
               <p rend="justify">No dejaba un león de quejarse ante Prometeo.</p>
               <p rend="justify">— Tu me hiciste bien fuerte y hermoso, dotado de mandíbulas con buenos colmillos y poderosas garras en las patas, y soy el más dominante de los animales. Sin embargo le tengo un gran temor al gallo.</p>
               <p rend="justify">— ¿Por qué me acusas tan a la ligera? ¿No estás satisfecho con todas las ventajas físicas que te he dado? Lo que flaquea es tu espíritu. Replicó Prometeo.</p>
               <p rend="justify">Siguió el león deplorando su situación, juzgándose de pusilánime. Decidió entonces poner fin a su vida.</p>
               <p rend="justify">Se encontraba en esta situación cuando llegó el elefante, se saludaron y comenzaron a charlar. Observó el león que el elefante movía constantemente sus orejas, por lo que le preguntó la causa.</p>
               <p rend="justify">— ¿Ves ese minúsculo insecto que zumba a mi alrededor? —respondió el elefante—, pues si logra ingresar dentro de mi oído, estoy perdido.</p>
               <p rend="justify">Entonces se dijo el león: ¿No sería insensato dejarme morir, siendo yo mucho más fuerte y poderoso que el elefante, así como mucho más fuerte y poderoso es el gallo con el mosquito?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo con piel de oveja</head>
               <p rend="justify">Pensó un día un lobo cambiar su apariencia para así facilitar la obtención de su comida. Se metió entonces en una piel de oveja y se fue a pastar con el rebaño, despistando totalmente al pastor.</p>
               <p rend="justify">Al atardecer, para su protección, fue llevado junto con todo el rebaño a un encierro, quedando la puerta asegurada.</p>
               <p rend="justify">Pero en la noche, buscando el pastor su provisión de carne para el día siguiente, tomó al lobo creyendo que era un cordero y lo sacrificó al instante.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo flautista y el cabrito</head>
               <p rend="justify">Un cabrito se resagó en el rebaño y fue alcanzado por un lobo que lo perseguía. Se volvió hacia éste y le dijo:</p>
               <p rend="justify">— Ya sé, señor lobo, que estoy condenado a ser tu almuerzo. Pero para no morir sin honor, toca la flauta y yo bailaré por última vez.</p>
               <p rend="justify">Y así lo hicieron, pero los perros, que no estaban lejos, oyeron el ruido y salieron a perseguir al lobo. Viendo la mala pasada, se dijo el lobo:</p>
               <p rend="justify">— Con sobrada razón me ha sucedido esto, porque siendo yo cazador, no debí meterme a flautista.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo harto y la oveja</head>
               <p rend="justify">Un lobo hartado de comida y ya sin hambre, vió a una oveja tendida en el suelo.</p>
               <p rend="justify">Dándose cuenta que se había desplomado simplemente de terror, se le acercó, y tranquilizándola le prometió dejarla ir si le decía tres verdades.</p>
               <p rend="justify">Le dijo entonces la oveja que la primera es que prefiriría no haberle encontrado; la segunda, que como ya lo encontró, hubiera querido encontrarlo ciego; y por tercera verdad le dijo:</p>
               <p rend="justify">— ¡Ojalá, todos los lobos malvados, murieran de mala muerte, ya que, sin haber recibido mal alguno de nosotras, nos dan una guerra cruel!</p>
               <p rend="justify">Reconoció el lobo la realidad de aquellas verdades y dejó marchar a la oveja.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo herido y la oveja</head>
               <p rend="justify">Un lobo que había sido mordido por unos perros, yacía en el suelo todo malherido. Viendo la imposibilidad de procurarse comida en esa situación, pidió a una oveja que pasaba por allí que le llevara un poco de agua del cercano río.</p>
               <p rend="justify">— Si me traes agua para beber —le dijo—, yo mismo me encargaré de mi comida.</p>
               <p rend="justify">— Si te llevo agua para beber —respondió la oveja—, yo misma asistiré a tu cena.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo orgulloso de su sombra y el león</head>
               <p rend="justify">Vagaba cierto día un lobo por lugares solitarios, a la hora en que el sol se ponía en el horizonte. Y viendo su sombra bellamente alargada exclamó:</p>
               <p rend="justify">— ¿Cómo me va a asustar el león con semejante talla que tengo? ¡Con treinta metros de largo, bien fácil me será convertirme en rey de los animales!</p>
               <p rend="justify">Y mientras soñaba con su orgullo, un poderoso león le cayó encima y empezó a devorarlo. Entonces el lobo, cambiando de opinión se dijo:</p>
               <p rend="justify">— La presunción es causa de mi desgracia.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo y el asno</head>
               <p rend="justify">Un lobo fue elegido rey entre sus congéneres y decretó una ley ordenando que lo que cada uno capturase en la caza, lo pusiera en común y lo repartiese por partes iguales entre todos; de esta manera ya no tendrían los lobos que devorarse unos a otros en épocas de hambre.</p>
               <p rend="justify">Pero en eso lo escuchó un asno que estaba por ahí cerca, y moviendo sus orejas le dijo:</p>
               <p rend="justify">— Magnífica idea ha brotado de tu corazón, pero ¿Por qué has escondido todo tu botín en tu cueva? Llévalo a tu comunidad y repártelo también, como lo has decretado.</p>
               <p rend="justify">El lobo, descubierto y confundido, derogó su ley.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo y el caballo</head>
               <p rend="justify">Pasaba un lobo por un sembrado de cebada, pero como no era comida de su gusto, la dejó y siguió su camino. Encontró al rato a un caballo y le llevó al campo, comentándole la gran cantidad de cebada que había hallado, pero que en vez de comérsela él, mejor se la había dejado porque le agradaba más oír el ruido de sus dientes al masticarla. Pero el caballo le repuso:</p>
               <p rend="justify">— ¡Amigo, si los lobos comieran cebada, no hubieras preferido complacer a tus oídos sino a tu estómago!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo y el cabrito encerrado</head>
               <p rend="justify">Protegido por la seguridad del corral de una casa, un cabrito vio pasar a un lobo y comenzó a insultarle, burlándose ampliamente de él. El lobo, serenamente le replicó:</p>
               <p rend="justify">— ¡Infeliz! Sé que no eres tú quien me está insultando, sino el sitio en que te encuentras.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo y el cordero en el arroyo</head>
               <p rend="justify">Miraba un lobo a un cordero que bebía en un arroyo, e imaginó un simple pretexto a fin de devorarlo. Así, aún estando él más arriba en el curso del arroyo, le acusó de enturbiarle el agua, impidiéndole beber. Y le respondió el cordero:</p>
               <p rend="justify">— Pero si sólo bebo con la punta de los labios, y además estoy más abajo y por eso no te puedo enturbiar el agua que tienes allá arriba.</p>
               <p rend="justify">Viéndose el lobo burlado, insistió:</p>
               <p rend="justify">— El año pasado injuriaste a mis padres.</p>
               <p rend="justify">— ¡Pero en ese entonces ni siquiera había nacido yo! —contestó el cordero.</p>
               <p rend="justify">Dijo entonces el lobo:</p>
               <p rend="justify">— Ya veo que te justificas muy bien, mas no por eso te dejaré ir, y siempre serás mi cena.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo y el cordero en el templo</head>
               <p rend="justify">Dándose cuenta de que era perseguido por un lobo, un pequeño corderito decidió refugiarse en un templo cercano.</p>
               <p rend="justify">Lo llamó el lobo y le dijo que si el sacrificador lo encontraba allí dentro, lo inmolaría a su dios.</p>
               <p rend="justify">— ¡Mejor así! —replicó el cordero— prefiero ser víctima para un dios a tener que perecer en tus colmillos.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo y el labrador</head>
               <p rend="justify">Llevó un labrador su yunta de bueyes al abrevadero.</p>
               <p rend="justify">Caminaba por ahí cerca un lobo hambriento en busca de comida.</p>
               <p rend="justify">Encontró el lobo el arado y empezó a lamer los bordes del yugo, y enseguida y sin darse cuenta terminó por meter su cabeza adentro.</p>
               <p rend="justify">Agitándose como mejor podía para soltarse, arrastraba el arado a lo largo del surco.</p>
               <p rend="justify">Al regresar el labrador, y viéndolo en esta actividad le dijo:</p>
               <p rend="justify">— ¡Ah, lobo ladrón, que felicidad si fuera cierto que renunciaste a tu oficio y te has unido a trabajar honradamente la tierra!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo y el león</head>
               <p rend="justify">Cierta vez un lobo, después de capturar a un carnero en un rebaño, lo arrastraba a su guarida.</p>
               <p rend="justify">Pero un león que lo observaba, salió a su paso y se lo arrebató.</p>
               <p rend="justify">Molesto el lobo, y guardando prudente distancia le reclamó:</p>
               <p rend="justify">— ¡Injustamente me arrebatas lo que es mío!</p>
               <p rend="justify">El león, riéndose, le dijo</p>
               <p rend="justify">— Ajá; me vas a decir seguro que tú lo recibiste buenamente de un amigo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo y el pastor</head>
               <p rend="justify">Acompañaba un lobo a un rebaño de ovejas pero sin hacerles daño. Al principio el pastor lo observaba y tenía cuidado de él como un enemigo. Pero como el lobo le seguía y en ningún momento intentó robo alguno, llegó a pensar el pastor que más bien tenía un guardián de aliado.</p>
               <p rend="justify">Cierto día, teniendo el pastor necesidad de ir al pueblo, dejó sus ovejas confiadamente junto al lobo y se marchó.</p>
               <p rend="justify">El lobo, al ver llegado el momento oportuno, se lanzó sobre el rebaño y devoró casi todo.</p>
               <p rend="justify">Cuando regresó el pastor y vio todo lo sucedido exclamó:</p>
               <p rend="justify">— Bien merecido lo tengo; porque ¿De dónde saqué confiar las ovejas a un lobo?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo y el perro</head>
               <p rend="justify">Se encontró un lobo con un corpulento perro sujeto por un collar, y le preguntó:</p>
               <p rend="justify">— ¿Quién te ha encadenado y quién te ha alimentado de esa forma?</p>
               <p rend="justify">— Mi amo, el cazador —respondió el perro.</p>
               <p rend="justify">— ¡Que los dioses nos libren a los lobos de semejante destino! Prefiero morir de hambre a tener que cargar tan pesado collar.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo y el perro dormido</head>
               <p rend="justify">Dormía plácidamente un perro en el portal de una casa. Un lobo se avalanzó sobre él, dispuesto a darse un banquete, cuando en eso el perro le rogó que no lo sacrificara todavía.</p>
               <p rend="justify">— Mírame, ahora estoy en los huesos —le dijo—; espera un poco de tiempo, ya que mis amos pronto van a celebrar sus bodas y como yo también me daré mis buenos atracones, me engordaré y de seguro seré un mucho mejor manjar para tu gusto.</p>
               <p rend="justify">Le creyó el lobo y se marchó. Al cabo de algún tiempo volvió. Pero esta vez encontró al perro durmiendo en una pieza elevada de la casa. Se detuvo al frente y le recordó al perro lo que habían convenido. Entonces el perro repuso:</p>
               <p rend="justify">— ¡Ah lobo, si otro día de nuevo me ves dormir en el portal de la casa, no te preocupes por esperar las bodas!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo y la cabra</head>
               <p rend="justify">Encontró un lobo a una cabra que pastaba a la orilla de un precipicio. Como no podía llegar a donde estaba ella le dijo:</p>
               <p rend="justify">— Oye amiga, mejor baja pues ahí te puedes caer. Además, mira este prado donde estoy yo, está bien verde y crecido.</p>
               <p rend="justify">Pero la cabra le dijo:</p>
               <p rend="justify">— Bien sé que no me invitas a comer a mí, sino a ti mismo, siendo yo tu plato.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo y la grulla</head>
               <p rend="justify">A un lobo que comía un hueso, se le atragantó el hueso en la garganta, y corría por todas partes en busca de auxilio.</p>
               <p rend="justify">Encontró en su correr a una grulla y le pidió que le salvara de aquella situación, y que enseguida le pagaría por ello. Aceptó la grulla e introdujo su cabeza en la boca del lobo, sacando de la garganta el hueso atravesado. Pidió entonces la cancelación de la paga convenida.</p>
               <p rend="justify">— Oye amiga —dijo el lobo— ¿No crees que es suficiente paga con haber sacado tu cabeza sana y salva de mi boca?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo y los pastores cenando</head>
               <p rend="justify">Un lobo que pasaba cerca de un palenque, vio allí a unos pastores que cenaban las carnes de un cordero. Acercándoseles, les dijo:</p>
               <p rend="justify">—¡Qué escándalo habría ya si fuera yo quien estuviera haciendo lo que ustedes hacen!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El lobo, la nana y el niño</head>
               <p rend="justify">Se hallaba hambriento un lobo, y vagaba en busca de su comida. Llegó a una choza y oyó a un niño que lloraba y a su nana que le decía:</p>
               <p rend="justify">— No llores, mi niño, porque te llevo donde el lobo.</p>
               <p rend="justify">Creyendo el lobo aquellas palabras, se quedo esperando por mucho tiempo. Y llegada la noche, la nana, cuando arrullaba al niño le cantaba:</p>
               <p rend="justify">— Si viene el lobo, lo mataremos.</p>
               <p rend="justify">Al oír el lobo las nuevas palabras, siguió su camino meditando:</p>
               <p rend="justify">— En esta casa dicen primero una cosa, y después quieren hacer otra muy diferente.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El médico ignorante</head>
               <p rend="justify">Un médico ignorante trataba a un enfermo; los demás médicos habían asegurado que, aunque no estaba en peligro, su mal sería de larga duración; únicamente el médico ignorante le dijo que tomara todas sus disposiciones porque no pasaría del día siguiente.</p>
               <p rend="justify">Al cabo de algún tiempo, el enfermo se levantó y salió, pálido y caminando con dificultad. Nuestro médico le encontró y le dijo:</p>
               <p rend="justify">—¿Cómo están, amigos, los habitantes del infiemo?</p>
               <p rend="justify">— Tranquilos — contestó —, porque han bebido el agua del Lecteo.</p>
               <p rend="justify">Pero últimamente Hades y la Muerte proferían terribles amenazas contra los médicos porque no dejan morir a los enfermos, y a todos los apuntaban en su libro. Iban a apuntarte a tí también, pero yo me arrojé a sus pies jurándoles que no eras un verdadero médico y diciendo que te habían acusado sin motivo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El médico y el paciente que murió</head>
               <p rend="justify">Un médico tenía en tratamiento a un enfermo.</p>
               <p rend="justify">Este murió, y el médico decía a las personas del acompañamiento:</p>
               <p rend="justify">—Si este hombre se hubiera abstenido del vino y se hubiese puesto lavativas, no hubiera muerto.</p>
               <p rend="justify">—¡Amigo, le contestaron—, no es ahora, que no sirve de nada cuando tenías que haber dicho esto, sino antes, cuando tu consejo podía haber sido de provecho!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El mercader de estatuas</head>
               <p rend="justify">Un hombre hizo una estatuilla de un Hermes en madera y la llevó a la plaza para su venta.</p>
               <p rend="justify">Como nadie llegaba a comprarla, se le ocurrió llamar la atención anunciando que vendía un dios que obsequiaba bondades y beneficios. Entonces uno de los curiosos le dijo:</p>
               <p rend="justify">— Oye, si tan bueno es, ¿por qué la vendes y no te aprovechas de su ayuda?</p>
               <p rend="justify">— Porque yo, contestó aquél— necesito la ayuda inmediatamente, y él nunca se apura en conceder sus beneficios.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El mercader de sal y el asno</head>
               <p rend="justify">Llevó un mercader a su asno a la costa para comprar sal.</p>
               <p rend="justify">En el camino de regreso a su pueblo pasaban por un río, en el cual, en un hueco, su asno resbaló mojando su carga. Cuando se levantó sintió aliviado su peso considerablemente, pues bastante de la sal se había diluido.</p>
               <p rend="justify">Retornó el mercader de nuevo a la costa y cargó más sal que la vez anterior.</p>
               <p rend="justify">Cuando llegaron otra vez al río, el asno se tiró de propósito en el mismo hoyo en que había caído antes, y levantándose de nuevo con mucho menos peso, se enorgullecía triunfantemente de haber obtenido lo que buscó.</p>
               <p rend="justify">Notó el comerciante el truco del asno, y por tercera vez regreso a la costa, donde esta vez compró una carga de esponjas en vez de sal.</p>
               <p rend="justify">Y el asno, tratando de jugar de nuevo a lo mismo, se tiro en el hueco del río, pero esta vez las esponjas se llenaron de agua y aumentaron terriblemente su peso.</p>
               <p rend="justify">Y así el truco le rebotó al asno, teniendo que cargar ahora en su espalda más del doble de peso.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El milano que quiso relinchar</head>
               <p rend="justify">Tuvo antiguamente el milano otra voz, una voz penetrante. Pero oyó un día a un caballo relinchar admirablemente, y lo quiso imitar.</p>
               <p rend="justify">Pero a pesar de todos sus intentos, no logró adoptar exactamente la voz del caballo y perdió además su propia voz. Así, quedó sin la voz del caballo y sin su voz antigua.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El milano y la culebra</head>
               <p rend="justify">Raptó un milano a una culebra, elevándose por los aires.</p>
               <p rend="justify">La culebra se volvió y le mordió, cayendo ambos desde lo alto a un precipicio, y el milano murió. Dijo entonces la culebra:</p>
               <p rend="justify">— ¡Insensato! ¿Por qué has querido hacer mal a quien no te lo hacía? En justicia has sido castigado por haberme raptado sin razón.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El milano y la gaviota</head>
               <p rend="justify">Tragó una gaviota un pez demasiado grande y le estalló la garganta, quedando muerta a la orilla de la playa. La vio un milano y dijo:</p>
               <p rend="justify">— Tienes tu merecido, porque sabiendo de tu capacidad, abusaste de lo que te estaba permitido.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El murciélago y el jilguero</head>
               <p rend="justify">Un jilguero encerrado en una jaula colgada en una ventana cantaba de noche. Oyo un murciélago desde lejos su voz, y acercándosele, le preguntó por qué cantaba sólo de noche.</p>
               <p rend="justify">— No es sin razón — repuso — porque de día cantaba cuando me atraparon, pero desde entonces aprendí a ser prudente.</p>
               <p rend="justify">— ¡ Pues no es ahora cuando debías serlo, pues ya estás bien enjaulado, sino debió haber sido antes de que te capturaran! — replicó el murciélago.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El náufrago</head>
               <p rend="justify">Navegaba un rico ateniense en una nave junto con otros pasajeros. De pronto, a causa de una súbita y violenta tempestad, empezó rápidamente a hacer agua el navío.</p>
               <p rend="justify">Y mientras los demás pasajeros, con su esfuerzo, trataban de salvarse a nado, el rico ateniense, invocando a cada instante a la diosa Atenea, le prometía efusivamente toda clase de ofrendas si por su medio lograba salvarse.</p>
               <p rend="justify">Uno de los náufragos que lo oía a su lado le dijo:</p>
               <p rend="justify">—Pide a Atenea, pero también a tus brazos.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El náufrago y el mar</head>
               <p rend="justify">Arrojado un náufrago en la orilla, se durmió de fatiga; mas no tardó en despertarse, y al ver al mar, le recriminó por seducir a los hombres con su apanencia tranquila para luego, una vez que los ha embarcado sobre sus aguas, enfurecerse y hacerles perecer.</p>
               <p rend="justify">Tomó el mar la forma de una mujer y le dijo:</p>
               <p rend="justify">—No es a mí sino a los vientos a quienes debes dirigir tus reproches, amigo mío; porque yo soy tal como me ves ahora! y son los vientos los que, lanzándose sobre mí de repente, me encrespan y enfurecen.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El negro</head>
               <p rend="justify">Cierto hombre llevó a trabajar a su propiedad a un negro, pensando que su color provenía a causa de un descuido de su anterior propietario.</p>
               <p rend="justify">Una vez en su casa, probó todas las jabonadas posibles, intentó toda clase de trucos para blanquearlo, pero de ninguna manera pudo cambiar su color y terminó poniendo enfermo al negro a fuerza de tantos intentos.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El niño ciego y su madre</head>
               <p rend="justify">Un niño ciego de nacimiento, dijo una vez a su madre:</p>
               <p rend="justify">— ¡Yo estoy seguro de que puedo ver!</p>
               <p rend="justify">Y con el deseo de probarle a él su error, su madre puso delante de él unos granos de aromoso incienso y le preguntó:</p>
               <p rend="justify">— ¿Qué es eso?</p>
               <p rend="justify">El niño contestó:</p>
               <p rend="justify">— Una piedra.</p>
               <p rend="justify">A lo que su madre exclamó:</p>
               <p rend="justify">— Oh mi hijo, temo que no sólo estás ciego, sino que tampoco tienes olfato.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El niño y el gusano de ortiga</head>
               <p rend="justify">Un niño fue herido por un gusano de ortiga. Corrió a su casa y dijo a su madre:</p>
               <p rend="justify">— Me ortigó fuertemente, pero yo solamente lo toqué con suavidad.</p>
               <p rend="justify">— Por eso te ortigó – dijo la madre —, la próxima vez que te acerques a un gusano de esos, agárralo con decisión, sin caricias, y entonces será tan suave como seda, y no te maltratará de nuevo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El niño y los dulces</head>
               <p rend="justify">Un niño metió su mano en un recipiente lleno de dulces. Y tomó lo más que pudo, pero cuando trató de sacar la mano, el cuello del recipiente no le permitió hacerlo.</p>
               <p rend="justify">Como tampoco quería perder aquellos dulces, lloraba amargamente su desilusión.</p>
               <p rend="justify">Un amigo que estaba cerca le dijo: — Confórmate solamente con la mitad y podrás sacar la mano con los dulces—.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El nogal</head>
               <p rend="justify">Un nogal que había crecido al pie de un camino y al cual los caminantes herían a pedradas para tomar sus frutos, dijo para sí suspirando:</p>
               <p rend="justify">—¡Infeliz de mí que todos los años me atraigo injurias y dolores! —</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El orador Demades</head>
               <p rend="justify">El orador Demades hablaba un día a los ciudadanos de Atenas, mas como no prestaban mucha atención a su discurso, pidió que le permitieran contar una fábula de Esopo. Concedida la demanda, empezó de este modo:</p>
               <p rend="justify">—Demeter, la golondrina y la anguila viajaban juntas un día; llegaron a la orilla de un río; la golondrina se elevó en el aire, la anguila desapareció en las aguas.. —y aquí se detuvo el orador.</p>
               <p rend="justify">—Y Demeter..?—le gritaron—. ¿Qué hizo… ?</p>
               <p rend="justify">—Demeter montó en cólera contra vosotros— replicó, porque descuidáis los asuntos de Estado para entreteneros con las fábulas de Esopo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El oso y la zorra</head>
               <p rend="justify">Se jactaba un oso de amar a los hombres por la razón de que no le gustaban los cadáveres. La zorra le replicó:</p>
               <p rend="justify">— ¡Quisieran los dioses que destrozaras a los muertos y no a los vivos!.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El padre y sus dos hijas</head>
               <p rend="justify">Un padre tenía dos hijas. Una casó con un hortelano y la otra con un fabricante de ladrillos. Al cabo de un tiempo fue a visitar a la casada con el hortelano, y le preguntó sobre su situación. Ella dijo:</p>
               <p rend="justify">—Todo está de maravilla conmigo, pero sí tengo un deseo especial: que llueva todos los días con abundancia para que así las plantas tengan siempre suficiente agua.</p>
               <p rend="justify">Pocos días después visitó a su otra hija, también preguntándole sobre su estado. Y ella le dijo:</p>
               <p rend="justify">—No tengo quejas, solamente un deseo especial: que los días se mantengan secos, sin lluvia, con sol brillante, para que así los ladrillos sequen y endurezcan muy bien.</p>
               <p rend="justify">El padre meditó: si una desea lluvia, y la otra tiempo seco, ¿a cuál de las dos le adjunto mis deseos?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El pastor y el joven lobo</head>
               <p rend="justify">Encontró un pastor un joven lobo y se lo llevó. En seguida le enseñó como robar ovejas de los rebaños vecinos. Y el lobo, ya crecido y demostrándose como un excelente alumno, dijo al pastor:</p>
               <p rend="justify">—Puesto que me has enseñado muy bien a robar, pon buena atención en tu vigilancia, o perderás parte de tu rebaño también.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El pastor y el mar</head>
               <p rend="justify">Un pastor que cuidaba su rebaño en las costas, veía al mar muy calmado y suave, y planeaba con hacer un viaje de comercio.</p>
               <p rend="justify">Entonces vendió todo su rebaño y lo invirtió en un cargamento de dátiles, y se echó a la mar. Pero vino una fuerte tempestad, y estando en peligro de hundirse la nave, tiro por la borda toda la mercancía, y escasamente escapó con vida en la barca vacía.</p>
               <p rend="justify">No mucho tiempo después cuando alguien pasaba y observaba la ordenada calma del mar, él le interrumpía y le decía:</p>
               <p rend="justify">—De nuevo está el mar deseando dátiles y por eso luce calmado.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El perro con campanilla</head>
               <p rend="justify">Había un perro que acostumbraba morder sin razón.</p>
               <p rend="justify">Le puso su amo una campanilla para advertirle a la gente de su presencia cercana. Y el can, sonando la campanilla, se fue a la plaza pública a presumir. Mas una sabia perra, ya avanzada de años le dijo:</p>
               <p rend="justify">— ¿De qué presumes tanto, amigo? Sé que no llevas esa campanilla por tus grandes virtudes, sino para anunciar tu maldad oculta.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El perro de pelea y los perros sencillos</head>
               <p rend="justify">Un perro había sido muy bien alimentado en una casa y fue adiestrado para luchar contra las fieras.</p>
               <p rend="justify">Un día, al ver un gran número de ellas colocadas en fila, rompió el collar que le sujetaba y rápidamente echó a correr por las calles del pueblo. Lo vieron pasar otros perros, y viendo que era fuerte como un toro, le preguntaron:</p>
               <p rend="justify">— ¿Por qué corres de esa manera?</p>
               <p rend="justify">— Sé que vivo en la abundancia, sin hambre, con mi estómago siempre satisfecho, pero también siempre estoy cerca de la muerte combatiendo a esos osos y leones —respondió.</p>
               <p rend="justify">Entonces los otros perros comentaron:</p>
               <p rend="justify">— Nuestra vida es en verdad pobre, pero más bella, sin tener que pensar en combatir con leones ni osos.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El perro en el pajar</head>
               <p rend="justify">Un perro metido en un pajar gruñía y ladraba impidiendo a los bueyes comerse la paja que había sido colocada para ellos.</p>
               <p rend="justify">– ¡Que egoísta perro! — Dijo un buey a sus compañeros — El no come de esa paja, y todavía pretende que los que sí comemos, no lo hagamos.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El perro que perseguía al león</head>
               <p rend="justify">Un perro de caza se encontró con un león y partió en su persecución.</p>
               <p rend="justify">Pero el león se volvió rugiendo, y el perro, todo atemorizado, retrocedió rápidamente por el mismo camino. Le vio una zorra y le dijo:</p>
               <p rend="justify">— ¡Perro infeliz! ¡Primero perseguías al león y ya ni siquiera soportas sus rugidos!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El perro y el carnicero</head>
               <p rend="justify">Penetró un perro en una carnicería, y notando que el carnicero estaba muy ocupado con sus clientes, cogió un trozo de carne y salió corriendo. Se volvió el carnicero, y viéndole huir, y sin poder hacer ya nada, exclamó:</p>
               <p rend="justify">— ¡Oye amigo, allí donde te encuentre, no dejaré de mirarte!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El perro y el cocinero</head>
               <p rend="justify">Preparó un hombre una cena en honor de uno de sus amigos y de sus familiares. Y su perro invitó también a otro perro amigo.</p>
               <p rend="justify">— Ven a cenar a mi casa conmigo —le dijo.</p>
               <p rend="justify">Y llegó el perro invitado lleno de alegría. Se detuvo a contemplar el gran festín, diciéndose a sí mismo:</p>
               <p rend="justify">— ¡Que suerte tan inesperada! Tendré comida para hartarme y no pasaré hambre por varios días.</p>
               <p rend="justify">Estando en estos pensamientos, meneaba el rabo como gran viejo amigo de confianza. Pero al verlo el cocinero moviéndose alegremente de allá para acá, lo cogió de las patas y sin pensarlo más, lo arrojó por la ventana. El perro se volvió lanzando grandes alaridos, y encontrándose en el camino con otros perros, estos le preguntaron:</p>
               <p rend="justify">— ¿Cuánto has comido en la fiesta, amigo?</p>
               <p rend="justify">— De tanto beber, —contestó— tanto me he embriagado, que ya ni siquiera sé por donde he salido.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El perro y el reflejo en el río</head>
               <p rend="justify">Vadeaba un perro un río llevando en su hocico un sabroso pedazo de carne. Vio su propio reflejo en el agua del río y creyó que aquel reflejo era en realidad otro perro que llevaba un trozo de carne mayor que el suyo.</p>
               <p rend="justify">Y deseando adueñarse del pedazo ajeno, soltó el suyo para arrebatar el trozo a su supuesto compadre.</p>
               <p rend="justify">Pero el resultado fue que se quedó sin el propio y sin el ajeno: éste porque no existía, sólo era un reflejo, y el otro, el verdadero, porque se lo llevó la corriente.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El perro y la almeja</head>
               <p rend="justify">Un perro de esos acostumbrados a comer huevos, al ver una almeja, no lo pensó dos veces, y creyendo que se trataba de un huevo, se la tragó inmediatamente.</p>
               <p rend="justify">Desgarradas luego sus entrañas, se sintió muy mal y se dijo:</p>
               <p rend="justify">— Bien merecido lo tengo, por creer que todo lo que veo redondo son huevos.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El perro y la corneja</head>
               <p rend="justify">Una corneja que ofrecía en sacrificio una víctima a Atenea invitó a un perro al banquete.</p>
               <p rend="justify">Le dijo el perro:</p>
               <p rend="justify">— ¿Por qué dilapidas tus bienes en inútiles sacrificios? Pues deberías de saber que la diosa te desprecia hasta el punto de quitar todo crédito a tus presagios.</p>
               <p rend="justify">Entonces replicó la corneja:</p>
               <p rend="justify">— Es por eso que le hago estos sacrificios, porque sé muy bien su indisposición conmigo y deseo su reconciliación.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El perro y la liebre</head>
               <p rend="justify">Un perro de caza atrapó un día a una liebre, y a ratos la mordía y a ratos le lamía el hocico. Cansada la liebre de esa cambiante actitud le dijo:</p>
               <p rend="justify">— ¡Deja ya de morderme o de besarme, para saber yo si eres mi amigo o si eres mi enemigo!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El perro, el gallo y la zorra</head>
               <p rend="justify">Cierta vez un perro y un gallo se unieron en sociedad para recorrer el mundo. LLegada una noche, el gallo subió a un árbol y el perro se arrecostó al pie del tronco.</p>
               <p rend="justify">Y como era su costumbre, cantó el gallo antes del amanecer. Oyó su canto una zorra y corrió hacia el sitio, parándose al pie del árbol.</p>
               <p rend="justify">Le rogó que descendiera, pues deseaba besar a un animal que tenía tan exquisita voz. Le replicó entonces el gallo que por favor, primero despertara al portero que estaba durmiendo al pie del árbol.</p>
               <p rend="justify">Y entonces el perro, cuando la zorra buscaba como establecer conversación con el portero, le saltó encima descuartizándola.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El pescador flautista</head>
               <p rend="justify">Un pescador que también tocaba hábilmente la flauta, cogió juntas sus flautas y sus redes para ir al mar; y sentado en una roca saliente, púsose a tocar la flauta, esperando que los peces, atraídos por sus dulces sones, saltarían del agua para ir hacia él.</p>
               <p rend="justify">Mas, cansado al cabo de su esfuerzo en vano, dejó la flauta a su lado, lanzó la red al agua y cogió buen número de peces. Viéndoles brincar en la orilla después de sacarlos de la red, exclamó el pescador flautista:</p>
               <p rend="justify">— ¡Malditos animales: cuando tocaba la flauta no teníais ganas de bailar, y ahora que no lo hago parece que os dan cuerda!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El pescador revolviendo el río</head>
               <p rend="justify">Pescaba un pescador en un río, atravesándolo con su red de una a otra orilla; luego, con una piedra atada al extremo de una cuerda de lino, agitaba el agua para que los peces, aturdidos, cayeran al huir entre las mallas de la red.</p>
               <p rend="justify">Vióle proceder así un vecino y le reprochó el revolver el río, obligándoles a beber el agua turbia; más él respondió:</p>
               <p rend="justify">— ¡Si no revuelvo el río, tendré que morirme de hambre!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El pescador y el pececillo</head>
               <p rend="justify">Un pescador, después de lanzar al mar su red, sólo cogió un pececillo. Suplicó éste al pescador que le dejara por el momento en gracia de su pequeñez.</p>
               <p rend="justify">— Cuando sea mayor, podrás pescarme de nuevo, y entonces seré para tí de más provecho, —terminó el pececillo.</p>
               <p rend="justify">— ¡Hombre, —replicó el pescador—, bien tonto sería soltando la presa que tengo en la mano para contar con la presa futura, por grande que sea!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El pescador y los peces pequeños y grandes</head>
               <p rend="justify">Un pescador al tirar de la red sacó a tierra los peces grandes, pero los pequeños se le escaparon al mar escurriéndose entre las mallas.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El pícaro</head>
               <p rend="justify">Un pícaro se comprometió a demostrar que el oráculo de Delfos mentía.</p>
               <p rend="justify">Llegó el día señalado y el pícaro tomó un pajarito y, escondiéndolo bajo de su manto, se dirigió al templo.</p>
               <p rend="justify">Encarándose ante el oráculo preguntó si lo que tenía en la mano era un ser vivo o era inanimado.</p>
               <p rend="justify">Si el dios decía «inanimado», el hombre mostraría al pajarito vivo; si decía «vivo», lo enseñaría muerto, después de haberlo ahorcado.</p>
               <p rend="justify">Pero el dios, viendo de lo que se trataba con esa malvada intención, respondió:</p>
               <p rend="justify">Deja tu engaño, pícaro, pues bien sabes que de tí depende que lo que tienes en la mano se muestre muerto o vivo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El plumaje de la golondrina y el cuervo</head>
               <p rend="justify">La golondrina y el cuervo discutían acerca de su plumaje. El cuervo terminó la discusión alegando:</p>
               <p rend="justify">— Tus plumas serán muy bonitas en el verano, pero las mías me cobijan contra el invierno.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El ratón campestre y el cortesano</head>
               <p rend="justify">Un ratón campesino tenía por amigo a otro de la corte, y lo invitó a que fuese a comer a la campiña. Mas como sólo podía ofrecerle trigo y yerbajos, el ratón cortesano le dijo:</p>
               <p rend="justify">— ¿Sabes amigo, que llevas una vida de hormiga? En cambio yo poseo bienes en abundancia. Ven conmigo y a tu disposición los tendrás.</p>
               <p rend="justify">Partieron ambos para la corte. Mostró el ratón ciudadano a su amigo trigo y legumbres, higos y queso, frutas y miel. Maravillado el ratón campesino, bendecía a su amigo de todo corazón y renegaba de su mala suerte.</p>
               <p rend="justify">Dispuestos ya a darse un festín, un hombre abrió de pronto la puerta. Espantados por el ruido los dos ratones se lanzaron temerosos a los agujeros. Volvieron luego a buscar higos secos, pero otra persona incursionó en el lugar, y al verla, los dos amigos se precipitaron nuevamente en una rendija para esconderse.</p>
               <p rend="justify">Entonces el ratón de los campos, olvidándose de su hambre, suspiró y dijo al ratón cortesano:</p>
               <p rend="justify">— Adiós amigo, veo que comes hasta hartarte y que estás muy satisfecho; pero es al precio de mil peligros y constantes temores. Yo, en cambio, soy un pobrete y vivo mordisqueando la cebada y el trigo, mas sin congojas ni temores hacia nadie.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El ratón y la rana</head>
               <p rend="justify">Un ratón de tierra se hizo amigo de una rana, para desgracia suya.</p>
               <p rend="justify">La rana, obedeciendo a desviadas intenciones de burla, ató la pata del ratón a su propia pata. Marcharon entonces primero por tierra para comer trigo, luego se acercaron a la orilla del pantano.</p>
               <p rend="justify">La rana, dando un salto arrastró hasta el fondo al ratón, mientras que retozaba en el agua lanzando sus conocidos gritos. El desdichado ratón, hinchado de agua, se ahogó, quedando a flote atado a la pata de la rana.</p>
               <p rend="justify">Los vio un milano que por ahí volaba y apresó al ratón con sus garras, arrastrando con él a la rana encadenada, quien también sirvió de cena al milano.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El ruiseñor y el gavilán</head>
               <p rend="justify">Subido en un alto roble, un ruiseñor cantaba como de costumbre. Lo vio un gavilán hambriento, y lanzándose inmediatamente sobre él, lo apresó en sus garras.</p>
               <p rend="justify">Seguro de su próxima muerte, el ruiseñor le rogó que le soltara, diciéndole que con sólo él no bastaría para llenar su vientre, y que si en verdad tenía hambre, debería de apresar a otros más grandes.</p>
               <p rend="justify">El gavilán le repuso:</p>
               <p rend="justify">— Necio sería si te oyera y dejara escapar la presa que tengo, por ir a buscar a la que ni siquiera he visto.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El ruiseñor y la golondrina</head>
               <p rend="justify">Invitó la golondrina a un ruiseñor a construir su nido como lo hacía ella, bajo el techo de las casas de los hombres, y a vivir con ellos como ya lo hacía ella.</p>
               <p rend="justify">Pero el ruiseñor repuso:</p>
               <p rend="justify">— No quiero revivir el recuerdo de mis antiguos males, y por eso prefiero alojarme en lugares apartados.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El semidios</head>
               <p rend="justify">Un hombre tenía en su casa un semidiós, al que ofrecía ricos sacrificios. Como no cesaba de gastar en estos sacrificios sumas considerables, el semidiós se le apareció por la noche y le dijo:</p>
               <p rend="justify">—Amigo mío, deja ya de dilapidar tu riqueza, porque si te gastas todo y luego te ves pobre, me echarás a mí la culpa.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El sol y las ranas</head>
               <p rend="justify">Llegó el verano y se celebraban las bodas del Sol.</p>
               <p rend="justify">Regocijábanse todos los animales del acontecimiento, faltando poco para que también las ranas fueran de la partida; pero una de ellas exclamó:</p>
               <p rend="justify">—¡Insensatas! ¿Qué motivo tenéis para regocijaros? Ahora que es él solo, seca todos los pantanos; si toma mujer y tiene un hijo como él ¿qué nos quedará por sufrir?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El tocador de cítara</head>
               <p rend="justify">Un tocador de cítara sin talento cantaba desde la mañana a la noche en una casa con las paredes muy bien estucadas. Como las paredes le devolvían el eco, se imaginó que tenía una voz magnífica, y tanto se lo creyó, que resolvió presentarse en el teatro; pero una vez en la escena cantó tan mal, que lo arrojaron a pedradas.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El tordo</head>
               <p rend="justify">Picoteaba un tordo los granos de un bosquecillo de mirlos, y complacido por el placer de sus pepitas no se decidía a abandonarlo.</p>
               <p rend="justify">Un cazador de pájaros observó que el tordo se acostubraba al lugar y lo cazó.</p>
               <p rend="justify">Viendo el tordo su próximo fin, dijo:</p>
               <p rend="justify">— ¡Oh desgraciado!, ¡por el placer de comer, me he privado de la vida!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El viajero y su perro</head>
               <p rend="justify">Un viajero listo para salir de gira, vio a su perro en el portal de su casa estirándose y bostezando. Le preguntó con energía:</p>
               <p rend="justify">—¿ Por qué estás ahí vagabundeando?, todo está listo menos tú, así que ven conmigo al instante.</p>
               <p rend="justify">El perro, meneando su cola replicó:</p>
               <p rend="justify">— Oh patrón, yo ya estoy listo, más bien es a tí a quien yo estoy esperando.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>El viejo perro cazador</head>
               <p rend="justify">Un viejo perro cazador, que en sus días de juventud y fortaleza jamás se rindió ante ninguna bestia de la foresta, encontró en sus ancianos días un jabalí en una cacería. Y lo agarró por la oreja, pero no pudo retenerlo por la debilidad de sus dientes, de modo que el jabalí escapó.</p>
               <p rend="justify">Su amo, llegando rápidamente, se mostró muy disgustado, y groseramente reprendió al perro.</p>
               <p rend="justify">El perro lo miró lastimosamente y le dijo:</p>
               <p rend="justify">—Mi amo, mi espíritu está tan bueno como siempre, pero no puedo sobreponerme a mis flaquezas del cuerpo. Yo prefiero que me alabes por lo que he sido, y no que me maltrates por lo que ahora soy.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Hércules y Atenea</head>
               <p rend="justify">Avanzaba Hércules a lo largo de un estrecho camino.</p>
               <p rend="justify">Vio por tierra un objeto parecido a una manzana e intentó aplastarlo. El objeto duplicó su volumen.</p>
               <p rend="justify">Al ver esto, Hércules lo pisó con más violencia todavía, golpeándole además con su maza. Pero el objeto siguió creciendo, cerrando con su gran volumen el camino.</p>
               <p rend="justify">El héroe lanzó entonces su maza, y quedó plantado presa del mayor asombro.</p>
               <p rend="justify">En esto se le apareció Atenea y de dijo:</p>
               <p rend="justify">—Escucha, hermano; este objeto es el espíritu de la disputa y de la discordia; si se le deja tranquilo, permanece como estaba al principio; pero si se le toca, ¡mira cómo crece!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Hércules y el boyero</head>
               <p rend="justify">Conducía un boyero una carreta hacia una aldea, y la carreta se despeñó a un barranco profundo.</p>
               <p rend="justify">El boyero, en lugar de ayudar a los bueyes a salir de aquel trance, se quedó allí cruzado de brazos, invocando entre todos los dioses a Hércules, que era el de su mayor devoción. Llegó entonces Hércules y le dijo:</p>
               <p rend="justify">—¡Toma una rueda, hostiga a los bueyes y no invoques a los dioses si no hay esfuerzo de tu parte!</p>
               <p rend="justify">— Si no lo haces así, nos invocarás en vano.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Hércules y Plutón</head>
               <p rend="justify">Recibido Hércules entre los dioses y admitido a la mesa de Zeus, saludaba con mucha cortesía a cada uno de los dioses.</p>
               <p rend="justify">Llegó Plutón de último, y Hércules, bajando la vista al suelo, se alejó de él.</p>
               <p rend="justify">Sorprendido Zeus por su actitud, le preguntó por qué apartaba los ojos de Plutón después de haber saludado tan amablemente a todos los otros dioses.</p>
               <p rend="justify">—Porque, —contestó Hércules— en los tiempos en que yo me encontraba entre los hombres, casi siempre le veía en compañía de los bribones; por eso aparto la mirada de él.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Hermes y el escultor</head>
               <p rend="justify">Quiso Hermes saber hasta dónde le estimaban los hombres, y, tomando la figura de un mortal, se presentó en el taller de un escultor.</p>
               <p rend="justify">Viendo una estatua de Zeus, preguntó cuánto valía.</p>
               <p rend="justify">—Un dracma—le respondieron.</p>
               <p rend="justify">Sonrió y volvió a preguntar:</p>
               <p rend="justify">—¿Y la estatua de Hera cuánto?</p>
               <p rend="justify">—Vale más—le dijeron.</p>
               <p rend="justify">Viendo luego una estatua que le representaba a él mismo, pensó que, siendo al propio tiempo el mensajero de Zeus y el dios de las ganancias, estaría muy considerado entre los hombres; por lo que preguntó su precio.</p>
               <p rend="justify">El escultor contestó:</p>
               <p rend="justify">—No te costará nada. Si compras las otras dos, te regalaré ésta.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Hermes y el leñador</head>
               <p rend="justify">Un leñador que a la orilla de un río cortaba leña, perdió su hacha. Sin saber que hacer, se sentó llorando a la orilla.</p>
               <p rend="justify">Compadecido Hermes de su tristeza, se arrojó al río y volvió con un hacha de oro, preguntando si era esa la que había perdido. Le contestó el leñador que no, y volvió Hermes a sumergirse, regresando con una de plata. El leñador otra vez dijo que no era suya, por lo que Hermes se sumergió de nuevo, volviendo con el hacha perdida.</p>
               <p rend="justify">Entonces el hombre le dijo que sí era esa la de él.</p>
               <p rend="justify">Hermes, seducido por su honradez, le dio las tres hachas.</p>
               <p rend="justify">Al volver con sus compañeros, contóles el leñador su aventura. Una de ellos se propuso conseguir otro tanto. Dirigióse a la orilla del río y lanzó su hacha en la corriente, sentándose luego a llorar.</p>
               <p rend="justify">Entonces Hermes se le apareció también y, sabiendo el motivo de su llanto, se arrojó al río y le presentó igualmente un hacha de oro, preguntándole si era la que había perdido. El bribón, muy contento exclamo:</p>
               <p rend="justify">—¡Sí, ésa es!</p>
               <p rend="justify">Pero el dios horronzado por su desvergúenza, no sólo se quedó con el hacha de oro, sino que tampoco le devolvió la suya.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Hermes y la Tierra</head>
               <p rend="justify">Modeló Zeus al hombre y a la mujer y encargó a Hermes que los bajara a la Tierra para enseñarles dónde tenían que cavar el suelo a fin de procurarse alimentos.</p>
               <p rend="justify">Cumplió Hermes el encargo; la Tierra, al principio, se resistió; pero Hermes insistió, diciendo que era una orden de Zeus.</p>
               <p rend="justify">—Esta bien dijo la Tierra—; que caven todo lo que quieran. ¡Ya me lo pagarán con sus lágrimas y lamentos!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Hermes y Tiresias</head>
               <p rend="justify">Hermes quiso comprobar si el arte adivinatorio de Tiresias era verdadero; para lo cual le robó sus bueyes en el campo y luego, bajo la figura de un mortal, se fue a la ciudad y entró en la casa de Tiresias.</p>
               <p rend="justify">Cuando supo la pérdida de su yunta, Tiresias se trasladó a las afueras con Hermes para observar un augurio en el vuelo de las aves, rogando a Hermes le dijera el pájaro que apareciese.</p>
               <p rend="justify">Hermes vio un águila que pasaba volando de izquierda a derecha y se lo dijo. Respondió Tiresias que ese pájaro no les importaba.</p>
               <p rend="justify">A la segunda vez, vio el dios una corneja encaramada en un árbol que ora alzaba los ojos al cielo, ora se inclinaba hacia la Tierra, y así se lo dijo. Entonces el adivino contestó:</p>
               <p rend="justify">—¡Esa corneja jura por el cielo y por la tierra que depende de ti que vuelva a encontrar mis bueyes!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La alondra moñuda</head>
               <p rend="justify">Una alondra moñuda cayó en una trampa y se dijo suspirando:</p>
               <p rend="justify">— ¡ Desgraciada alondra! A nadie has robado ni oro ni plata, ni cosa valiosa alguna; llevarse un insignificante granito de trigo ajeno será la causa de tu muerte.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La anciana y el recipiente de vino</head>
               <p rend="justify">Una anciana encontró un recipiente vacío que había sido llenado con el mejor de los vinos y que aún retenía la fragancia de su antiguo contenido.</p>
               <p rend="justify">Ella insaciablemente lo llevaba su nariz, y acercándolo y alejándolo decía:</p>
               <p rend="justify">—¡Que delicioso aroma! ¡Qué maravilloso debió haber sido el vino que dejó en su vasija tan encantador perfume!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La cabra y el asno</head>
               <p rend="justify">Una cabra y un asno comían al mismo tiempo en el establo.</p>
               <p rend="justify">La cabra empezó a envidiar al asno porque creía que él estaba mejor alimentado, y le dijo:</p>
               <p rend="justify">— Entre la noria y la carga, tu vida sí que es un tormento inacabable. Finge un ataque y déjate caer en un foso para que te den unas vacaciones.</p>
               <p rend="justify">Tomó el asno el consejo, y dejándose caer se lastimó todo el cuerpo.</p>
               <p rend="justify">Viéndolo el amo, llamó al veterinario y le pidió un remedio para el pobre. Prescribió el curandero que necesitaba una infusión con el pulmón de una cabra, pues era muy efectivo para devolver el vigor.</p>
               <p rend="justify">Para ello entonces degollaron a la cabra y así curar al asno.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La cabra y el cabrero</head>
               <p rend="justify">Llamaba un cabrero a sus cabras para llevarlas al establo.</p>
               <p rend="justify">Una de ellas, al pasar por un rico pasto se detuvo, y el cabrero le lanzó una piedra, pero con tan mala suerte que le rompió un cuerno.</p>
               <p rend="justify">Entonces el cabrero le suplicó a la cabra que no se lo contara al patrón, a lo que la cabra respondió:</p>
               <p rend="justify">— ¡Quisiera yo quedarme callada, mas no podría. Bien claro está a la vista mi cuerno roto.!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La carreta de Hermes y los malvados</head>
               <p rend="justify">Conducía Hermes un día por toda la tierra una carreta cargada de mentiras, engaños y malas artes, distribuyendo en cada país una pequeña candidad de su cargamento.</p>
               <p rend="justify">Más al llegar al país de los malvados, los astutos y los aprovechados, la carreta, según dicen, se atascó de pronto, y los habitantes del país, como si se tratara de una carga preciosa, saquearon el contenido de la carreta, sin dejar a Hermes seguir a los otros pueblos.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La cierva en la gruta del león</head>
               <p rend="justify">Una cierva que huía de unos cazadores, llegó a una gruta donde no sabía que moraba un león. Entrando en ella para esconderse, cayó en las garras del león.</p>
               <p rend="justify">Viéndose sin remedio, perdida, exclamó:</p>
               <p rend="justify">— ¡Desdichada de mí! Huyendo de los hombres, caí en las garras de un feroz animal.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La cierva tuerta</head>
               <p rend="justify">Una cierva a la que le faltaba un ojo pacía a orillas del mar, volviendo su ojo intacto hacia la tierra para observar la posible llegada de cazadores, y dando al mar el lado que carecía del ojo, pues de allí no esperaba ningún peligro.</p>
               <p rend="justify">Pero resulta que una gente navegaba por este lugar, y al ver a la cierva la abatieron con sus dardos. Y la cierva agonizando, se dijo para sí:</p>
               <p rend="justify">— ¡Pobre de mí! Vigilaba la tierra, que creía llena de peligros, y el mar, al que consideraba un refugio, me ha sido mucho más funesto.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La comadreja y la lima</head>
               <p rend="justify">Se introdujo una comadreja en el taller de un herrero y se puso a lamer una lima que ahí se encontraba. Al cabo de un rato su lengua arrojaba sangre en abundancia, y la comadreja se puso muy feliz pensando que había arrancado algo al hierro, hasta que acabó por perder su propia lengua.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La corneja con los cuervos</head>
               <p rend="justify">Una corneja que por esas cosas del destino era más grande que sus compañeras, despreciando y burlándose de sus congéneres, se fue a vivir entre los cuervos pidiéndoles que aceptaran compartir su vida.</p>
               <p rend="justify">Pero los cuervos, a quienes su figura y voz les eran desconocidas, sin pensarlo mucho la golpearon y la arrojaron de su grupo.</p>
               <p rend="justify">Y la corneja, expulsada por los cuervos, regreso donde las demás cornejas. Pero éstas, heridas por el ultraje que les había hecho, se negaron a recibirla otra vez. Así, quedó esta corneja excluída de la sociedad de unos y de otros.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La corneja fugitiva</head>
               <p rend="justify">Un hombre cazó a una corneja, le ató un hilo a una pata y se la entregó a su hijo.</p>
               <p rend="justify">Mas la corneja, no pudiendo resignarse a vivir prisionera en aquel hogar, aprovechó un instante de libertad en un descuido para huir y tratar de volver a su nido. Pero el hilo se le enredó en las ramas de un árbol y el ave no pudo volar más, quedando apresada. Viendo cercana su muerte, se dijo:</p>
               <p rend="justify">— ¡Hecho está! Por no haber sabido soportar la esclavitud entre los hombres, ahora me veo privada de la vida.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La corneja y el cuervo</head>
               <p rend="justify">Sentía una corneja celos contra los cuervos porque éstos dan presagios a los hombres, prediciéndoles el futuro, y por esta razón los toman como testigos. Quiso la corneja poseer las mismas cualidades.</p>
               <p rend="justify">Viendo pasar a unos viajeros se posó en un árbol, lanzándoles espantosos gritos. Al oír aquel estruendo, los viajeros retrocedieron espantados, excepto uno de ellos, que dijo a los demás:</p>
               <p rend="justify">— Eh, amigos, tranquilos; esa ave es solamente una corneja. Sus gritos no son de presagios.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La corneja y las aves</head>
               <p rend="justify">Quería una vez Zeus proclamar un rey entre las aves, y les señaló un día para que comparecieran delante de él, pues iba a elegir a la que encontrara más hermosa para que reinara entre ellas.</p>
               <p rend="justify">Todas las aves se dirigieron a la orilla de un río para limpiarse. Entonces la corneja, viéndose más fea que las demás, se dedicó a recoger las plumas que abandonaban los otros pájaros, ajustándolas a su cuerpo.</p>
               <p rend="justify">Así, compuesta con ropajes ajenos, resultó la más hermosa de las aves.</p>
               <p rend="justify">Llegó el momento de la selección, y todos los pájaros se presentaron ante Zeus, sin faltar por supuesto, la corneja con su esplendoroso plumaje.</p>
               <p rend="justify">Y cuando ya estaba Zeus a punto de concederle la realeza a causa de tanta hermosura, los demás pájaros, indignados por el engaño, le arracaron cada uno la pluma que le correspondía. Al fin, desplumada de lo ajeno, la corneja, simplemente corneja se quedó.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La corneja y los pichones</head>
               <p rend="justify">Conoció una corneja un palomar que habitaban unos pichones muy bien alimentados, y queriendo disfrutar de tan buena comida blanqueó sus plumas y se unió a ellos.</p>
               <p rend="justify">Mientras la corneja estuvo en silencio, los pichones, creyéndola como uno de los suyos, la admitieron sin reclamo. Pero olvidándose de su actuación, en un descuido la corneja lanzó un grito. Entonces los pichones, que no le reconocieron su voz, la echaron de su nido.</p>
               <p rend="justify">Y la corneja, viendo que se le escapaba la comida de los pichones, volvió a buscar a sus semejantes.</p>
               <p rend="justify">Mas por haber perdido su color original, las otras cornejas tampoco la recibieron en su sociedad; de manera que por haber querido disfrutar de dos comidas, se quedó sin ninguna.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La esclava fea y Afrodita</head>
               <p rend="justify">Una esclava fea y mala gozaba del amor de su amo. Con el dinero que éste le daba, la esclava se embellecía con brillantes adornos, rivalizando con su propia señora. Para agradecer a Afrodita que la hiciera bella, le hacía frecuentes sacrificios; pero la diosa se le apareció en sueños y dijo a la esclava:</p>
               <p rend="justify">—No me agradezcas el hacerte bella, si lo hago es porque estoy furiosa contra ese hombre a quien pareces hermosa.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La gaviota, el espino y el murciélago</head>
               <p rend="justify">Se asociaron una gaviota, un murciélago y un espino para dedicarse juntos al comercio. El murciélago buscó dinero, el espino unas telas, y la gaviota, una cantidad de cobre. Hecho lo cual aparejaron un barco. Pero surgió una tremenda borrasca hundiéndose la barca y perdiéndose la carga; sólo salvaron sus vidas.</p>
               <p rend="justify">Por eso desde entonces la gaviota revolotea siempre al acecho en las orillas para ver si el mar arroja en alguna playa su cobre; el murciélago, huyendo de sus acreedores, sólo sale de noche para alimentarse; y el espino, en fin, apresa la ropa de los viajeros tratando de reconocer sus telas.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La golondrina y el hijo pródigo</head>
               <p rend="justify">Un hijo pródigo, habiendo derrochado su patrimonio, sólo le quedaba un manto.</p>
               <p rend="justify">De repente vio a una golondrina que se había adelantado a la estación.</p>
               <p rend="justify">Creyendo que ya llegaba la primavera, y que por lo tanto no necesitaría más del manto, fue también a venderlo. Pero regresó el mal tiempo y el aire se puso más frío.</p>
               <p rend="justify">Entonces, mientras se paseaba, halló a la golondrina muerta de frío.</p>
               <p rend="justify">— ¡Desgraciada! — le dijo — nos has dañado a los dos al mismo tiempo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La golondrina, la serpiente y la Corte</head>
               <p rend="justify">Una golondrina que retornaba de su largo viaje, se encontraba feliz de convivir de nuevo entre los hombres.</p>
               <p rend="justify">Construyó entonces su nido sobre el alero de una pared de una Corte de Justicia y allí incubó y cuidaba a sus polluelos. Pasó un día por ahí una serpiente, y acercándose al nido devoró a los indefensos polluelos. La golondrina al encontrar su nido vacío se lamentó:</p>
               <p rend="justify">—Desdichada de mí, que en este lugar donde protegen los derechos de los demás, yo soy la única que debo sufrir equivocadamente.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La granada, el manzano y el espino</head>
               <p rend="justify">La granada y el manzano disputaban sobre cuál de ellos era el máximo.</p>
               <p rend="justify">Cuando la discusión estaba en lo más ardiente, un espino, desde su vecindad alzó su voz diciendo severamente:</p>
               <p rend="justify">— Por favor, mis amigos, en mi presencia, al menos déjense de esas vanas discusiones.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La hormiga</head>
               <p rend="justify">Dice una leyenda que la hormiga actual era en otros tiempos un hombre que, consagrado a los trabajos de la agricultura, no se contentaba con el producto de su propio esfuerzo, sino que miraba con envidia el producto ajeno y robaba los frutos a sus vecinos.</p>
               <p rend="justify">Indignado Zeus por la avaricia de este hombre, le transformó en hormiga.</p>
               <p rend="justify">Pero aunque cambió de forma, no le cambió el carácter, pues aún hoy día recorre los campos, recoge el trigo y la cebada ajenas y los guarda para su uso.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La hormiga y el escarabajo</head>
               <p rend="justify">Llegado el verano, una hormiga que rondaba por el campo recogía los granos de trigo y cebada, guardándolos para alimentarse durante el invierno. La vio un escarabajo y se asombró de verla tan ocupada en una época en que todos los animales, descuidando sus trabajos, se abandonan a la buena vida. Nada respondió la hormiga por el momento; pero más tarde, cuando llegó el invierno y la lluvia deshacía las boñigas, el escarabajo hambriento fue a pedirle a la hormiga una limosna de comida. Entonces sí respondió la hormiga:</p>
               <p rend="justify">— Mira escarabajo, si hubieras trabajado en la época en que yo lo hacía y tú te burlabas de mí, ahora no te faltaría el alimento.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La lámpara</head>
               <p rend="justify">Borracha de aceite una lámpara y lanzando una luz poderosa, jactábase de ser más brillante que el sol. Pero en eso sopló un fuerte viento y se apagó enseguida. Alguien volvió a encenderla y le dijo:</p>
               <p rend="justify">—Ilumina, lámpara, pero cállate: el resplandor de los astros nunca se eclipsa tan facilmente como el tuyo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La langosta y su madre</head>
               <p rend="justify">— No andes atravesada y no roces tus costados contra la roca mojada, —decía una langosta a su hija.</p>
               <p rend="justify">—Madre, —repuso ésta,— tú, que quieres instruirme, camina derecha y yo te miraré y te imitaré.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La lecherita</head>
               <p rend="justify">La hija de un granjero llevaba un recipiente lleno de leche a vender al pueblo, y empezó a hacer planes futuros:</p>
               <p rend="justify">—Cuando venda esta leche, compraré trescientos huevos. Los huevos, descartando los que no nazcan, me darán al menos doscientos pollos. Los pollos estarán listos para mercadearlos cuando los precios de ellos estén en lo más alto, de modo que para fin de año tendré suficiente dinero para comprarme el mejor vestido para asistir a las fiestas donde todos los muchachos me pretenderán, y yo los valoraré uno a uno.</p>
               <p rend="justify">Pero en ese momento tropezó con una piedra, cayendo junto con la vasija de leche al suelo, regando su contenido. Y así todos sus planes acabaron en un instante.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La liebre y la tortuga</head>
               <p rend="justify">Cierto día una liebre se burlaba de las cortas patas y lentitud al caminar de una tortuga. Pero ésta, riéndose, le replicó:</p>
               <p rend="justify">—Puede que seas veloz como el viento, pero yo te ganaría en una competencia.</p>
               <p rend="justify">Y la liebre, totalmente segura de que aquello era imposible, aceptó el reto, y propusieron a la zorra que señalara el camino y la meta.</p>
               <p rend="justify">LLegado el día de la carrera, arrancaron ambas al mismo tiempo. La tortuga nunca dejó de caminar y a su lento paso pero constante, avanzaba tranquila hacia la meta. En cambio, la liebre, que a ratos se echaba a descansar en el camino, se quedó dormida. Cuando despertó, y moviéndose lo más veloz que pudo, vió como la tortuga había llegado de primera al final y obtenido la victoria.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La mosca</head>
               <p rend="justify">Cayó una mosca en una olla llena de carne. A punto de ahogarse en la salsa, exclamó para sí misma:</p>
               <p rend="justify">— Comí, bebí y me bañé; puede venir la muerte, no me importa ahora.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La mujer intratable</head>
               <p rend="justify">Tenía un hombre una esposa siempre malhumorada con todas las gentes de su casa. Queriendo saber si sería de igual humor con los criados de su padre, la envió a casa de éste con un pretexto cualquiera.</p>
               <p rend="justify">De regreso después de unos días, le preguntó el marido cómo la habían tratado los criados en casa de su padre, y ella respondió:</p>
               <p rend="justify">—Los pastores y los boyeros sólo me miraban de reojo.</p>
               <p rend="justify">—Pues si tan mal te miraban, los que salen con los rebaños al despuntar el día y no vuelven hasta el empezar la noche, ¿cómo te mirarían todos aquellos con quienes pasabas el día entero?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La mujer y el marido borracho</head>
               <p rend="justify">Tenía una mujer un marido borracho. Para librarle de este vicio imaginó la siguiente treta.</p>
               <p rend="justify">Esperando el momento en que su marido se quedaba insensible como un muerto a causa de la embriaguez, cargó con él sobre sus espaldas, lo llevó al cementerio y allí lo dejó. Cuando juzgó que ya se le había pasado la mona, volvió y llamó a la puerta del cementerio.</p>
               <p rend="justify">—¿Quién llama ahí?—dijo el borracho.</p>
               <p rend="justify">—Soy yo, que traigo la comida a los muertos contestó la mujer.</p>
               <p rend="justify">—No me traigas comida; prefiero que me traigas de beber — replicó el borracho.</p>
               <p rend="justify">Y la mujer, golpeándose el pecho, exclamó:</p>
               <p rend="justify">—¡Qué desdichada soy! Ni siquiera mi treta ha hecho sobre tí el menor efecto, marido mío, pues no sólo no te has corregido, sino que te has agravado, convirtiéndose tu vicio en una segunda naturaleza.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La mujer y la gallina</head>
               <p rend="justify">Una mujer viuda tenía una gallina que le ponía un huevo todos los días. Pensó que si le daba más cebada pondría dos huevos, y aumentó su ración. Pero la gallina engordó y ya no pudo ni poner una vez al día.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La mula</head>
               <p rend="justify">Henchida de cebada, una mula se puso a saltar, diciéndose a sí misma:</p>
               <p rend="justify">— Mi padre es un caballo veloz en la carretera, y yo me parezco en todo a él.</p>
               <p rend="justify">Pero llegó la ocasión en que la mula se vio obligada a correr.</p>
               <p rend="justify">Terminada la carrera, muy contrariada, se acordó de pronto de su verdadero padre el asno.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La paloma sedienta</head>
               <p rend="justify">Una paloma, incómoda por la molesta sed, vio una charca de agua pintada sobre un rótulo.</p>
               <p rend="justify">Pero sin darse cuenta de que sólo era un dibujo, voló hacia ella a toda velocidad e inevitablemente chocó contra el rótulo, hiriéndose lastimosamente.</p>
               <p rend="justify">Habiéndose quebrado las alas por el golpe, cayó a tierra donde fue capturada por uno de los transeúntes.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La paloma y la hormiga</head>
               <p rend="justify">Obligada por la sed, una hormiga bajó a un manatial, y arrastrada por la corriente, estaba a punto de ahogarse.</p>
               <p rend="justify">Viéndola en esta emergencia una paloma, desprendió de un árbol una ramita y la arrojó a la corriente, montó encima a la hormiga salvándola.</p>
               <p rend="justify">Mientras tanto un cazador de pájaros se adelantó con su arma preparada para cazar a la paloma.</p>
               <p rend="justify">Le vió la hormiga y le picó en el talón, haciendo soltar al cazador su arma. Aprovechó el momento la paloma para alzar el vuelo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La rana gritona y el león</head>
               <p rend="justify">Oyó una vez un león el croar de una rana, y se volvió hacia donde venía el sonido, pensando que era de algún animal muy importante.</p>
               <p rend="justify">Esperó y observó con atención un tiempo, y cuando vió a la rana que salía del pantano, se le acercó y la aplastó diciendo:</p>
               <p rend="justify">— ¡Tú, tan pequeña y lanzando esos tremendos gritos!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La rana que decía ser médico y la zorra</head>
               <p rend="justify">Gritaba un día una rana desde su pantano a los demás animales:</p>
               <p rend="justify">— ¡Soy médico y conozco muy bien todos los remedios para todos los males!</p>
               <p rend="justify">La oyó un zorra y le reclamó:</p>
               <p rend="justify">— ¿Cómo te atreves a anunciar ayudar a los demás, cuando tú misma cojeas y no te sabes curar?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La tortuga y el águila</head>
               <p rend="justify">Una tortuga que se recreaba al sol, se quejaba a las aves marinas de su triste destino, y de que nadie le había querido enseñar a volar.</p>
               <p rend="justify">Un águila que paseaba a la deriva por ahí, oyó su lamento y le preguntó con qué le pagaba si ella la alzaba y la llevaba por los aires.</p>
               <p rend="justify">— Te daré – dijo – todas las riquezas del Mar Rojo.</p>
               <p rend="justify">— Entonces te enseñaré al volar – replicó el águila.</p>
               <p rend="justify">Y tomándola por los pies la llevó casi hasta las nubes, y soltándola de pronto, la dejó ir, cayendo la pobre tortuga en una soberbia montaña, haciéndose añicos su coraza. Al verse moribunda, la tortuga exclamó:</p>
               <p rend="justify">— Renegué de mi suerte natural. ¿Qué tengo yo que ver con vientos y nubes, cuando con dificultad apenas me muevo sobre la tierra?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La víbora y la culebra de agua</head>
               <p rend="justify">Una víbora acostumbraba a beber agua de un manantial, y una culebra de agua que habitaba en él trataba de impedirlo, indignada porque la víbora, no contenta de reinar en su campo, también llegase a molestar su dominio.</p>
               <p rend="justify">A tanto llegó el enojo que convinieron en librar un combate: la que consiguiera la victoria entraría en posesión de todo.</p>
               <p rend="justify">Fijaron el día, y las ranas, que no querían a la culebra, fueron donde la víbora, excitándola y prometiéndole que la ayudarían a su lado.</p>
               <p rend="justify">Empezó el combate, y las ranas, no pudiendo hacer otra cosa, sólo lanzaban gritos.</p>
               <p rend="justify">Ganó la víbora y llenó de reproches a las ranas, pues en vez de ayudarle en la lucha, no habían hecho más que dar gritos.</p>
               <p rend="justify">Respondieron las ranas:</p>
               <p rend="justify">— Pero compañera, nuestra ayuda no está en nuestros brazos, sino en las voces.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La vieja y el médico</head>
               <p rend="justify">Una vieja enferma de la vista llamó con la promesa de pagarle, a un médico. Este se presentó en su casa, y cada vez que le aplicaba el ungüento no dejaba, mientras la vieja tenía los ojos cerrados, de robarle los muebles poco a poco.</p>
               <p rend="justify">Cuando ya no quedaba nada, terminó también la cura, y el médico reclamó el salario convenido. Se negó a pagar la vieja, y aquél la llevó ante los jueces. La vieja declaró que, en efecto, le había prometido el pago si le curaba la vista, pero que su estado, después de la cura del médico había empeorado.</p>
               <p rend="justify">—Porque antes — dijo — veía todos los muebles que había en mi casa, y ahora no veo ninguno.— ¡Para tal clase de barco, tal piloto!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La viña y la cabra</head>
               <p rend="justify">Una viña se encontraba exuberante en los días de la cosecha con hojas y uvas. Una cabra que pasaba por ahí mordisqueó sus zarcillos y tiernas hojas. La viña le reclamó:</p>
               <p rend="justify">—¿Por qué me maltratas sin causa y comes mis hojas? ¿No ves que hay zacate suficiente? Pero no tendré que esperar demasiado por mi venganza, pues si sigues comiendo mis hojas y me maltratas hasta la raíz, yo proveeré el vino que echarán sobre ti cuando seas la víctima del sacrificio.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La viuda y las criadas</head>
               <p rend="justify">Una viuda muy laboriosa tenía unas jóvenes criadas a las que despertaba por la noche al canto del gallo para empezar el trabajo.</p>
               <p rend="justify">Ellas, extenuadas siempre de fatiga, resolvieron matar el gallo de la casa por ser él a sus ojos el causante de su desgracia, puesto que despertaba a su señora antes de que abriese el día.</p>
               <p rend="justify">Mas ejecutado el propósito se encontraron con que habían agravado su mal, porque su señora, no teniendo el gallo que le indicaba la hora, las hacía levantar antes para ir al trabajo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La viuda y su oveja</head>
               <p rend="justify">Una pobre viuda tenía una única oveja. Al tiempo de la trasquila, y deseando tomar su lana en forma económica, la trasquiló ella misma, pero usaba la herramienta en tan mala forma que junto con la lana le cortaba también la carne. La oveja acongojada y con dolor, le dijo:</p>
               <p rend="justify">—¿Por qué me maltratas así, ama? ¿En que te puede beneficiar el agregar mi sangre a la lana? Si quieres mi carne, llama al carnicero quien me matará al instante sin sufrimiento, pero si lo que deseas es mi lana, ahí está el esquilador, quien me esquilará sin herirme.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra a la que se le llenó su vientre</head>
               <p rend="justify">Una zorra hambrienta encontró en el tronco de una encina unos pedazos de carne y de pan que unos pastores habían dejado escondidos en una cavidad. Y entrando en dicha cavidad, se los comió todos.</p>
               <p rend="justify">Pero tanto comió y se le agrandó tanto el vientre que no pudo salir. Empezó a gemir y a lamentarse del problema en que había caído.</p>
               <p rend="justify">Por casualidad pasó por allí otra zorra, y oyendo sus quejidos se le acercó y le preguntó que le ocurría. Cuando se enteró de lo acaecido, le dijo:</p>
               <p rend="justify">— ¡Pues quédate tranquila hermana hasta que vuelvas a tener la forma en que estabas, entonces de seguro podrás salir fácilmente sin problema!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra con el rabo cortado</head>
               <p rend="justify">Una zorra a la cual un cepo le había cortado la cola, estaba tan avergonzada, que consideraba su vida horrorosa y humillante, por lo cual decidió que la solución sería aconsejar a las demás hermanas cortarse también la cola, para así disimular con la igualdad general, su defecto personal.</p>
               <p rend="justify">Reunió entonces a todas sus compañeras, diciéndoles que la cola no sólo era un feo agregado, sino además una carga sin razón.</p>
               <p rend="justify">Pero una de ellas tomó la palabra y dijo:</p>
               <p rend="justify">— Oye hermana, si no fuera por tu conveniencia de ahora, ¿nos darías en realidad este consejo?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra que nunca había visto un león</head>
               <p rend="justify">Había una zorra que nunca había visto un león.</p>
               <p rend="justify">La puso el destino un día delante de la real fiera. Y como era la primera vez que le veía, sintió un miedo espantoso y se alejó tan rápído como pudo.</p>
               <p rend="justify">Al encontrar al león por segunda vez, aún sintió miedo, pero menos que antes, y lo observó con calma por un rato.</p>
               <p rend="justify">Al fin, al verlo por tercera vez, se envalentonó lo suficiente hasta llegar a acercarse a él para entablar conversación.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra y el anciano león</head>
               <p rend="justify">Un anciano león, incapaz ya de obtener por su propia fuerza la comida, decidió hacerlo usando la astucia. Para ello se dirigió a una cueva y se tendió en el suelo, gimiendo y fingiéndo que estaba enfermo. De este modo, cuando los otros animales pasaban para visitarle, los atrapaba inmediatamente para su comida.</p>
               <p rend="justify">Habían llegado y perecido ya bastantes animales, cuando la zorra, adivinando cuál era su ardid, se presentó también, y deteniéndose a prudente distancia de la caverna, preguntó al león cómo le iba con su salud.</p>
               <p rend="justify">— Mal —contestó el león, invitándole amablemente a entrar.</p>
               <p rend="justify">— Claro que hubiera entrado —le dijo la zorra— si no viera que todas las huellas entran, pero no hay ninguna que llegara a salir.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra y el cangrejo de mar</head>
               <p rend="justify">Queriendo mantener su vida solitaria, pero un poco diferente a la ya acostumbrada, salió un cangrejo del mar y se fue a vivir a la playa.</p>
               <p rend="justify">Lo vio una zorra hambrienta, y como no encontraba nada mejor para comer, corrió hacia él y lo capturó.</p>
               <p rend="justify">Entonces el cangrejo, ya listo para ser devorado exclamó:</p>
               <p rend="justify">— ¡Merezco todo esto, porque siendo yo animal del mar, he querido comportarme como si fuera de la tierra!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra y el chivo en el pozo</head>
               <p rend="justify">Cayó una zorra en un profundo pozo, viéndose obligada a quedar adentro por no poder alcanzar la orilla.</p>
               <p rend="justify">Llegó más tarde al mismo pozo un chivo sediento, y viendo a la zorra le preguntó si el agua era buena. Ella, ocultando su verdadero problema, se deshizo en elogios para el agua, afirmando que era excelente, e invitó al chivo a descender y probarla donde ella estaba.</p>
               <p rend="justify">Sin más pensarlo saltó el chivo al pozo, y después de saciar su sed, le preguntó a la zorra cómo harían para salir allí.</p>
               <p rend="justify">Dijo entonces la zorra:</p>
               <p rend="justify">— Hay un modo, que sin duda es nuestra mutua salvación. Apoya tus patas delanteras contra la pared y alza bien arriba tus cuernos; luego yo subiré por tu cuerpo y una vez afuera, tiraré de tí.</p>
               <p rend="justify">Le creyó el chivo y así lo hizo con buen gusto, y la zorra trepando hábilmente por la espalda y los cuernos de su compañero, alcanzó a salir del pozo, alejándose de la orilla al instante, sin cumplir con lo prometido.</p>
               <p rend="justify">Cuando el chivo le reclamó la violación de su convenio, se volvió la zorra y le dijo:</p>
               <p rend="justify">— ¡Oye socio, si tuvieras tanta inteligencia como pelos en tu barba, no hubieras bajado sin pensar antes en cómo salir después!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra y el cocodrilo</head>
               <p rend="justify">Discutían un día la zorra y el cocodrilo sobre la nobleza de sus antepasados.</p>
               <p rend="justify">Por largo rato habló el cocodrilo acerca de la alcurnia de sus ancestros, y terminó por decir que sus padres habían llegado a ser los guardianes del gimnasio.</p>
               <p rend="justify">— No es necesario que me lo digas —replicó la zorra—; las cualidades de tu piel demuestran muy bien que desde hace muchos años te dedicas a los ejercicios de gimnasia.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra y el cuervo gritón</head>
               <p rend="justify">Un cuervo robó a unos pastores un pedazo de carne y se retiró a un árbol.</p>
               <p rend="justify">Lo vio una zorra, y deseando apoderarse de aquella carne empezó a halagar al cuervo, elogiando sus elegantes proporciones y su gran belleza, agregando además que no había encontrado a nadie mejor dotado que él para ser el rey de las aves, pero que lo afectaba el hecho de que no tuviera voz.</p>
               <p rend="justify">El cuervo, para demostrarle a la zorra que no le faltaba la voz, soltó la carne para lanzar con orgullo fuertes gritos.</p>
               <p rend="justify">La zorra, sin perder tiempo, rápidamente cogió la carne y le dijo:</p>
               <p rend="justify">— Amigo cuervo, si además de vanidad tuvieras entendimiento, nada más te faltaría realmente para ser el rey de las aves.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra y el cuervo hambriento</head>
               <p rend="justify">Un flaco y hambriento cuervo se posó en una higuera, y viendo que los higos aún estaban verdes, se quedó en el sitio a esperar a que maduraran.</p>
               <p rend="justify">Vio una zorra al hambriento cuervo eternizado en la higuera, y le preguntó qué hacía. Una vez que lo supo, le dijo:</p>
               <p rend="justify">— Haces muy mal perdiendo el tiempo confiado a una lejana esperanza; la esperanza se llena de bellas ilusiones, mas no de comida.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra y el espino</head>
               <p rend="justify">Una zorra saltaba sobre unos montículos, y estuvo de pronto a punto de caerse. Y para evitar la caída, se agarró a un espino, pero sus púas le hirieron las patas, y sintiendo el dolor que ellas le producían, le dijo al espino:</p>
               <p rend="justify">— ¡Acudí a tí por tu ayuda, y más bien me has herido!</p>
               <p rend="justify">A lo que respondió el espino:</p>
               <p rend="justify">— ¡Tu tienes la culpa, amiga, por agarrarte a mí, bien sabes lo bueno que soy para enganchar y herir a todo el mundo, y tú no eres la excepción!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra y el hombre labrador</head>
               <p rend="justify">Había un hombre que odiaba a una zorra porque le ocasionaba algunos daños ocasionalmente.</p>
               <p rend="justify">Después de mucho intentarlo, pudo al fin cogerla, y buscando vengarse de ella, le ató a la cola una mecha empapada en aceite y le prendió fuego.</p>
               <p rend="justify">Pero un dios llevó a la zorra a los campos que cultivaba aquel hombre.</p>
               <p rend="justify">Era la época en que ya estaba listo para la recolección del producto y el labrador siguiendo a la raposa, contempló llorando, como al pasar ella por sus campos, se quemaba toda su producción.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra y el leñador</head>
               <p rend="justify">Una zorra estaba siendo perseguida por unos cazadores cuando llegó al sitio de un leñador y le suplicó que la escondiera. El hombre le aconsejó que ingresara a su cabaña.</p>
               <p rend="justify">Casi de inmediato llegaron los cazadores, y le preguntaron al leñador si había visto a la zorra.</p>
               <p rend="justify">El leñador, con la voz les dijo que no, pero con su mano disimuladamente señalaba la cabaña donde se había escondido.</p>
               <p rend="justify">Los cazadores no comprendieron las señas de la mano y se confiaron únicamente en lo dicho con la palabra.</p>
               <p rend="justify">La zorra al verlos marcharse, salió sin decir nada.</p>
               <p rend="justify">Le reprochó el leñador por qué a pesar de haberla salvado, no le daba las gracias, a lo que la zorra respondió:</p>
               <p rend="justify">— Te hubiera dado las gracias si tus manos y tu boca hubieran dicho lo mismo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra y el mono coronado rey</head>
               <p rend="justify">En una junta de animales, bailó tan bonito el mono, que ganándose la simpatía de los espectadores, fue elegido rey.</p>
               <p rend="justify">Celosa la zorra por no haber sido ella la elegida, vio un trozo de comida en un cepo y llevó allí al mono, diciéndole que había encontrado un tesoro digno de reyes, pero que en lugar de tomarlo para llevárselo a él, lo había guardado para que fuera él personalmente quien lo cogiera, ya que era una prerrogativa real.</p>
               <p rend="justify">El mono se acercó sin más reflexion, y quedó prensado en el cepo.</p>
               <p rend="justify">Entonces la zorra, a quien el mono acusaba de tenderle aquella trampa, repuso:</p>
               <p rend="justify">— ¡Eres muy tonto, mono, y todavía pretendes reinar entre todos los animales!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra y el mono disputando su nobleza</head>
               <p rend="justify">Viajaban por esta tierra juntos una zorra y un mono, disputando a la vez cada uno sobre su nobleza.</p>
               <p rend="justify">Mientras cada cual detallaba ampliamente sus títulos, llegaron a cierto lugar. Volvió el mono su mirada hacia un cementerio y rompió a llorar. Preguntó la zorra que le ocurría, y el mono, mostrándoles unas tumbas le dijo:</p>
               <p rend="justify">— ¡Oh, cómo no voy a llorar cuando veo las lápidas funerarias de esos grandes héroes, mis antepasados!</p>
               <p rend="justify">— ¡Puedes mentir cuanto quieras —contestó la zorra—; pues ninguno de ellos se levantará para contradecirte!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra y el perro</head>
               <p rend="justify">Penetró una zorra en un rebaño de corderos, y arrimando a su pecho a un pequeño corderillo, fingió acariciarle.</p>
               <p rend="justify">Llegó un perro de los que cuidaban el rebaño y le preguntó:</p>
               <p rend="justify">— ¿Qué estás haciendo?</p>
               <p rend="justify">— Le acaricio y juego con él —contestó con cara de inocencia—.</p>
               <p rend="justify">— ¡Pues suéltalo enseguida, si no quieres conocer mis mejores caricias!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra y la careta vacía</head>
               <p rend="justify">Entró un día una zorra en la casa de un actor, y después de revisar sus utensilios, encontró entre muchas otras cosas una máscara artísticamente trabajada.</p>
               <p rend="justify">La tomó entre sus patas, la observó y se dijo:</p>
               <p rend="justify">— ¡Hermosa cabeza! Pero qué lástima que no tiene sesos.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra y la leona</head>
               <p rend="justify">Reprochaba una zorra a una leona el hecho de que siempre sólo pariese a un pequeñuelo. Y le contestó la leona:</p>
               <p rend="justify">— Sí, uno solo, tienes razón, ¡pero un señor león!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra y la liebre</head>
               <p rend="justify">Dijo un día una liebre a una zorra:</p>
               <p rend="justify">— ¿Podrías decirme si realmente es cierto que tienes muchas ganancias, y por qué te llaman la "ganadora"?</p>
               <p rend="justify">— Si quieres saberlo —contestó la zorra—, te invito a cenar conmigo.</p>
               <p rend="justify">Aceptó la liebre y la siguió; pero al llegar a casa de doña zorra vio que no había más cena que la misma liebre. Entonces dijo la liebre:</p>
               <p rend="justify">— ¡Al fin comprendo para mi desgracia de donde viene tu nombre: no es de tus trabajos, sino de tus engaños!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra y la pantera</head>
               <p rend="justify">Disputaban otro día la zorra y la pantera acerca de su belleza.</p>
               <p rend="justify">La pantera alababa muy especialmente los especiales pintados de su piel.</p>
               <p rend="justify">Replicó entonces la zorra diciendo:</p>
               <p rend="justify">— ¡Mucho más hermosa me considero yo, no por las apariencias de mi cuerpo, sino más bien por mi espíritu!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra y la serpiente</head>
               <p rend="justify">Se encontraba una higuera a la orilla de un camino, y una zorra vio junto a ella una serpiente dormida.</p>
               <p rend="justify">Envidiando aquel cuerpo tan largo, y pensando en que podría igualarlo, se echó la zorra a tierra al lado de la serpiente e intentó estirarse cuanto pudo. Tanto esfuerzo hizo, hasta que al fin, por vanidosa, se reventó.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra y las uvas</head>
               <p rend="justify">Estaba una zorra con mucha hambre, y al ver colgando de una parra unos deliciosos racimos de uvas, quiso atraparlos con su boca.</p>
               <p rend="justify">Mas no pudiendo alcanzarlos, se alejó diciéndose:</p>
               <p rend="justify">— ¡Ni me agradan, están tan verdes… !</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La zorra, el oso y el león</head>
               <p rend="justify">Habiendo encontrado un león y un oso al mismo tiempo a un cervatillo, se retaron en combate a ver cual de los dos se quedaba con la presa.</p>
               <p rend="justify">Una zorra que por allí pasaba, viéndolos extenuados por la lucha y con el cervatillo al medio, se apoderó de éste y corrió pasando tranquilamente entre ellos.</p>
               <p rend="justify">Y tanto el oso como el león, agotados y sin fuerzas para levantarse, murmuraron:</p>
               <p rend="justify">— ¡Desdichados nosotros! ¡Tanto esfuerzo y tanta lucha hicimos para que todo quedara para la zorra!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Las cabras monteses y el cabrero</head>
               <p rend="justify">Llevó un cabrero a pastar a sus cabras y de pronto vio que las acompañaban unas cabras monteses. LLegada la noche, llevó a todas a su gruta.</p>
               <p rend="justify">A la mañana siguiente estalló una fuerte tormenta y no pudiendo llevarlas a los pastos, las cuidó dentro. Pero mientras a sus propias cabras sólo les daba un puñado de forraje, a las monteses les servía mucho más, con el propósito de quedarse con ellas.</p>
               <p rend="justify">Terminó al fin el mal tiempo y salieron todas al campo, pero las cabras monteses escaparon a la montaña. Las acusó el pastor de ingratas, por abandonarle después de haberlas atendido tan bien; mas ellas le respondieron:</p>
               <p rend="justify">— Mayor razón para desconfiar de tí, porque si a nosotras recién llegadas, nos has tratado mejor que a tus viejas y leales esclavas, significa esto que si luego vinieran otras cabras, nos despreciarías a nosotras por ellas.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Las gallinas y la comadreja</head>
               <p rend="justify">Supo una comadreja de que en un corral había unas gallinas enfermas, y disfrazándose de médico, cogió los instrumentos del oficio y se acercó al gallinero.</p>
               <p rend="justify">Ya en la puerta, preguntó a las gallinas que cómo les iba con su salud.</p>
               <p rend="justify">—¡Mucho mejor si tú te largas!— le respondieron.</p>
               <p rend="justify">Las liebres y las ranas</p>
               <p rend="justify">Se reunieron un día las liebres y se lamentaban entre sí de llevar una vida tan precaria y temerosa, pues, en efecto, ¿No eran víctimas de los hombres, de los perros, de las águilas, y otros muchos animales ? ¡ Más valía morir de una vez que vivir en el terror!</p>
               <p rend="justify">Tomada esta resolución, se lanzaron todas al mismo tiempo a un estanque para morir en él ahogadas.</p>
               <p rend="justify">Pero las ranas, que estaban sentadas alrededor del estanque, en cuanto oyeron el ruido de su carrera, saltaron asustadas al agua. Entonces una de las liebres, la que parecía más inteligente que las demás, dijo:</p>
               <p rend="justify">— ¡ Alto compañeras! No hay que apurarse tanto, pues ya véis que aún hay otros más miedosos que nosotras!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Las liebres y los leones</head>
               <p rend="justify">Las liebres arengaban en la asamblea y argüían que todos deberían ser iguales. Los leones entonces replicaron:</p>
               <p rend="justify">—Sus palabras, señoras liebres, son buenas, pero carecen de garras y colmillos como los que tenemos nosotros.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Las moscas</head>
               <p rend="justify">De un panal se derramó su deliciosa miel, y las moscas acudieron ansiosas a devorarla. Y era tan dulce que no podían dejarla. Pero sus patas se fueron prendiendo en la miel y no pudieron alzar el vuelo de nuevo. Ya a punto de ahogarse en su tesoro, exclamaron:</p>
               <p rend="justify">— ¡ Nos morimos, desgraciadas nosotras, por quererlo tomar todo en un instante de placer!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Las palomas, el milano y el halcón</head>
               <p rend="justify">Unas palomas, aterrorizadas por la presencia de un milano, llamaron al halcón para que las defendiera.</p>
               <p rend="justify">Inmediatamente él aceptó.</p>
               <p rend="justify">Cuando ya ellas lo habían admitido dentro de su palomar, se dieron cuenta de que hacía mucho más estragos y matanzas en un día, que lo que haría un milano en un año.</p>
               <p rend="justify">Las ranas del pantano y del camino</p>
               <p rend="justify">Vivía una rana felizmente en un pantano profundo, alejado del camino, mientras su vecina vivía muy orgullosa en una charca al centro del camino.</p>
               <p rend="justify">La del pantano le insistía a su amiga que se fuera a vivir al lado de ella, alejada del camino; que allí estaría mejor y más segura.</p>
               <p rend="justify">Pero no se dejó convencer, diciendo que le era muy difícil abandonar una morada donde ya estaba establecida y satisfecha.</p>
               <p rend="justify">Y sucedió que un día pasó por el camino, sobre la charca, un carretón, y aplastó a la pobre rana que no quiso aceptar el mudarse.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Las ranas pidiendo rey</head>
               <p rend="justify">Cansadas las ranas del propio desorden y anarquía en que vivían, mandaron una delegación a Zeus para que les enviara un rey.</p>
               <p rend="justify">Zeus, atendiendo su petición, les envió un grueso leño a su charca.</p>
               <p rend="justify">Espantadas las ranas por el ruido que hizo el leño al caer, se escondieron donde mejor pudieron. Por fin, viendo que el leño no se movía más, fueron saliendo a la superficie y dada la quietud que predominaba, empezaron a sentir tan grande desprecio por el nuevo rey, que brincaban sobre él y se le sentaban encima, burlándose sin descanso.</p>
               <p rend="justify">Y así, sintiéndose humilladas por tener de monarca a un simple madero, volvieron donde Zeus, pidiéndole que les cambiara al rey, pues éste era demasiado tranquilo.</p>
               <p rend="justify">Indignado Zeus, les mandó una activa serpiente de agua que, una a una, las atrapó y devoró a todas sin compasión.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Las ranas y el pantano seco</head>
               <p rend="justify">Vivían dos ranas en un bello pantano, pero llegó el verano y se secó, por lo cual lo abandonaron para buscar otro con agua. Hallaron en su camino un profundo pozo repleto de agua, y al verlo, dijo una rana a la otra:</p>
               <p rend="justify">— Amiga, bajemos las dos a este pozo.</p>
               <p rend="justify">— Pero, y si también se secara el agua de este pozo, —repuso la compañera—, ¿Cómo crees que subiremos entonces?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Las zorras a la orilla del Río Meandro</head>
               <p rend="justify">Se reunieron un día las zorras a orillas del río Meandro con el fin de calmar su sed; pero el río estaba muy turbulento, y aunque se estimulaban unas a otras, ninguna se atrevía a ingresar al río de primera.</p>
               <p rend="justify">Al fin una de ellas habló, y queriendo humillar a las demás, burlábase de su cobardía presumiendo ser ella la más valiente. Así, saltó al agua atrevida e imprudentemente. Pero la fuerte corriente la arrastró al centro del río, y las compañeras, siguiéndola desde la orilla le gritaban:</p>
               <p rend="justify">— ¡No nos dejes hermana, vuelve y dinos cómo podremos beber agua sin peligro!</p>
               <p rend="justify">Pero la imprudente, arrastrada sin remedio alguno, y tratando de ocultar su cercana muerte, contestó:</p>
               <p rend="justify">— Ahora llevo un mensaje para Mileto; cuando vuelva les enseñaré cómo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Las zorras, las águilas y las liebres</head>
               <p rend="justify">Cierto día las águilas se declararon en guerra contra las liebres.</p>
               <p rend="justify">Fueron entonces éstas a pedirle ayuda a las zorras. Pero ellas les contestaron:</p>
               <p rend="justify">— Las hubiéramos ayudado si no supiéramos quienes son ustedes y si tampoco supiéramos contra quienes luchan.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Lobos y perros alistándose a luchar</head>
               <p rend="justify">Se alistaban los lobos y los perros a luchar.</p>
               <p rend="justify">Eligieron los perros como general a un perro griego. Pero éste parecía no tener prisa en iniciar la batalla y por ello le reclamaron.</p>
               <p rend="justify">— ¿Saben —contestó— por qué doy tiempo? Porque antes de actuar siempre es bueno deliberar. Los lobos todos son de la misma raza, talla y color, pero nosotros somos de costumbres muy diferentes, y procedemos de diversas regiones de las cuales cada uno estamos orgullosos. Nuestros uniformes no son parejos como los de ellos, tenemos rubios, negros, blancos y cenicientos. ¿Cómo voy a empezar una guerra con soldados tan disparejos? Primero debo idear cómo nivelar a mi gente.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los árboles que querían rey</head>
               <p rend="justify">Decididos un día los árboles a elegir un rey que los gobernara, dijeron al olivo:</p>
               <p rend="justify">—Reina en nosotros. Y el olivo contestó:</p>
               <p rend="justify">—¿Renunciar yo al líquido aceite que tanto aprecian en mí los dioses y los hombres, para ir a reinar entre los árboles?</p>
               <p rend="justify">Y los árboles buscaron a la higuera pidiéndole:</p>
               <p rend="justify">—Ven a reinar entre nosotros.</p>
               <p rend="justify">Y la higuera respondió igualmente:</p>
               <p rend="justify">—¿Renunciar yo a la dulzura de mis frutos para ir a reinar entre vosotros?</p>
               <p rend="justify">Entonces los árboles dijeron al espino:</p>
               <p rend="justify">—Ven a reinar en nosotros.</p>
               <p rend="justify">Y el espino respondió a los árboles:</p>
               <p rend="justify">—Si en verdad queréis ungirme para reinar entre vosotros, venid a poneros bajo mi amparo, o si no que surja el fuego de la espina y devore los cedros del Líbano!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los bienes y los males</head>
               <p rend="justify">Prevaliéndose de la debilidad de los Bienes, los Males los expulsaron de la Tierra, y los Bienes entonces subieron a los Cielos.</p>
               <p rend="justify">Una vez estando allí preguntaron a Zeus cuál debía ser su conducta con respecto a los hombres. Les respondió el dios que no se presentaran a los mortales todos en conjunto, sino uno tras otro.</p>
               <p rend="justify">Esta es la razón por la que los Males, que viven continuamente entre los hombres, los asedian sin descanso, mientras que los Bienes, como descienden de los cielos, sólo se les acercan de vez en cuando.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los bueyes contra los carniceros</head>
               <p rend="justify">Decidieron un día los bueyes destruir a los carniceros, quienes, decían los bueyes, estaban acabando con su gremio.</p>
               <p rend="justify">Se reunieron entonces para llevar a cabo su objetivo, y afilaron finamente sus cuernos.</p>
               <p rend="justify">Pero uno de ellos, el más viejo, un experimentado arador de tierras, les dijo:</p>
               <p rend="justify">— Esos carniceros, es cierto, nos matan y destrozan, pero lo hacen con manos preparadas, y sin causarnos dolor. Si nos deshacemos de ellos, caeremos en manos de operadores inexpertos y entonces sí que sufriríamos una doble muerte. Y les aseguro, que aunque ya no haya ni un solo carnicero, los humanos seguirán buscando nuestra carne.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los bueyes y el eje de la carreta</head>
               <p rend="justify">Arrastraban unos bueyes una carreta cuyo eje chirriaba ruidosamente.</p>
               <p rend="justify">Se volvieron aquellos a la carreta diciendo:</p>
               <p rend="justify">— Oye amiga, somos nosotros quienes llevamos la carga. ¿y eres tú quien se queja?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los caracoles</head>
               <p rend="justify">El hijo de un labrador se hallaba tostando unos caracoles. Oyéndoles crepitar dijo:</p>
               <p rend="justify">— ¡ Ah miserables animalejos, están sus casas ardiendo, y aún cantan! —</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los delfines, la ballena y la caballa</head>
               <p rend="justify">Delfines y ballenas libraban entre sí una batalla. Como la lucha se prolongaba con encarnizamiento, una caballa (que es un pez pequeño) salió a la superficie y quiso reconciliarlos. Pero un delfin tomó la palabra y dijo:</p>
               <p rend="justify">— Nos humilla menos combatirnos y morir los unos por los otros, que tenerte a tí por mediador.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los dos enemigos</head>
               <p rend="justify">Dos hombres que se odiaban entre sí navegaban en la misma nave, uno sentado en la proa y otro en la popa. Surgió una tempestad, y hallándose el barco a punto de hundirse, el hombre que estaba en la popa preguntó al piloto que cuál era la parte de la nave que se hundiría primero.</p>
               <p rend="justify">—La proa — dijo el piloto.</p>
               <p rend="justify">—Entonces repuso este hombre — no espero la muerte con tristeza, porque veré a mi enemigo morir antes que yo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los dos escarabajos</head>
               <p rend="justify">Pacía un toro en una pequeña isla, y dos escarabajos se alimentaban de su boñiga. Llegado el invierno, uno de ellos dijo al otro que iba a cruzar el mar a fin de que su compañero tuviera suficiente alimento, mientras él pasaría el invierno en tierra firme.</p>
               <p rend="justify">Agregó que si encontraba comida en abundancia le traería a él también.</p>
               <p rend="justify">Cuando el escarabajo llegó al continente, encontró en él muchas y frescas boñigas, por lo que se estableció allí y se alimentó abundantemente. Pasó el invierno y volvió a la isla. Al verle su compañero gordo y saludable, le reprochó que no le hubiera llevado nada de lo prometido.</p>
               <p rend="justify">— No me culpes a mí —repuso—, sino a la naturaleza del lugar, porque se puede encontrar con qué vivir en él, pero es imposible alzar vuelo con tanta carga.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los dos perros</head>
               <p rend="justify">Un hombre tenía dos perros. Uno era para la caza y otro para el cuidado. Cuando salía de cacería iba con el de caza, y si cogía alguna presa, al regresar, el amo le regalaba un pedazo al perro guardián.</p>
               <p rend="justify">Descontento por esto el perro de caza, lanzó a su compañero algunos reproches: que sólo era él quien salía y sufría en todo momento, mientras que el otro perro, el cuidador, sin hacer nada, disfrutaba de su trabajo de caza.</p>
               <p rend="justify">El perro guardián le contestó:</p>
               <p rend="justify">— ¡No es a mí a quien debes de reclamar, sino a nuestro amo, ya que en lugar de enseñarme a trabajar como a tí, me ha enseñado a vivir tranquilamente del trabajo ajeno!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los dos recipientes</head>
               <p rend="justify">Arrastraba un río en sus aguas a dos recipientes, uno de barro cocido y otro de bronce. El de barro le dijo al de bronce:</p>
               <p rend="justify">—Por favor mantente a distancia de mí, pues si me tocas aunque sea suavemente, me haré pedazos. Y además, de ninguna manera deseo estar cerca de ti.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los gallos y la perdiz</head>
               <p rend="justify">Un hombre que tenía dos gallos, compró una perdiz doméstica y la llevó al corral junto con ellos para alimentarla.</p>
               <p rend="justify">Pero estos la atacaban y la perseguían, y la perdiz, pensando que lo hacían por ser de distinta especie, se sentía humillada.</p>
               <p rend="justify">Pero días más tarde vio cómo los gallos se peleaban entre ellos, y que cada vez que se separaban, estaban cubiertos de sangre.</p>
               <p rend="justify">Entonces se dijo a sí misma:</p>
               <p rend="justify">— Ya no me quejo de que los gallos me maltraten, pues he visto que ni aun entre ellos mismos están en paz.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los leñadores y el pino</head>
               <p rend="justify">Rendían unos hacheros un pino y lo hacían con gran facilidad gracias a las cuñas que habían fabricado con su propia madera. Y el pino les dijo:</p>
               <p rend="justify">— No odio tanto al hacha que me corta como a las cuñas nacidas de mí mismo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los ladrones y el gallo</head>
               <p rend="justify">Entraron unos ladrones en una casa y sólo encontraron un gallo; se apoderaron de él y se marcharon. A punto de ser inmolado por los ladrones, rogoles el gallo que le perdonaran alegando que era útil a los hombres, despertándolos por la noche para ir a sus trabajos.</p>
               <p rend="justify">—Mayor razón para matarte, exclamaron los ladrones—, puesto que despertando a los hombres nos impides robar.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los jóvenes y las ranas</head>
               <p rend="justify">Varios jóvenes, jugando cerca de un estanque, vieron un grupo de ranas en el agua y comenzaron a apedrearlas.</p>
               <p rend="justify">Habían matado a varias, cuando una de las ranas, sacando su cabeza gritó:</p>
               <p rend="justify">— Por favor, paren muchachos, que lo que es diversión para ustedes, es muerte y tristeza para nosotras.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los hijos desunidos del labrador</head>
               <p rend="justify">Los hijos de un labrador vivían en discordia y desunión. Sus exhortaciones eran inútiles para hacerles mudar de sentimientos, por lo cual resolvió darles una lección con la experiencia.</p>
               <p rend="justify">Les llamó y les dijo que le llevaran una gavilla de varas. Cumplida la orden, les dio las varas en haz y les dijo que las rompieran; mas a pesar de todos sus esfuerzos, no lo consiguieron. Entonces deshizo el haz y les dio las varas una a una; los hijos las rompieron fácilmente.</p>
               <p rend="justify">— Ahí tienen! les dijo el padre—. Si también ustedes, hijos míos, permanecen unidos, serán invencibles ante sus enemigos; pero estando divididos serán vencidos uno a uno con facilidad.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los lobos reconciliándose con los perros</head>
               <p rend="justify">Llamaron los lobos a los perros y les dijeron:</p>
               <p rend="justify">— Oigan, siendo ustedes y nosotros tan semejantes, ¿por qué no nos entendemos como hermanos, en vez de pelearnos? Lo único que tenemos diferente es cómo vivimos. Nosotros somos libres; en cambio ustedes sumisos y sometidos en todo a los hombres: aguantan sus golpes, soportan los collares y les guardan los rebaños. Cuando sus amos comen, a ustedes sólo les dejan los huesos. Les proponemos lo siguiente: dennos los rebaños y los pondremos en común para hartarnos.</p>
               <p rend="justify">Creyeron los perros las palabras de los lobos traicionando a sus amos, y los lobos, ingresando en los corrales, lo primero que hicieron fue matar a los perros.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los lobos y los carneros</head>
               <p rend="justify">Intentaban los lobos sorprender a un rebaño de carneros. Pero gracias a los perros guardianes, no podían conseguirlo. Entonces decidieron emplear su astucia. Enviaron unos delegados a los carneros para pedirles que les entregaran a sus perros diciéndoles:</p>
               <p rend="justify">— Los perros son los causantes de que haya enemistad entre ustedes y nosotros. Sólo tienen que entregárnoslos y la paz reinará entre nosotros.</p>
               <p rend="justify">Y los ingenuos carneros, sin sospechar lo que sucedería, les entregaron los perros, y los lobos, ya libres de los perros, se apoderaron sin problemas del rebaño.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los lobos, los carneros y el carnero padre</head>
               <p rend="justify">Enviaron los lobos una representación a un rebaño de carneros, prometiéndoles hacer una paz permanente si les entregaban a los perros. Los carneros aceptaron hacerlo, exceptuando un viejo carnero padre que les reclamó a los lobos:</p>
               <p rend="justify">— ¿Cómo les voy a creer y vivir con ustedes, si ahora mismo, aún con el cuidado de los perros no puedo pacer con tranquilidad ?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los murciélagos y las comadrejas</head>
               <p rend="justify">Cayó un murciélago a tierra y fue apresado por una comadreja.</p>
               <p rend="justify">Viéndose próximo a morir, imploró el murciélago por su vida. Le dijo la comadreja que no podía soltarle porque de nacimiento era enemiga de los pájaros. El murciélago replicó que no era un pájaro sino un ratón, librándose con esta astucia.</p>
               <p rend="justify">Algún tiempo después volvió a caer de nuevo en las garras de otra comadreja, y le suplicó que no lo devorara. Contesto esta comadreja que odiaba a todos los ratones. El murciélago le afirmó que no era ratón sino pájaro. Y se libró así por segunda vez.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los perros hambrientos</head>
               <p rend="justify">Vieron unos perros hambrientos en el fondo de un arroyo unas pieles que estaban puestas para limpiarlas; pero como debido al agua que se interponía no podían alcanzarlas decidieron beberse primero el agua para así llegar fácilmente a las pieles.</p>
               <p rend="justify">Pero sucedió que de tanto beber y beber, reventaron antes de llegar a las pieles.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los pescadores y el atún</head>
               <p rend="justify">Salieron a pescar al mar unos pescadores y luego de largo rato sin coger nada, se sentaron en su barca, entregándose a la desesperación.</p>
               <p rend="justify">De pronto, un atún perseguido y que huía ruidosamente, saltó y cayó por error a su barca; lo tomaron entonces los pescadores y lo vendieron en la plaza de la ciudad.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los pescadores y las piedras</head>
               <p rend="justify">Tiraban unos pescadores de una red y como la sentían muy cargada, bailaban y gritaban de contentos, creyendo que habían hecho una buena pesca.</p>
               <p rend="justify">Arrastrada la red a la playa, en lugar de peces sólo encontraron piedras y otros objetos, con lo que fue muy grande su contrariedad, no tanto por la rabia de su chasco, como por haber esperado otra cosa.</p>
               <p rend="justify">Uno de los pescadores, el más viejo, dijo a sus compañeros:</p>
               <p rend="justify">— Basta de afligirse, muchachos, puesto que según parece la alegría tiene por hermana la tristeza; después de habernos alegrado tanto antes de tiempo, era natural que tropezásemos con alguna contrariedad.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los ratones poniendo el cascabel al gato</head>
               <p rend="justify">Un hábil gato hacía tal matanza de ratones, que apenas veía uno, era cena servida. Los pocos que quedaban, sin valor para salir de su agujero, se conformaban con su hambre. Para ellos, ese no era un gato, era un diablo carnicero. Una noche en que el gato partió a los tejados en busca de su amor, los ratones hicieron una junta sobre su problema más urgente.</p>
               <p rend="justify">Desde el principio, el ratón más anciano, sabio y prudente, sostuvo que de alguna manera, tarde o temprano, había que idear un medio de modo que siempre avisara la presencia del gato y pudieran ellos esconderse a tiempo. Efectivamente, ese era el remedio y no había otro. Todos fueron de la misma opinión, y nada les pareció más indicado.</p>
               <p rend="justify">Uno de los asistentes propuso ponerle un cascabel al cuello del gato, lo que les entusiasmó muchísimo y decían sería una excelente solución.Sólo se presentó una dificultad: quién le ponía el cascabel al gato.</p>
               <p rend="justify">— ¡Yo no, no soy tonto, no voy!</p>
               <p rend="justify">— ¡Ah, yo no sé cómo hacerlo!</p>
               <p rend="justify">En fin, terminó la reunión sin adoptar ningún acuerdo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los ratones y las comadrejas</head>
               <p rend="justify">Se hallaban en continua guerra los ratones y las comadrejas.</p>
               <p rend="justify">Los ratones, que siempre eran vencidos, se reunieron en asamblea, y pensando que era por falta de jefes que siempre perdían, nombraron a varios estrategas.</p>
               <p rend="justify">Los nuevos jefes recién elegidos, queriendo deslumbrar y distinguirse de los soldados rasos, se hicieron una especie de cuernos y se los sujetaron firmemente.</p>
               <p rend="justify">Vino la siguiente gran batalla, y como siempre, el ejército de los ratones llevó las de perder.</p>
               <p rend="justify">Entonces todos los ratones huyeron a sus agujeros, y los jefes, no pudiendo entrar a causa de sus cuernos, fueron apresados y devorados.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los ríos y el mar</head>
               <p rend="justify">Se juntaron los ríos para quejarse ante el mar diciéndole:</p>
               <p rend="justify">—¿Por qué si nosotros te entregamos agua dulce y potable, haces tal trabajo, que conviertes nuestras aguas en saladas e imposibles de beber?</p>
               <p rend="justify">El mar, percibiendo que querían echarle la culpa del asunto, dijo:</p>
               <p rend="justify">— Por favor, dejen de darme agua y entonces ya no volverán a salarse sus aguas.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los sacerdotes de Cibeles</head>
               <p rend="justify">Unos sacerdotes de Cibeles tenían un asno al que cargaban con sus bultos cuando se ponían en viaje. Un día por fatiga se murió el asno, y desollándolo, hicieron con su piel unos tambores, de los cuales se sirvieron. Habiéndoles encontrado otros sacerdotes de Cibeles, les preguntaron que dónde estaba su asno.</p>
               <p rend="justify">— Muerto — les dijeron —; pero recibe más golpes ahora que los que recibió en su vida.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los tres protectores</head>
               <p rend="justify">Una gran ciudad estaba siendo sitiada, y sus habitantes se reunieron para considerar el mejor medio de protegerse.</p>
               <p rend="justify">Un ladrillero acaloradamente recomendaba a los ladrillos como la mejor adquisición para la más efectiva resistencia.</p>
               <p rend="justify">Un carpintero, con igual entusiasmo, proponía la madera como un método preferible para la defensa.</p>
               <p rend="justify">En eso un curtidor de cueros se levantó y dijo:</p>
               <p rend="justify">— Compañeros, yo difiero de todos ustedes, y advierto que por nada cambiaré de opinión. Les afirmo que están muy equivocados: para resistir, no existe nada mejor que el cubrirse con pieles, y para eso nada tan bueno como los cueros.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los viandantes y el cuervo</head>
               <p rend="justify">Viajaban unas gentes para cierto asunto, cuando encontraron a un cuervo que había perdido un ojo. Volvieron hacia el cuervo sus miradas, y uno de los viandantes aconsejó el regreso, pues en su opinión hacerlo era lo que aconsejaba el presagio. Pero otro de los caminantes tomó la palabra y dijo:</p>
               <p rend="justify">—¿Cómo podría este cuervo predecimos el Futuro si él mismo no ha podido prever, para evitarlo, la pérdida de su ojo?</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los viandantes y el hacha</head>
               <p rend="justify">Caminaban dos hombres en compañía. Habiendo encontrado uno de ellos un hacha, el otro dijo:</p>
               <p rend="justify">—Hemos encontrado un hacha.</p>
               <p rend="justify">—No digas —repuso el primero— "hemos encontrado", sino: "has encontrado".</p>
               <p rend="justify">Instantes después fueron alcanzados por el hombre que había perdido el hacha; y el que la llevaba, al verse perdido, dijo a su compañero:</p>
               <p rend="justify">—Estamos perdidos.</p>
               <p rend="justify">—No digas —replicó éste— "estamos perdidos", sino: "estoy perdido", porque cuando encontraste el hacha no me has admitido como parte en tu hallazgo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Los viandantes y el oso</head>
               <p rend="justify">Marchaban dos amigos por el mismo camino. De repente se les apareció un oso. Uno se subió rápidamente a un árbol ocultándose en él; el otro, a punto de ser atrapado, se tiró al suelo, fingiéndose muerto.</p>
               <p rend="justify">Acercó el oso su hocico, oliéndole por todas partes, pero el hombre contenía su respiración, por que se dice que el oso no toca a un cadáver. Cuando se hubo alejado el oso, el hombre escondido en el árbol bajó de éste y preguntó a su compañero qué le había dicho el oso al oído.</p>
               <p rend="justify">—Que no viaje en el futuro con amigos que huyen ante el peligro— le respondió.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Prometer lo imposible</head>
               <p rend="justify">Un hombre pobre se hallaba gravemente enfermo. Viendo que no podrían los médicos salvarle, se dirigió a los dioses, prometiendo ofrendarles una hecatombe y consagrarles múltiples exvotos si lograba restablecerse.</p>
               <p rend="justify">Le oyó su mujer, que lo acompañaba a su lado, y le preguntó:</p>
               <p rend="justify">—¿Y de dónde sacarás tanto dinero para cubrir todo eso?</p>
               <p rend="justify">—¿Y crees tú que los dioses me lo van a reclamar si me restableciera? —repuso el enfermo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Zeus juez</head>
               <p rend="justify">Decidió Zeus en pasados tiempos que Hermes grabase en conchas las faltas de los hombres, depositando estas conchas a su lado en un cofre para hacer justicia a cada uno.</p>
               <p rend="justify">Pero las conchas se mezclan unas con otras, y unas que llegaron después que otras, pasan antes por manos de Zeus para sufrir sus justas sentencias.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Zeus y Apolo</head>
               <p rend="justify">Disputaban Zeus y Apolo sobre el tiro al arco.</p>
               <p rend="justify">Tendió Apolo el suyo y disparó su flecha; pero Zeus extendió la pierna tan lejos como había Apolo lanzado su flecha, haciendo ver que no llegó más allá de donde se encontraba él.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Zeus y el pudor</head>
               <p rend="justify">Cuando Zeus modeló al hombre, le dotó en el acto de todas las inclinaciones pero olvidó dotarle del pudor.</p>
               <p rend="justify">No sabiendo por dónde introducirlo, le ordenó que entrara sin que se notara su llegada. El pudor se revolvió contra la orden de Zeus, mas al fin, ante sus ruegos apremiantes, dijo:</p>
               <p rend="justify">Está bien, entraré; pero a condición de que Eros no entre donde yo esté; si entra él, yo saldré enseguida.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Zeus y el tonel de los bienes</head>
               <p rend="justify">Encerró Zeus todos los bienes en un tonel, dejándolo entre las manos de un hombre.</p>
               <p rend="justify">Este hombre, que era un curioso, levantó la tapa del tonel porque quería saber lo que había dentro, y al hacerlo, todos los bienes volaron hacia los dioses, menos la Esperanza.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Zeus y la mona madre</head>
               <p rend="justify">Hizo Zeus una proclama a todos los animales prometiendo una recompensa a quien su hijo sea juzgado como el más guapo.</p>
               <p rend="justify">Vino entonces la señora mona junto con los demás animales y presentó, con toda la ternura de madre, un monito con nariz chata, sin pelo, y enfermizo, como su candidato para ganar el premio.</p>
               <p rend="justify">Una gran risa fue el saludo general en su presentación. Y ella orgullosamente dijo:</p>
               <p rend="justify">—Yo no sé si Zeus pondrá su premio sobre mi hijo, pero sí sé muy bien, de que al menos en mis ojos, los de su madre, él es el más querido, el más guapo y bello de todos.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Zeus y la serpiente</head>
               <p rend="justify">Anunciadas las bodas de Zeus, todos los animales le honraron con presentes, cada uno según sus medios.</p>
               <p rend="justify">La serpiente subió hasta Zeus arrastrándose, con una rosa en la boca. Más al verla dijo Zeus:</p>
               <p rend="justify">—De todos acepto sus presentes, pero no los quiero de tu boca.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Zeus y la tortuga</head>
               <p rend="justify">Para celebrar sus bodas, Zeus invitó a todos los animales. Sólo faltó la tortuga.</p>
               <p rend="justify">Intrigado por su ausencia, le preguntó al día siguiente:</p>
               <p rend="justify">— ¿Cómo solamente tú entre todos los animales no viniste a mi festín?</p>
               <p rend="justify">—¡Hogar familiar, hogar ideal!—respondió la tortuga.</p>
               <p rend="justify">Zeus, indignado contra ella, la condenó a llevar eternamente la casa a cuestas.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Zeus y la zorra</head>
               <p rend="justify">Admirado Zeus de la inteligencia y finura de la zorra, le confirió el reinado sobre los animales.</p>
               <p rend="justify">Quiso, no obstante, saber si al cambiar de fortuna había mudado también de inclinaciones, y, hallándose el nuevo rey de paseo en su litera, dejó Zeus caer un escarabajo ante sus ojos.</p>
               <p rend="justify">Entonces la zorra, incapaz de contenerse, viendo al escarabajo revolotear alrededor de su litera, saltó fuera de ésta y, despreciando las conveniencias, intentó atrapar al escarabajo.</p>
               <p rend="justify">Indignado Zeus de su conducta, volvió a la zorra a su antiguo estado.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Zeus y las abejas</head>
               <p rend="justify">Envidiosas las abejas a causa de la miel que les arrebataban los hombres, fueron en busca de Zeus y le suplicaron que les diera fuerza bastante para matar con las punzadas de su aguijón a los que se acercaran a sus panales.</p>
               <p rend="justify">Zeus, indignado al verlas envidiosas, las condenó a perder su dardo cuantas veces hirieran a alguno y a morir ellas mismas después.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Zeus y los hombres</head>
               <p rend="justify">Zeus, después de modelar a los hombres, encargó a Hermes que les distribuyera la inteligencia.</p>
               <p rend="justify">Hermes partió la inteligencia en partes iguales para todos y vertió a cada uno la suya.</p>
               <p rend="justify">Sucedió con esto que los hombres de poca estatura, llenos por su porción, fueron hombres sesudos, mientras que a los hombres de gran talla, debido a que la porción no llegaba a todas las partes de su cuerpo, les correspondió menos inteligencia que a los otros.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Zeus y los robles</head>
               <p rend="justify">Quejábanse los robles a Zeus en estos términos:</p>
               <p rend="justify">—En vano vemos la luz, pues estamos expuestos, más que todos los demás árboles, a los golpes brutales del hacha.</p>
               <p rend="justify">—Vosotros mismos sois los autores de vuestra desgracia respondió Zeus—; si no dierais la madera para fabricar los mangos, las vigas y los arados, el hacha os respetaría.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Zeus, los animales y los hombres</head>
               <p rend="justify">Dicen que Zeus modeló a los animales primero y que les concedió la fuerza a uno, a otro la rapidez, al de más allá las alas; pero al hombre lo dejó desnudo y éste dijo:</p>
               <p rend="justify">— Sólo a mí me has dejado sin ningún favor!</p>
               <p rend="justify">—No te das cuenta del presente que te he hecho — repuso Zeus—, y es el más importante, pues has recibido la razón, poderosa entre los dioses y los hombres, más poderosa que los animales más poderosos, más veloz que las aves más veloces.</p>
               <p rend="justify">Entonces el hombre, reconociendo el presente recibido de Zeus se alejó adorando y dando gracias al dios.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Zeus, Prometeo, Atenea y Momo</head>
               <p rend="justify">Zeus hizo un toro, Prometeo un hombre, Atenea una casa, y llamaron a Momo como juez.</p>
               <p rend="justify">Momo, celoso de sus obras, empezó a decir que Zeus había cometido un error al no colocar los ojos del toro en los cuernos, a fin de que pudiera ver dónde hería, y Prometeo otro al no suspender el corazón del hombre fuera de su pecho para que la maldad no estuviera escondida y todos pudieran ver lo que hay en el espíritu. En cuanto a Atenea, que debía haber colocado su casa sobre ruedas, con objeto de que si un malvado se instalaba en la vecindad, sus moradores pudieran trasladarse fácilmente.</p>
               <p rend="justify">Zeus, indignado por su envidia, arrojó a Momo del Olimpo.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Libro descargado en www.elejandria.com, tu sitio web de obras de dominio público<lb/>¡Esperamos que lo disfrutéis!</head>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
