<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Escritos</title>
            <author>Horacio Quiroga</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2022-09-10T10:21:49Z</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt/>
         <sourceDesc/>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage/>
         <textClass>
            <keywords scheme="unknown">
               <list>
                  <item/>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name/>
               <date>2022-11-21T19:35:42.813915780</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>                    
      <body>
         <head>Escritos</head>
         <author>Horacio Quiroga</author>
         <p rend="italic">2020-02-26T23:00:00+00:00</p>
         <div type="div1">
            <head>El paso delYabebiri</head>
            <p rend="justify">En el río Yabebirí, que está en Misiones, hay muchas rayas, porque «Yabebirí» quiere decir precisamente, «Río de las rayas». Hay tantas, que a veces es peligroso meter un solo pie en el agua. Yo conocí un hombre a quien lo picó una raya en el talón y que tuvo que caminar ren-queando media legua para llegar a su casa: el hombre iba llorando y cayéndose de dolor. Es uno de los dolores más fuertes que se puede sentir.</p>
            <p rend="justify">Como en el Yabebirí hay también muchos otros pescados, algunos hombres van a cazarlos con bombas de dinamita. Tiran una bomba al río, matando millones de pescados. Todos los pescados que están cerca mueren, aunque sean grandes como una casa. Y mueren también todos los chiquitos, que no sirven para nada.</p>
            <p rend="justify">Ahora bien; una vez un hombre fue a vivir allá, y no quiso que tiraran bombas de dinamita, porque tenía lástima de los pescaditos. Él no se oponía a que pescaran en el río para comer; pero no quería que mataran inútilmente a millones de pescaditos. Los hombres que tiraban bombas se enojaron al principio, pero como el hombre tenía un carácter serio, aunque era muy bueno, los otros se fueron a cazar a otra parte, y todos los pescados quedaron muy contentos.</p>
            <p rend="justify">Tan contentos y agradecidos estaban a su ami-go que había salvado a los pescaditos, que lo conocían apenas se acercaba a la orilla. Y cuando él andaba por la costa fumando, las rayas lo seguían arrastrándose por el barro, muy contentas de acompañar a su amigo. El no sabía nada, y vivía feliz en aquel lugar.</p>
            <p rend="justify">Y sucedió que una vez, una tarde, un zorro</p>
            <p rend="justify">llegó corriendo hasta el Yabebirí, y metió las patas en el agua, gritando:</p>
            <p rend="justify">—¡Eh, rayas! ¡Ligero! Ahí viene el amigo de ustedes, herido.</p>
            <p rend="justify">Las rayas, que lo oyeron, corrieron ansiosas a la orilla. Y le preguntaron al zorro:</p>
            <p rend="justify">—¿Qué pasa? ¿Dónde está el hombre?</p>
            <p rend="justify">—¡Ahí viene! —gritó el zorro de nuevo—. ¡Ha peleado con un tigre! ¡El tigre viene corriendo!</p>
            <p rend="justify">¡Seguramente va a cruzar a la isla! ¡Denle paso, porque es un hombre bueno!</p>
            <p rend="justify">—¡Ya lo creo! ¡Ya lo creo que le vamos a dar paso! —contestaron las rayas—. ¡Pero lo que es el tigre, ése no va a pasar!</p>
            <p rend="justify">—¡Cuidado en él!—gritó aún el zorro— ¡No</p>
            <p rend="justify">se olviden de que es el tigre!</p>
            <p rend="justify">Y pegando un brinco, el zorro entró de nuevo en el monte.</p>
            <p rend="justify">Apenas acababa de hacer esto, cuando el</p>
            <p rend="justify">hombre apartó las ramas y pareció todo ensan-grentado y la camisa rota. La sangre le caía por la cara y el pecho hasta el pantalón, y desde las arrugas del pantalón, la sangre caía a la arena.</p>
            <p rend="justify">Avanzó tambaleando hacia la orilla, porque</p>
            <p rend="justify">estaba muy herido, y entró en el río. Pero apenas puso un pie en el agua, las rayas que estaban amontonadas se apartaron de su paso, y el hombre llegó con el agua al pecho hasta la isla, sin que una raya lo picara. Y conforme llegó,</p>
            <p rend="justify">cayó desmayado en la misma arena, por la gran cantidad de sangre que había perdido.</p>
            <p rend="justify">Las rayas no habían aún tenido tiempo de</p>
            <p rend="justify">compadecer del todo a su amigo moribundo,</p>
            <p rend="justify">cuando un terrible rugido les hizo dar un brinco en el agua.</p>
            <p rend="justify">—¡El tigre! ¡El tigre! —gritaron todas, lanzándose como una flecha a la orilla.</p>
            <p rend="justify">En efecto, el tigre que había peleado con el hombre y que lo venía persiguiendo había lle-gado a la costa del Yabebirí. El animal estaba también muy herido, y la sangre le corría por todo el cuerpo. Vio al hombre caído como</p>
            <p rend="justify">muerto en la isla, y lanzando un rugido de ra-bia, se echó al agua, para acabar de matarlo.</p>
            <p rend="justify">Pero apenas hubo metido una pata en el</p>
            <p rend="justify">agua, sintió como si le hubieran clavado ocho o diez terribles clavos en las patas, y dio un salto atrás: eran las rayas, que defendían el paso del río, y le habían clavado con toda su fuerza el aguijón de la cola.</p>
            <p rend="justify">El tigre quedó roncando de dolor, con la pata en el aire; y al ver toda el agua de la orilla turbia como si removieran el barro del fondo,</p>
            <p rend="justify">comprendió que eran las rayas que no lo quer-</p>
            <p rend="justify">ían dejar pasar. Y entonces gritó enfurecido:</p>
            <p rend="justify">—¡Ah, ya sé lo que es! ¡Son ustedes, malditas rayas! ¡Salgan del camino!</p>
            <p rend="justify">—¡No salimos! —respondieron las rayas.</p>
            <p rend="justify">—¡Salgan!</p>
            <p rend="justify">—¡No salimos! ¡Él es un hombre bueno! ¡No</p>
            <p rend="justify">hay derecho para matarlo!</p>
            <p rend="justify">—¡Él me ha herido a mí!</p>
            <p rend="justify">—¡Los dos se han herido! ¡Esos son asuntos</p>
            <p rend="justify">de ustedes en el monte! ¡Aquí está bajo nuestra protección!... ¡No se pasa!</p>
            <p rend="justify">—¡Paso! —rugió por última vez el tigre.</p>
            <p rend="justify">—¡NI NUNCA! —respondieron las rayas.</p>
            <p rend="justify">(Ellas dijeron «ni nunca» porque así dicen los que hablan guaraní, como en Misiones).</p>
            <p rend="justify">—¡Vamos a ver! —bramó aún el tigre. Y re-</p>
            <p rend="justify">trocedió para tomar impulso y dar un enorme salto.</p>
            <p rend="justify">El tigre sabía que las rayas están casi siempre en la orilla; y pensaba que si lograba dar un salto muy grande acaso no hallara más rayas en el medio del río, y podría así comer al hombre moribundo.</p>
            <p rend="justify">Pero las rayas lo habían adivinado y corrieron todas al medio del río, pasándose la voz:</p>
            <p rend="justify">—¡Fuera de la orilla! —gritaban bajo el</p>
            <p rend="justify">agua—. ¡Adentro! ¡A la canal! ¡A la canal! ¡A la canal!</p>
            <p rend="justify">Y en el segundo el ejército de rayas se precipitó río adentro, a defender el paso, a tiempo que el tigre daba su enorme salto y caía en medio del agua. Cayó loco de alegría, porque en el primer momento no sintió ninguna picadura, y creyó que las rayas habían quedado todas en la orilla, engañadas...</p>
            <p rend="justify">Pero apenas dio un paso, una verdadera llu-</p>
            <p rend="justify">via de aguijonazos, como puñaladas de dolor, lo detuvieron en seco: eran otra vez las rayas, que le acribillaban las patas a picaduras.</p>
            <p rend="justify">El tigre quiso continuar, sin embargo; pero el dolor era tan atroz, que lanzó un alarido y re-trocedió corriendo como loco a la orilla. Y se echó en la arena de costado, porque no podía más de sufrimiento; y la barriga subía y bajaba como si estuviera cansadísimo.</p>
            <p rend="justify">Lo que pasaba es que el tigre estaba envene-nado con el veneno de las rayas.</p>
            <p rend="justify">Pero aunque habían vencido al tigre las rayas no estaban tranquilas porque tenían miedo de que viniera la tigra y otros tigres, y otros muchos más... Y ellas no podrían defender más el paso.</p>
            <p rend="justify">En efecto, el monte bramó de nuevo, y apare-ció la tigra, que se puso loca de furor al ver al tigre tirado de costado en la arena. Ella vio también el agua turbia por el movimiento de las rayas, y se acercó al río. Y tocando casi el agua con la boca, gritó:</p>
            <p rend="justify">—¡Rayas! ¡Quiero paso!</p>
            <p rend="justify">—¡No hay paso! —respondieron las rayas.</p>
            <p rend="justify">—¡No va a quedar una sola raya con cola, si no dan paso! —rugió la tigra.</p>
            <p rend="justify">—¡Aunque quedemos sin cola, no se pasa!—</p>
            <p rend="justify">respondieron ellas.</p>
            <p rend="justify">—¡Por última vez, paso!</p>
            <p rend="justify">—¡NI NUNCA! —gritaron las rayas.</p>
            <p rend="justify">La tigra, enfurecida, había metido sin querer una pata en el agua, y una raya, acercándose despacio, acababa de clavarle todo el aguijón entre los dedos. Al bramido de dolor del animal, las rayas respondieron, sonriéndose:</p>
            <p rend="justify">—¡Parece que todavía tenemos cola!</p>
            <p rend="justify">Pero la tigra había tenido una idea, y con esa idea entre las cejas, se alejaba de allí, costeando el río aguas arriba, y sin decir una palabra.</p>
            <p rend="justify">Mas las rayas comprendieron también esta</p>
            <p rend="justify">vez cuál era el plan de su enemigo. El plan de su enemigo era éste: pasar el río por otra parte, donde las rayas no sabían que había que defender el paso. Y una inmensa ansiedad se</p>
            <p rend="justify">apoderó entonces de las rayas.</p>
            <p rend="justify">—¡Va a pasar el río aguas más arriba! —</p>
            <p rend="justify">gritaron—. ¡No queremos que mate al hombre!</p>
            <p rend="justify">¡Tenemos que defender a nuestro amigo!</p>
            <p rend="justify">Y se revolvían desesperadas entre el barro, hasta enturbiar el río.</p>
            <p rend="justify">—¡Pero qué hacemos! —decían—. Nosotras</p>
            <p rend="justify">no sabemos nadar ligero... ¡La tigra va a pasar antes que las rayas de allá sepan que hay que defender el paso a toda costa!</p>
            <p rend="justify">Y no sabían qué hacer. Hasta que una rayita muy inteligente, dijo de pronto:</p>
            <p rend="justify">—¡Ya está! ¡Que vayan los dorados! ¡Los do-</p>
            <p rend="justify">rados son amigos nuestros! ¡Ellos nadan más ligero que nadie!</p>
            <p rend="justify">—¡Eso es! —gritaron todas—. ¡Que vayan los</p>
            <p rend="justify">dorados!</p>
            <p rend="justify">Y en un instante la voz pasó y en otro instante se vieron ocho o diez filas de dorados, un verdadero ejército de dorados que nadaban a toda velocidad aguas arriba, y que iban dejando surcos en el agua, como los torpedos.</p>
            <p rend="justify">A pesar de todo, apenas tuvieron tiempo de dar la orden de cerrar el paso a los tigres; la tigra ya había nadado, y estaba ya por llegar a la isla.</p>
            <p rend="justify">Pero las rayas habían corrido ya a la otra orilla, y en cuanto la tigra hizo pie, las rayas se abalanzaron contra sus patas, deshaciéndolas a aguijonazos. El animal, enfurecido y loco de dolor, bramaba, saltaba en el agua, hacía volar nubes de agua a manotones. Pero las rayas con-tinuaban precipitándose contra sus patas,</p>
            <p rend="justify">cerrándole el paso de tal modo, que la tigra dio vuelta, nadó de nuevo y fue a echarse a su vez a la orilla, con las cuatro patas monstruosamen-te hinchadas; por allí tampoco se podía ir a comer al hombre.</p>
            <p rend="justify">Mas las rayas estaban también muy cansadas.</p>
            <p rend="justify">Y lo que es peor, el tigre y la tigra habían aca-bado por levantarse y entraban en el monte.</p>
            <p rend="justify">¿Qué iban a hacer? Esto tenía muy inquietas a las rayas, y tuvieron una larga conferencia. Al fin dijeron:</p>
            <p rend="justify">—¡Ya sabemos lo que es!. Van a ir a buscar a los otros tigres y van a venir todos. ¡Van a venir todos los tigres y van a pasar!</p>
            <p rend="justify">—¡NI NUNCA! —gritaron las rayas más</p>
            <p rend="justify">jóvenes y que no tenían tanta experiencia.</p>
            <p rend="justify">—¡Sí, pasarán, compañeritas! —respondieron</p>
            <p rend="justify">tristemente las más viejas—. Si son muchos</p>
            <p rend="justify">acabarán por pasar... Vamos a consultar a nuestro amigo.</p>
            <p rend="justify">Y fueron todos a ver al hombre, pues no hab-</p>
            <p rend="justify">ían tenido tiempo aún de hacerlo, por defender el paso del río.</p>
            <p rend="justify">El hombre estaba siempre tendido, porque</p>
            <p rend="justify">había perdido mucha sangre, pero podía hablar y moverse un poquito. En un instante las rayas le contaron lo que había pasado, y cómo habían defendido el paso a los tigres que lo querían comer. El hombre herido se enterneció mucho con la amistad de las rayas que le habían salvado la vida, y dio la mano con verdadero cariño a las rayas que estaban más cerca de él. Y dijo entonces:</p>
            <p rend="justify">—¡No hay remedio! Si los tigres son muchos, y quieren pasar, pasarán...</p>
            <p rend="justify">—¡No pasarán! —dijeron las rayas chicas—.</p>
            <p rend="justify">¡Usted es nuestro amigo y no van a pasar!</p>
            <p rend="justify">—¡Sí, pasarán, compañeritas! —dijo el hom-</p>
            <p rend="justify">bre. Y añadió hablando en voz baja:</p>
            <p rend="justify">—El único modo sería mandar a alguien a ca-</p>
            <p rend="justify">sa a buscar el winchester con muchas balas...</p>
            <p rend="justify">pero yo no tengo ningún amigo en el río, fuera de los pescados... y ninguno de ustedes sabe andar por la tierra.</p>
            <p rend="justify">—¿Qué hacemos entonces? —dijeron las ra-</p>
            <p rend="justify">yas ansiosas.</p>
            <p rend="justify">—A ver, a ver... —dijo entonces el hombre,</p>
            <p rend="justify">pasándose la mano por la frente, como si recor-dara algo—. Yo tuve un amigo... un carpinchito que se crió en casa y que jugaba con mis hijos. .</p>
            <p rend="justify">Un día volvió otra vez al monte y creo que viv-</p>
            <p rend="justify">ía aquí, en el Yabebirí... pero no sé dónde estará...</p>
            <p rend="justify">Las rayas dieron entonces un grito de alegría:</p>
            <p rend="justify">—¡Ya sabemos! ¡Nosotros lo conocemos! ¡Tiene su guarida en la punta de la isla! ¡Él nos habló una vez de usted! ¡Lo vamos a mandar</p>
            <p rend="justify">buscar en seguida!</p>
            <p rend="justify">Y dicho y hecho: un dorado muy grande voló</p>
            <p rend="justify">río abajo a buscar al carpinchito; mientras el hombre disolvía una gota de sangre seca en la palma de la mano, para hacer tinta, y con una espina de pescado, que era la pluma, escribió en una hoja seca, que era el papel. Y escribió esta carta: Mándenme con el carpinchito el</p>
            <p rend="justify">winchester y una caja entera de veinticinco balas...</p>
            <p rend="justify">Apenas acabó el hombre de escribir, el monte entero tembló con un sordo rugido: eran todos los tigres que se acercaban a entablar la lucha.</p>
            <p rend="justify">Las rayas llevaban la carta con la cabeza afuera del agua para que no se mojara, y se la dieron al carpinchito, el cual salió corriendo por entre el pajonal a llevarla a la casa del hombre.</p>
            <p rend="justify">No quedó raya en todo el Yabebirí que no re-cibiera orden de concentrarse en las orillas del</p>
            <p rend="justify">río, alrededor de la isla. De todas partes, de entre las piedras, de entre el barro, de la boca de los arroyitos, de todo el Yabebirí entero, las rayas acudían a defender el paso contra los tigres. Y por delante de la isla, los dorados cruzaban y recruzaban a toda velocidad.</p>
            <p rend="justify">Ya era tiempo, otra vez; un inmenso rugido</p>
            <p rend="justify">hizo temblar el agua misma de la orilla, y los tigres desembocaron en la costa.</p>
            <p rend="justify">Eran muchos; parecía que todos los tigres de Misiones estuvieran allí. Pero el Yabebirí entero hervía también de rayas, que se lanzaron a la orilla, dispuestas a defender a todo trance el paso.</p>
            <p rend="justify">—¡Paso a los tigres!</p>
            <p rend="justify">—¡No hay paso! —respondieron las rayas.</p>
            <p rend="justify">Y ya era tiempo, porque los rugidos, aunque lejanos aún, se acercaban velozmente. Las rayas reunieron entonces a los dorados que estaban esperando órdenes, y les gritaron:</p>
            <p rend="justify">—¡Ligero, compañeros! ¡Recorran todo el río y den la voz de alarma! ¡Que todas las rayas</p>
            <p rend="justify">estén prontas en todo el río! ¡Que se encuentren todas alrededor de la isla! ¡Veremos si van a pasar!</p>
            <p rend="justify">Y el ejército de dorados voló en seguida, río arriba y río abajo, haciendo rayas en el agua con la velocidad que llevaban.</p>
            <p rend="justify">—¡Paso, de nuevo!</p>
            <p rend="justify">—¡No se pasa!</p>
            <p rend="justify">—¡No va a quedar raya, ni hijo de raya, ni nieto de raya, si no dan paso!</p>
            <p rend="justify">—¡Es posible! —respondieron las rayas—.</p>
            <p rend="justify">¡Pero ni los tigres, ni los hijos de tigres, ni los nietos de tigres, ni todos los tigres del mundo van a pasar por aquí!</p>
            <p rend="justify">Así respondieron las rayas. Entonces los tigres rugieron por última vez:</p>
            <p rend="justify">—¡Paso pedimos!</p>
            <p rend="justify">—¡NI NUNCA!</p>
            <p rend="justify">Y la batalla comenzó entonces. Con un enor-</p>
            <p rend="justify">me salto los tigres se lanzaron al agua. Y caye-ron todos sobre un verdadero piso de rayas.</p>
            <p rend="justify">Las rayas les acribillaron las patas a aguijona-</p>
            <p rend="justify">zos, y a cada herida los tigres lanzaban un rugido de dolor. Pero ellos se defendían a zarpa-zos, manoteando como locos en el agua. Y las rayas volaban por el aire con el vientre abierto por las uñas de los tigres.</p>
            <p rend="justify">El Yabebirí parecía un río de sangre. Las rayas morían a centenares... pero los tigres recib-</p>
            <p rend="justify">ían también terribles heridas, y se retiraban a tenderse y bramar en la playa, horriblemente hinchados. Las rayas, pisoteadas, deshechas por las patas de los tigres, no desistían; acudían sin cesar a defender el paso. Algunas volaban por el aire, volvían a caer al río, y se precipita-ban de nuevo contra los tigres.</p>
            <p rend="justify">Media hora duró esta lucha terrible. Al cabo de esa media hora, todos los tigres estaban otra vez en la playa, sentados de fatiga y rugiendo de dolor; ni uno solo había pasado.</p>
            <p rend="justify">Pero las rayas estaban también deshechas de cansancio. Muchas, muchísimas habían muerto.</p>
            <p rend="justify">Y las que quedaban vivas dijeron:</p>
            <p rend="justify">—No podremos resistir dos ataques como éste. ¡Que los dorados vayan a buscar refuer-zos! ¡Que vengan en seguida todas las rayas que haya en el Yabebirí!</p>
            <p rend="justify">Y los dorados volaron otra vez río arriba y río abajo, e iban tan ligero que dejaban surcos en el agua, como los torpedos.</p>
            <p rend="justify">Las rayas fueron entonces a ver al hombre.</p>
            <p rend="justify">—¡No podremos resistir más!—le dijeron tristemente las rayas. Y aun algunas rayas lloraban, porque veían que no podrían salvar a su amigo.</p>
            <p rend="justify">—¡Váyanse, rayas! —respondió el hombre</p>
            <p rend="justify">herido—. ¡Déjenme solo! ¡Ustedes han hecho ya demasiado por mí! ¡Dejen que los tigres pasen!</p>
            <p rend="justify">—¡NI NUNCA! —gritaron las rayas en un so-</p>
            <p rend="justify">lo clamor—. ¡Mientras haya una sola raya viva en el Yabebirí, que es nuestro río, defendere-mos al hombre bueno que nos defendió antes a nosotras!</p>
            <p rend="justify">El hombre herido exclamó entonces, contento:</p>
            <p rend="justify">—¡Rayas! ¡Yo estoy casi por morir, y apenas puedo hablar; pero yo les aseguro que en cuanto llegue el winchester, vamos a tener farra pa-ra largo rato; esto yo se lo aseguro a ustedes!</p>
            <p rend="justify">—¡Sí, ya lo sabemos! —contestaron las rayas entusiasmadas.</p>
            <p rend="justify">Pero no pudieron concluir de hablar, porque la batalla recomenzaba. En efecto: los tigres, que ya habían descansado, se pusieron brus-camente en pie, y agachándose como quien va a saltar, rugieron:</p>
            <p rend="justify">—¡Por última vez, y de una vez por todas: pa-so!—¡NI NUNCA! —respondieron las rayas</p>
            <p rend="justify">lanzándose a la orilla. Pero los tigres habían saltado a su vez al agua y recomenzó la terrible lucha. Todo el Yabebirí, ahora de orilla a orilla estaba rojo de sangre, y la sangre hacía espuma en la arena de la playa. Las rayas volaban deshechas por el aire y los tigres bramaban de dolor; pero nadie retrocedía un paso.</p>
            <p rend="justify">Y los tigres no sólo no retrocedían, sino que avanzaban. En balde el ejército de dorados pasaba a toda velocidad río arriba y río abajo, llamando a las rayas: las rayas se habían con-cluido; todas estaban luchando frente a la isla y la mitad había muerto ya y las que quedaban estaban todas heridas y sin fuerzas.</p>
            <p rend="justify">Comprendieron entonces que no podrían sos-</p>
            <p rend="justify">tenerse un minuto más, y que los tigres pasar-</p>
            <p rend="justify">ían; y las pobres rayas, que preferían morir antes que entregar a su amigo, se lanzaron por última vez contra los tigres. Pero ya todo era inútil. Cinco tigres nadaban ya hacia la costa de la isla. Las rayas, desesperadas, gritaron:</p>
            <p rend="justify">—¡A la isla! ¡Vamos todas a la otra orilla!</p>
            <p rend="justify">Pero también esto era tarde: dos tigres más se habían echado a nado, y en un instante todos los tigres estuvieron en medio del río, y no se veía más que sus cabezas.</p>
            <p rend="justify">Pero también en ese momento un animalito,</p>
            <p rend="justify">un pobre animalito colorado y peludo cruzaba nadando a toda fuerza el Yabebirí: era el car-</p>
            <p rend="justify">pinchito, que llegaba a la isla llevando el winchester y las balas en la cabeza para que no se mojaran.</p>
            <p rend="justify">El hombre dio un gran grito de alegría, porque le quedaba tiempo para entrar en defensa de las rayas. Le pidió al carpinchito que lo em-pujara con la cabeza para colocarse de costado, porque él solo no podía; y ya en esta posición cargó el winchester con la rapidez de un rayo.</p>
            <p rend="justify">Y en el preciso momento en que las rayas,</p>
            <p rend="justify">desgarradas, aplastadas, ensangrentadas, veían con desesperación que habían perdido la batalla y que los tigres iban a devorar a su pobre amigo herido, en ese momento oyeron un es-tampido, y vieron que el tigre que iba delante y pisaba ya la arena, daba un gran salto y caía muerto, con la frente agujereada de un tiro.</p>
            <p rend="justify">—¡Bravo, bravo! —clamaron las rayas, locas</p>
            <p rend="justify">de contentas—. ¡El hombre tiene el winchester!</p>
            <p rend="justify">¡Ya estamos salvadas!</p>
            <p rend="justify">Y enturbiaban toda el agua verdaderamente</p>
            <p rend="justify">locas de alegría. Pero el hombre proseguía</p>
            <p rend="justify">tranquilo tirando, y cada tiro era un nuevo tigre muerto. Y a cada tigre que caía muerto lanzando un rugido, las rayas respondían con grandes sacudidas de la cola.</p>
            <p rend="justify">Uno tras otro, como si el rayo cayera entre sus cabezas, los tigres fueron muriendo a tiros.</p>
            <p rend="justify">Aquello duró solamente dos minutos. Uno tras otro se fueron al fondo del río, y allí las palo-metas los comieron. Algunos boyaron después, y entonces los dorados los acompañaron hasta el Paraná, comiéndolos, y haciendo saltar el agua de contentos.</p>
            <p rend="justify">En poco tiempo las rayas, que tienen muchos hijos, volvieron a ser tan numerosas como antes. El hombre se curó, y quedó tan agradecido a las rayas que le habían salvado la vida, que se fue a vivir a la isla. Y allí, en las noches de ve-rano le gustaba tenderse en la playa y fumar a la luz de la luna, mientras las rayas, hablando despacito, se lo mostraban a los pescados que no le conocían, contándoles la gran batalla que,</p>
            <p rend="justify">aliadas a ese hombre, habían tenido una vez contra los tigres.</p>
            <p rend="bold">F I N</p>
            <p rend="justify">¡Gracias por leer este libro de www.elejandria.com!</p>
            <p rend="justify">Descubre nuestra colección de obras de dominio público en castellano en nuestra web</p>
         </div>
         <div type="div1">
            <head>
               <hi rend="bold">El perro</hi>
               <hi rend="bold"> </hi>
               <hi rend="bold">rabioso</hi>
            </head>
            <p>El 20 de marzo de este año, los vecinos de un pueblo del Chaco santafecino persiguieron a un hombre rabioso que en pos de descargar su escopeta contra su mujer, mató de un tiro a un peón que cruzaba delante de él. Los vecinos, armados, lo rastrearon en el monte como una fiera, hallándolo por fin trepado en un árbol, con su escopeta aún, y aullando de un modo horrible. Viéronse en la necesidad de matarlo de un tiro.</p>
            <p rend="end">Marzo 9.—</p>
            <p>Hoy hace treinta y nueve días, hora por hora, que el perro rabioso entró de noche en nuestro cuarto. Si un recuerdo ha de perdurar en mi memoria, es el de las dos horas que siguieron a aquel momento.</p>
            <p>La casa no tenía puertas sino en la pieza que habitaba mamá, pues como había dado desde el principio en tener miedo, no hice otra cosa, en los primeros días de urgente instalación, que aserrar tablas para las puertas y ventanas de su</p>
            <p>cuarto. En el nuestro, y a la espera de mayor desahogo de trabajo, mi mujer se había conten-tado —verdad que bajo un poco de presión por mi parte— con magníficas puertas de arpillera.</p>
            <p>Como estábamos en verano, este detalle de ri-guroso ornamento no dañaba nuestra salud ni nuestro miedo. Por una de estas arpilleras, la que da al corredor central, fue por donde entró y me mordió el perro rabioso.</p>
            <p>Yo no sé si el alarido de un epiléptico da a los demás la sensación de clamor bestial y fuera de toda humanidad que me produce a mí. Pero</p>
            <p>estoy seguro de que el aullido de un perro rabioso, que se obstina de noche alrededor de nuestra casa, provocará en todos la misma fúnebre angustia. Es un grito corto, estrangula-do, de agonía, como si el animal boqueara ya, y todo él empapado en cuanto de lúgubre sugiere un animal rabioso.</p>
            <p>Era un perro negro, grande, con las orejas cortadas. Y para mayor contrariedad, desde que llegáramos no había hecho más que llover.</p>
            <p>El monte cerrado por el agua, las tardes rápidas y tristísimas; apenas salíamos de casa, mientras la desolación del campo, en un temporal sin tregua, había ensombrecido al exceso el espíritu de mamá.</p>
            <p>Con esto, los perros rabiosos. Una mañana el peón nos dijo que por su casa había andado uno la noche anterior, y que había mordido al suyo. Dos noches antes, un perro barcino había aullado feo en el monte. Había muchos, según él. Mi mujer y yo no dimos mayor importancia al asunto, pero no así mamá, que comenzó a hallar terriblemente desamparada nuestra casa a medio hacer. A cada momento salía al corredor para mirar el camino.</p>
            <p>Sin embargo, cuando nuestro chico volvió esa mañana del pueblo, confirmó aquello. Había explotado una fulminante epidemia de rabia.</p>
            <p>Una hora antes acababan de perseguir a un perro en el pueblo. Un peón había tenido tiempo de asestarle un machetazo en la oreja, y el animal, al trote, el hocico en tierra y el rabo entre las patas delanteras, había cruzado por nuestro camino, mordiendo a un potrillo y a un chancho que halló en el trayecto.</p>
            <p>Más noticias aún. En la chacra vecina a la nuestra, y esa misma madrugada, otro perro había tratado inútilmente de saltar el corral de las vacas. Un inmenso perro flaco había corrido a un muchacho a caballo, por la picada del puerto viejo. Todavía de tarde se sentía dentro del monte el aullido agónico del perro. Como dato final, a las nueve llegaron al galope dos agentes a darnos la filiación de los perros rabiosos vistos, y a recomendarnos sumo cuidado.</p>
            <p>Había de sobra para que mamá perdiera el resto de valor que le quedaba. Aunque de una serenidad a toda prueba, tiene terror a los perros rabiosos, a causa de cierta cosa horrible que presenció en su niñez. Sus nervios, ya enfermos por el cielo constantemente encapotado y lluvioso, provocáronle verdaderas alucina-ciones de perros que entraban al trote por la portera.</p>
            <p>Había un motivo real para este temor. Aquí, como en todas partes donde la gente pobre tiene muchos más perros de los que puede mantener, las casas son todas las noches merodeadas por perros hambrientos, a que los peligros del oficio —un tiro o una mala pedrada— han dado verdadero proceder de fieras. Avanzan al paso, agachados, los músculos flojos. No se siente jamás su marcha. Roban —si la palabra tiene sentido aquí— cuanto le exige su atroz hambre. Al menor rumor, no huyen porque esto haría ruido, sino se alejan al paso, doblan-do las patas. Al llegar al pasto se agazapan, y esperan así tranquilamente media o una hora, para avanzar de nuevo.</p>
            <p>De aquí la ansiedad de mamá, pues siendo</p>
            <p>nuestra casa una de las tantas merodeadas, estábamos desde luego amenazados por la visi-ta de los perros rabiosos, que recordarían el camino nocturno.</p>
            <p>En efecto, esa misma tarde, mientras mamá, un poco olvidada, iba caminando despacio hacia la portera, oí su grito:</p>
            <p>—¡Federico! ¡Un perro rabioso!</p>
            <p>Un perro barcino, con el lomo arqueado, avanzaba al trote en ciega línea recta. Al verme llegar se detuvo, erizando el lomo. Retrocedí sin volver el cuerpo para ir a buscar la escopeta, pero el animal se fue. Recorrí inútilmente el camino, sin volverlo a hallar.</p>
            <p>Pasaron dos días. El campo continuaba deso-lado de lluvia y tristeza, mientras el número de perros rabiosos aumentaba. Como no se podía exponer a los chicos a un terrible tropiezo en los caminos infestados, la escuela se cerró; y la carretera, ya sin tráfico, privada de este modo de la bulla escolar que animaba su soledad a las siete y a las doce, adquirió lúgubre silencio.</p>
            <p>Mamá no se atrevía a dar un paso fuera del patio. Al menor ladrido miraba sobresaltada hacia la portera, y apenas anochecía, veía avanzar por entre el pasto ojos fosforescentes. Con-</p>
            <p>cluida la cena se encerraba en su cuarto, el oído atento al más hipotético aullido.</p>
            <p>Hasta que la tercera noche me desperté, muy tarde ya: tenía la impresión de haber oído un grito, pero no podía precisar la sensación. Esperé un rato. Y de pronto un aullido corto, metálico, de atroz sufrimiento, tembló bajo el corredor.</p>
            <p>—¡Federico! —oí la voz traspasada de emoción de mamá— ¿sentiste?</p>
            <p>—Sí —respondí, deslizándome de la cama.</p>
            <p>Pero ella oyó el ruido.</p>
            <p>—¡Por Dios, es un perro rabioso! ¡Federico, no salgas, por Dios! ¡Juana! ¡pile a tu marido que no salga! —clamó desesperada, dirigiéndose a mi mujer.</p>
            <p>Otro aullido explotó, esta vez en el corredor central, delante de la puerta. Una finísima lluvia de escalofríos me bañó la médula hasta la cintura. No creo que haya nada más profun-damente lúgubre que un aullido de perro rabioso a esa hora. Subía tras él la voz desesperada de mamá.</p>
            <p>—¡Federico! ¡Va a entrar en tu cuarto! ¡No salgas, mi Dios, no salgas! ¡Juana! ¡dile a tu marido!...</p>
            <p>—¡Federico! —se cogió mi mujer a mi brazo.</p>
            <p>Pero la situación podía tornarse muy crítica si esperaba a que el animal entrara, y encendien-do la lámpara descolgué la escopeta. Levanté de lado la arpillera de la puerta, y no vi más que el negro triángulo de la profunda niebla de afuera. Tuve apenas tiempo de avanzar una pierna, cuando sentía que alga firma y tibio me rozaba el muslo: el perro rabioso se entraba en nuestro cuarto. Le eché violentamente atrás la cabeza de un golpe de rodilla, y súbitamente me lanzó un mordisco, que falló, en un claro golpe de dientes. Pero un instante después sentía un dolor agudo.</p>
            <p>Ni mi mujer ni mi madre se dieron cuenta de que me había mordido.</p>
            <p>—¡Federico! ¿Qué fue eso?—gritó mamá que había oído mi detención ante la dentellada al aire.</p>
            <p>—Nada: quería entrar.</p>
            <p>—¡Oh!...</p>
            <p>De nuevo, y esta vez detrás del cuarto de mamá, el fatídico aullido explotó.</p>
            <p>—¡Federico! ¡Está rabioso! ¡No salgas! — clamó enloquecida, sintiendo al animal tras la pared de madera, a un metro de ella.</p>
            <p>Hay cosas absurdas que tienen toda la apa-riencia de un legítimo razonamiento: Salí afuera con la lámpara en una mano y la escopeta en la otra, exactamente como para buscar a una rata aterrorizada, que me daba perfecta holgura para colocar la luz en el suelo y matarla en el extremo de un horcón.</p>
            <p>Recorrí los corredores. No se oía un rumor, pero de dentro de las piezas me seguía la tre-menda angustia de mamá y mi mujer que esperaban el estampido.</p>
            <p>El perro se había ido.</p>
            <p>—¡Federico! exclamó mamá al sentirme volver por fin. ¿Se fue el perro?</p>
            <p>—Creo que sí; no lo veo. Me parece haber oí-</p>
            <p>do un trote cuando salí.</p>
            <p>—Sí, yo también sentí... Federico: ¿no estará en tu cuarto?... ¡No tiene puerta, mi Dios!</p>
            <p>¡Quédate adentro! ¡Puede volver!</p>
            <p>En efecto, podía volver. Eran las dos y veinte de la mañana. Y juro que fueron fuertes las dos horas que pasamos mi mujer y yo, con la luz prendida hasta que amaneció, ella acostada, yo sentado en la cama, vigilando sin cesar la arpillera flotante.</p>
            <p>Antes me había curado. La mordedura era</p>
            <p>nítida: dos agujeros violetas, que oprimí con todas mis fuerzas, y lavé con permanganato.</p>
            <p>Yo creía muy restrictivamente en la rabia del animal. Desde el día anterior se había empeza-do a envenenar perros, y algo en la actitud abrumada del nuestro me prevenía en pro de la estricnina. Quedaban el fúnebre aullido y el mordisco; pero de todos modos me inclinaba a</p>
            <p>lo primero. De aquí, seguramente, mi relativo descuido con la herida.</p>
            <p>Llegó por fin el día. A las ocho, y a cuatro cuadras de casa, un transeúnte mató de un tiro de revólver al perro negro que trotaba en in-equívoco estado de rabia. En seguida lo supi-mos, teniendo de mi parte que librar una verdadera batalla contra mamá y mi mujer para no bajar a Buenos Aires a darme inyecciones. La herida, franca, había sido bien oprimida, y la-vada con mordiente lujo de permanganato.</p>
            <p>Todo esto, a los cinco minutos de la mordedura. ¿Qué demonios podía temer tras esa correc-ción higiénica? En casa concluyeron por tran-quilizarse, y como la epidemia —provocada por una crisis de llover sin tregua como jamás se viera aquí había cesado casi de golpe, la vida recobró su línea habitual.</p>
            <p>Pero no por ello mamá y mi mujer dejaron ni dejan de llevar cuenta exacta del tiempo. Los clásicos cuarenta días pesan fuertemente, sobre todo en mamá, y aún hoy, con treinta y nueve</p>
            <p>transcurridos sin el más leve trastorno, ella espera el día de mañana para echar de su espíri-tu, en un inmenso suspiro, el terror siempre vivo que guarda de aquella noche.</p>
            <p>El único fastidio acaso que para mí ha tenido esto, es recordar, punto por punto, lo que ha pasado. Confío en que mañana de noche concluya, con la cuarentena, esta historia que man-tiene fijos en mí los ojos de mi mujer y de mi madre, como si buscaran en mi expresión el primer indicio de enfermedad.</p>
            <p>Marzo 10.—</p>
            <p>¡Por fin! Espero que de aquí en adelante</p>
            <p>podré vivir como un hombre cualquiera, que no tiene suspendida sobre su cabeza coronas de muerte. Ya han pasado los famosos cuarenta días, y la ansiedad, la manía de persecuciones y los horribles gritos que esperaban de mí pasa-ron también para siempre.</p>
            <p>Mi mujer y mi madre han festejado el fausto acontecimiento de un modo particular: contándome, punto por punto, todos los terrores que</p>
            <p>han sufrido sin hacérmelo ver. El más insignifi-cante desgano mío las sumía en mortal angustia: ¡Es la rabia que comienza! —gemían. Si al-guna mañana me levanté tarde, durante horas no vivieron, esperando otro síntoma. La fasti-diosa infección en un dedo que me tuvo tres días febril e impaciente, fue para ellas una absoluta prueba de la rabia que comenzaba, de donde su consternación, más angustiosa por furtiva.</p>
            <p>Y así, el menor cambio de humor, el más leve abatimiento, provocáronles, durante cuarenta días, otras tantas horas de inquietud.</p>
            <p>No obstante esas confesiones retrospectivas, desagradables siempre para el que ha vivido engañado , aun con la más arcangélica buena voluntad, con todo me he reído buenamente. —</p>
            <p>¡Ah, mi hijo! ¡No puedes figurarte lo horrible que es para una madre el pensamiento de que su hijo pueda estar rabioso! Cualquier otra co-sa... ¡pero rabioso, rabioso! ...</p>
            <p>Mi mujer, aunque más sensata, ha divagado también bastante más de lo que confiesa. ¡Pero ya se acabó, por suerte! Esta situación de mártir, de bebé vigilado segundo a segundo contra tal disparatada amenaza de muerte, no es seductora, a pesar de todo. ¡Por fin, de nuevo! Viviremos en paz, y ojalá que mañana o pasado no amanezca con dolor de cabeza, para resurrección de las locuras.</p>
            <p>Hubiera querido estar absolutamente tranqui-lo, pero es imposible. No hay ya más, creo, po-sibilidad de que esto concluya. Miradas de sos-layo todo el día, cuchicheos incesantes, que cesan de golpe en cuanto oyen mis pasos, un crispante espionaje de mi expresión cuando estamos en la mesa, todo esto se va haciendo intolerable. —¡Pero qué tienen, por favor! —</p>
            <p>acabo de decirles. —¿Me hallan algo anormal, no estoy exactamente como siempre? ¡Ya es un poco cansadora esta historia del perro rabioso!</p>
            <p>—¡Pero Federico! —me han respondido,</p>
            <p>mirándome con sorpresa. ¡Si no te decimos na-da, ni nos hemos acordado de eso!</p>
            <p>¡Y no hacen, sin embargo, otra cosa, otra que espiarme noche y día, día y noche, a ver si la estúpida rabia de su perro se ha infiltrado en mí!Marzo 18.—</p>
            <p>Hace tres días que vivo como debería y desearía hacerlo toda la vida. ¡Me han dejado en paz, por fin, por fin, por fin!</p>
            <p>Marzo 19.—</p>
            <p>¡Otra vez! ¡Otra vez han comenzado! Ya no me quitan los ojos de encima, como si sucediera lo que parecen desear: que esté rabioso. ¡Cómo es posible tanta estupidez en dos personas sensatas! Ahora no disimulan más, y hablan preci-pitadamente en voz alta de mí; pero, no sé por qué, no puedo entender una palabra. En cuanto llego cesan de golpe, y apenas me alejo un paso recomienza el vertiginoso parloteo. No he po-dido contenerme y me he vuelto con rabia: —</p>
            <p>¡Pero hablen, hablen delante, que es menos co-barde!</p>
            <p>No he querido oír lo que han dicho y me he ido. ¡Ya no es vida la que llevo!</p>
            <p>8 p.m.</p>
            <p>¡Quieren irse! ¡Quieren que nos vayamos!</p>
            <p>¡Ah, yo sé por qué quieren dejarme!...</p>
            <p>Marzo 20.— (6 a.m.).</p>
            <p>¡Aullidos, aullidos! ¡Toda la noche no he oído más que aullidos! ¡He pasado toda la noche despertándome a cada momento! ¡Perros, nada más que perros ha habido anoche alrededor de case! ¡Y mi mujer y mi madre han fingido el más plácido sueño, para que yo solo absorbiera por los ojos los aullidos de todos los perros que me miraban!...</p>
            <p>7 a.m.</p>
            <p>¡No hay más que víboras! ¡Mi casa está llena de víboras! ¡Al lavarme había tres enroscadas en la palangana! ¡En el forro del saco había muchas! ¡Y hay más! ¡Hay otras cosas! ¡Mi mujer me ha llenado la casa de víboras! ¡Ha traído</p>
            <p>enormes arañas peludas que me persiguen!</p>
            <p>¡Ahora comprendo por qué me espiaba día y noche! ¡Ahora comprendo todo! ¡Quería irse por eso!</p>
            <p>7,15 a.m.</p>
            <p>¡El patio está lleno de víboras! ¡No puedo dar un paso! ¡No, no!... Socorro! ...</p>
            <p>¡Mi mujer se va corriendo! ¡Mi madre se va!</p>
            <p>¡Me han asesinado!... ¡Ah, la escopeta!... ¡Maldi-ción! ¡Está cargada con munición! Pero no importa... ¡Qué grito ha dado! Le erré... ¡Otra vez las víboras! ¡Allí, allí hay una enorme!... ¡Ay!</p>
            <p>¡¡Socorro, socorro!! ¡Todos me quieren matar!</p>
            <p>¡Las han mandado contra mí, todas! ¡El monte está lleno de arañas! ¡Me han seguido desde casa!... Ahí viene otro asesino... ¡Las trae en la mano! ¡Viene echando víboras en el suelo!</p>
            <p>¡Viene sacando víboras de la boca y las echa en el suelo contra mí! ¡Ah! pero ése no vivirá mucho... ¡Le pegué! ¡Murió con todas las víboras!...</p>
            <p>¡Las arañas! ¡Ay! ¡¡Socorro!!</p>
            <p>¡Ahí vienen, vienen todos!... ¡Me buscan, me buscan!... ¡Han lanzado contra mí un millón de víboras! ¡Todos las ponen en el suelo! ¡Y yo no tango más cartuchos!... ¡Me han visto!... Uno me está apuntando...</p>
            <div type="div2">
               <head>¡Gracias por leer este libro de www.elejandria.com!</head>
               <p rend="justify">Descubre nuestra colección de obras de dominio público en castellano en nuestra web</p>
            </div>
         </div>
         <div type="div1" rend="P8">
            <head>El loro pelado</head>
            <p>Había una vez una banda de loros que vivía en el monte.</p>
            <p>De mañana temprano iban a comer choclos a la chacra, y de tarde comían naranjas. Hacían gran barullo con sus gritos, y tenían siempre un loro de centinela en los árboles más altos, para ver si venía alguien.</p>
            <p>Los loros son tan dañinos como la langosta, porque abren los choclos para picotearlos, los cuales, después, se pudren con la lluvia. Y como al mismo tiempo los loros son ricos para comer guisados, los peones los cazaban a tiros.</p>
            <p>Un día un hombre bajó de un tiro a un loro centinela, el que cayó herido y peleó un buen rato antes de dejarse agarrar. El peón lo llevó a la casa, para los hijos del patrón, los chicos lo curaron porque no tenía más que un ala rota. El loro se curó muy bien, y se amansó completa-mente. Se llamaba Pedrito. Aprendió a dar la pata; le gustaba estar en el hombro de las personas y con el pico les hacía cosquillas en la oreja.</p>
            <p>Vivía suelto, y pasaba casi todo el día en los naranjos y eucaliptos del jardín. Le gustaba también burlarse de las gallinas. A las cuatro o cinco de la tarde, que era la hora en que tomaban el té en la casa, el loro entraba también en el comedor, y se subía con el pico y las patas por el mantel, a comer pan mojado en leche.</p>
            <p>Tenía locura por el té con leche.</p>
            <p>Tanto se daba Pedrito con los chicos, y tantas cosas le decían las criaturas, que el loro aprendió a hablar. Decía: “¡Buen día lorito!...” “¡Rica la papa!...” “¡Papa para Pedrito!...”. Decía otras cosas más que no se pueden decir, porque los loros, como los chicos, aprenden con gran facilidad malas palabras.</p>
            <p>Cuando llovía, Pedrito se encrespaba y se contaba a sí mismo una porción de cosas, muy bajito. Cuando el tiempo se componía, volaba entonces gritando como un loco.</p>
            <p>Era, como se ve, un loro bien feliz, que además de ser libre, como lo desean todos los pájaros, tenía también, como las personas ricas, su <hi rend="italic">five o'clock tea</hi>.</p>
            <p>Ahora bien: en medio de esta felicidad, suce-</p>
            <p>dió que una tarde de lluvia salió por fin el sol después de cinco días de temporal, y Pedrito se puso a volar gritando:</p>
            <p>—”¡Qué lindo día, lorito!... ¡Rica papa!... ¡La pata, Pedrito!...” —y volaba lejos, hasta que vio debajo de él, muy abajo, el río Paraná, que parecía una lejana y ancha cinta blanca. Y siguió, siguió, siguió volando, hasta que se asentó por fin en un árbol a descansar.</p>
            <p>Y he aquí que de pronto vio brillar en el sue-lo, a través de las ramas, dos luces verdes, co-mo enormes bichos de luz.</p>
            <p>—¿Qué será? —se dijo el loro—. “¡Rica, papa!...” ¿Qué será eso?... “¡Buen día, Pedrito!...”</p>
            <p>El loro hablaba siempre así, como todos los loros, mezclando las palabras sin ton ni son, y a veces costaba entenderlo. Y como era muy curioso, fue bajando de rama en rama, hasta acercarse. Entonces vio que aquellas dos luces verdes eran los ojos de un tigre que estaba agachado, mirándolo fijamente.</p>
            <p>Pero Pedrito estaba tan contento con el lindo día, que no tuvo ningún miedo.</p>
            <p>—¡Buen día, tigre! —le dijo—. “¡La pata, Pedrito!...”</p>
            <p>Y el tigre, con esa voz terriblemente ronca que tiene le respondió:</p>
            <p>—¡Bu-en-día!</p>
            <p>—¡Buen día, tigre! —repitió el loro—. “¡Rica papa!... ¡rica papa!... ¡rica papa!...”</p>
            <p>Y decía tantas veces “¡rica papa!” porque ya eran las cuatro de la tarde, y tenía muchas ga-nas de tomar té con leche. El loro se había olvi-dado de que los bichos del monte no toman té con leche, y por esto lo convidó al tigre.</p>
            <p>—¡Rico té con leche!—le dijo—. “¡Buen día,</p>
            <p>Pedrito!...” ¿Quieres tomar té con leche conmi-go, amigo tigre?</p>
            <p>Pero el tigre se puso furioso porque creyó que el loro se reía de él, y además, como tenía a su vez hambre se quiso comer al pájaro hablador.</p>
            <p>Así que le contestó:</p>
            <p>—¡Bue-no! ¡Acérca-te un po-co que soy sordo!</p>
            <p>El tigre no era sordo; lo que quería era que Pedrito se acercara mucho para agarrarlo de un zarpazo. Pero el loro no pensaba sino en el gusto que tendrían en la casa cuando él se presen-tara a tomar té con leche con aquel magnífico amigo. Y voló hasta otra rama más cerca del suelo.</p>
            <p>—¡Rica papa, en casa! —repitió, gritando cuanto podía.</p>
            <p>—¡Más cer-ca! ¡No oi-go! —respondió el tigre con su voz ronca.</p>
            <p>El loro se acercó un poco más y dijo:</p>
            <p>—¡Rico té con leche!</p>
            <p>—¡Más cer-ca toda-vía! —repitió el tigre.</p>
            <p>El pobre loro se acercó aun más, y en ese momento el tigre dio un terrible salto, tan alto como una casa, y alcanzó con la punta de las uñas a Pedrito. No alcanzó a matarlo, pero le arrancó todas las plumas del lomo y la cola entera. No le quedó una sola pluma en la cola.</p>
            <p>—¡Tomá! —Rugió el tigre—. Andá a tomar té con leche...</p>
            <p>El loro, gritando de dolor y de miedo, se fue volando, pero no podía volar bien, porque le faltaba la cola que es como el timón de los pájaros. Volaba cayéndose en el aire de un lado para otro, y todos los pájaros que lo encontra-ban se alejaban asustados de aquel bicho raro.</p>
            <p>Por fin pudo llegar a la casa, y lo primero que hizo fue mirarse en el espejo de la cocinera.</p>
            <p>¡Pobre Pedrito! Era el pájaro más raro y más feo que puede darse, todo pelado, todo rabón y temblando de frío. ¿Cómo iba a presentarse en el comedor con esa figura? Voló entonces hasta el hueco que había en el tronco de un eucalipto y que era como una cueva, y se escondió en el fondo, tiritando de frío y de vergüenza.</p>
            <p>Pero entretanto, en el comedor todos extrañaban su ausencia:</p>
            <p>—¿Dónde estará Pedrito? —decían. Y llama-ban— ¡Pedrito! ¡Rica papa, Pedrito! ¡Té con leche, Pedrito!.</p>
            <p>Pero Pedrito no se movía de su cueva, ni respondía nada, mudo y quieto. Lo buscaron por todas partes, pero el loro no apareció. Todos creyeron entonces que Pedrito había muerto, y los chicos se echaron a llorar.</p>
            <p>Todas las tardes, a la hora del té, se acordaban siempre del loro, y recordaban también</p>
            <p>cuánto le gustaba comer pan mojado en té con leche. ¡Pobre Pedrito! Nunca más lo verían porque había muerto.</p>
            <p>Pero Pedrito no había muerto, sino que continuaba en su cueva sin dejarse ver por nadie, porque sentía mucha vergüenza de verse pelado como un ratón. De noche bajaba a comer y subía en seguida. De madrugada descendía de nuevo, muy ligero, e iba a mirarse en el espejo de la cocinera, siempre muy triste porque las plumas tardaban mucho en crecer.</p>
            <p>Hasta que por fin un día, o una tarde, la fami-lia sentada a la mesa a la hora del té vio entrar a Pedrito muy tranquilo, balanceándose como si nada hubiera pasado. Todos se querían morir, morir de gusto cuando lo vieron bien vivo y con lindísimas plumas.</p>
            <p>—¡Pedrito, lorito! —le decían—. ¡Qué te pasó, Pedrito! ¡Qué plumas brillantes que tiene el lorito!</p>
            <p>Pero no sabían que eran plumas nuevas, y Pedrito, muy serio, no decía tampoco una palabra. No hacía sino comer pan mojado en té con leche. Pero lo que es hablar, ni una sola palabra.</p>
            <p>Por eso, el dueño de casa se sorprendió mucho cuando a la mañana siguiente el loro fue volando a pararse en su hombro, charlando como un loco. En dos minutos le contó lo que había pasado: Un paseo al Paraguay, su encuentro con el tigre, y lo demás; y concluía cada cuento cantando:</p>
            <p>—¡Ni una pluma en la cola de Pedrito! ¡Ni una pluma! ¡Ni una pluma!</p>
            <p>Y lo invitó a ir a cazar al tigre entre los dos.</p>
            <p>El dueño de casa, que precisamente iba en ese momento a comprar una piel de tigre que le hacía falta para la estufa, quedó muy contento de poderla tener gratis. Y volviendo a entrar en la casa para tomar la escopeta, emprendió junto con Pedrito el viaje al Paraguay. Convinieron en que cuando Pedrito viera al Tigre, lo distra-ería charlando, para que el hombre pudiera acercarse despacito con la escopeta.</p>
            <p>Y así pasó. El loro, sentado en una rama del árbol, charlaba y charlaba, mirando al mismo</p>
            <p>tiempo a todos lados, para ver si veía al tigre. Y por fin sintió un ruido de ramas partidas, y vio de repente debajo del árbol dos luces verdes fijas en él: eran los ojos del tigre.</p>
            <p>Entonces el loro se puso a gritar:</p>
            <p>—¡Lindo día!... ¡Rica papa!... ¡Rico té con leche!... ¿Querés té con leche?. ..</p>
            <p>El tigre enojadísimo al reconocer a aquel loro pelado que él creía haber muerto, y que tenía otra vez lindísimas plumas, juró que esa vez no se le escaparía, y de sus ojos brotaron dos rayos de ira cuando respondió con su voz ronca:</p>
            <p>—¡Hacer-ca-te más! ¡Soy sor-do!</p>
            <p>El loro voló a otra rama más próxima, siempre charlando:</p>
            <p>—¡Rico, pan con leche! ... ¡ESTA AL PIE DE ESTE ARBOL ! ...</p>
            <p>Al oír estas últimas palabras, el tigre lanzó un rugido y se levantó de un salto.</p>
            <p>—¿Con quién estás hablando? —bramó—. ¿A quién le has dicho que estoy al pie de este árbol?</p>
            <p>—¡A nadie, a nadie! —gritó el loro—. “¡Buen día, Pedrito! ... ¡La pata, lorito!...”</p>
            <p>Y seguía charlando y saltando de rama en rama, y acercándose. Pero él había dicho: está al pie de este árbol para avisarle al hombre, que se iba arrimando bien agachado y con la escopeta al hombro.</p>
            <p>Y llegó un momento en que el loro no pudo acercarse más, porque si no, caía en la boca del tigre, y entonces gritó:</p>
            <p>—“¡Rica papa!…” ¡ATENCION!</p>
            <p>—¡Más cer-ca aun! —rugió el tigre, agachándose para saltar.</p>
            <p>—“¡Rico, té con leche!...” ¡CUIDADO VA A SALTAR!</p>
            <p>Y el tigre saltó, en efecto. Dio un enorme sal-to, que el loro evitó lanzándose al mismo tiem-po como una flecha en el aire. Pero también en ese mismo instante el hombre, que tenía el cañón de la escopeta recostado contra un tronco para hacer bien la puntería, apretó el gatillo, y nueve balines del tamaño de un garbanzo cada uno entraron como un rayo en el corazón del tigre, que lanzando un bramido que hizo temblar el monte entero, cayó muerto.</p>
            <p>Pero el loro, ¡qué gritos de alegría daba! ¡Estaba loco de contento, porque se había vengado —¡y bien vengado!— del feísimo animal que le había sacado las plumas!</p>
            <p>El hombre estaba también muy contento, porque matar a un tigre es cosa difícil, y, además, tenía la piel para la estufa del comedor.</p>
            <p>Cuando llegaron a la casa, todos supieron por qué Pedrito había estado tanto tiempo oculto en el hueco del árbol y todos lo felicitaron por la hazaña que había hecho.</p>
            <p>Vivieron en adelante muy contentos. Pero el loro no se olvidaba de lo que le había hecho el tigre, y todas las tardes, cuando entraba en el comedor para tomar el té se acercaba siempre a la piel del tigre, tendida delante de la estufa, y lo invitaba a tomar té con leche.</p>
            <p>—¡Rica papa!... —le decía—. ¿Querés té con leche?. ¡La papa para el tigre!...</p>
            <p>Y todos se morían de risa. Y Pedrito también.</p>
            <trailer>F I N</trailer>
            <div type="div2">
               <head>¡Gracias por leer este libro de www.elejandria.com!</head>
               <p rend="justify">Descubre nuestra colección de obras de dominio público en castellano en nuestra web</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
