<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>El pescador y su alma</title>
            <author>Oscar Wilde</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2022-09-10T10:22:34Z</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt/>
         <sourceDesc/>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage/>
         <textClass>
            <keywords scheme="unknown">
               <list>
                  <item/>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name/>
               <date>2022-11-06T18:05:24.109814082</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>                    
      <body>
         <head>El pescador y su alma</head>
         <author>Oscar Wilde</author>
         <p rend="italic">2020-03-13T23:00:00+00:00</p>
         <div type="div1">
            <head>El pescador y su alma</head>
            <p rend="start">
               <anchor type="bookmark-start" xml:id="id_index_split_001.html#calibre_pb_0"/>
               <ptr type="bookmark-end" target="#id_index_split_001.html#calibre_pb_0"/>
               <hi rend="italic">A</hi>
            </p>
            <p rend="italic">S.A.R.</p>
            <p rend="italic">ALICIA</p>
            <p rend="italic">PRINCESA DE MONACO</p>
            <p rend="justify">Todas las tardes el joven Pescador se in-</p>
            <p rend="justify">ternaba en el mar, y arrojaba sus redes al agua.</p>
            <p rend="justify">Cuando el viento soplaba desde tierra,</p>
            <p rend="justify">no lograba pescar nada, porque era un viento</p>
            <p rend="justify">malévolo de alas negras, y las olas se levanta-</p>
            <p rend="justify">ban empinándose a su encuentro. Pero en cam-</p>
            <p rend="justify">bio, cuando soplaba el viento en dirección a la</p>
            <p rend="justify">costa, los peces subían desde las verdes hondu-</p>
            <p rend="justify">ras y se metían nadando entre las mallas de la</p>
            <p rend="justify">red y el joven Pescador los llevaba al mercado</p>
            <p rend="justify">para venderlos.</p>
            <p rend="justify">Todas las tardes el joven Pescador se in-</p>
            <p rend="justify">ternaba en el mar. Un día, al recoger su red, la</p>
            <p rend="justify">sintió tan pesada que no podía izarla hasta la barca. Riendo, se dijo:</p>
            <p rend="justify">—O bien he atrapado todos los peces</p>
            <p rend="justify">del mar, o bien es algún monstruo torpe que</p>
            <p rend="justify">asombrará a los hombres, o acaso será algo es-</p>
            <p rend="justify">pantoso que la gran Reina tendrá deseos de</p>
            <p rend="justify">contemplar.</p>
            <p rend="justify">Haciendo uso de todas sus fuerzas fue</p>
            <p rend="justify">izando la red, hasta que se le marcaron en re-</p>
            <p rend="justify">lieve las venas de los brazos. Poco a poco fue</p>
            <p rend="justify">cerrando el círculo de corchos, hasta que, por</p>
            <p rend="justify">fin, apareció la red a flor de agua.</p>
            <p rend="justify">Sin embargo no había cogido pez algu-</p>
            <p rend="justify">no, ni monstruo, ni nada pavoroso; sólo una</p>
            <p rend="justify">sirenita que estaba profundamente dormida.</p>
            <p rend="justify">Su cabellera parecía vellón de oro, y ca-</p>
            <p rend="justify">da cabello era como una hebra de oro fino en</p>
            <p rend="justify">una copa de cristal. Su cuerpo era del color del</p>
            <p rend="justify">marfil, y su cola era de plata y nácar. De plata y nácar era su cola y las verdes hierbas del mar se</p>
            <p rend="justify">enredaban sobre ella; y como conchas marinas eran sus orejas, y sus labios eran como el coral.</p>
            <p rend="justify">Las olas frías se estrellaban sobre sus fríos se-</p>
            <p rend="justify">nos, y la sal le resplandecía en los párpados</p>
            <p rend="justify">bajos.</p>
            <p rend="justify">Tan bella era aquella sirenita que cuan-</p>
            <p rend="justify">do el joven Pescador la vio, se sintió sobrecogi-</p>
            <p rend="justify">do de maravilla, alargó la mano y la atrajo has-</p>
            <p rend="justify">ta él; luego inclinándose sobre el borde de la barca, la tomó en brazos. Pero apenas la tocó, la</p>
            <p rend="justify">sirenita gritó como una gaviota asustada, y</p>
            <p rend="justify">despertó, y lo miró con sus ojos de amatista</p>
            <p rend="justify">llenos de terror, esforzándose en un vano inten-</p>
            <p rend="justify">to de escapar. Él la sujetó poderosamente abra-</p>
            <p rend="justify">zada, sin dejarla escapar.</p>
            <p rend="justify">Cuando la sirenita comprendió que no</p>
            <p rend="justify">había forma de huir se puso a llorar y dijo:</p>
            <p rend="justify">—Te suplico que me dejes en libertad.</p>
            <p rend="justify">Soy la hija única de un Rey, y mi padre ya es</p>
            <p rend="justify">viejo y vive solo.</p>
            <p rend="justify">Pero el joven Pescador respondió:</p>
            <p rend="justify">—No te soltaré hasta que me prometas</p>
            <p rend="justify">que cada vez que te llame obedecerás mi lla-</p>
            <p rend="justify">mada, y cantarás para mí. A los peces les fasci-</p>
            <p rend="justify">na el oír las canciones del pueblo del mar, y así</p>
            <p rend="justify">mis redes estarán siempre llenas.</p>
            <p rend="justify">—¿Juras que me soltarás si te hago esa</p>
            <p rend="justify">promesa? —preguntó la sirena.</p>
            <p rend="justify">—Juro que te soltaré —respondió el jo-</p>
            <p rend="justify">ven Pescador.</p>
            <p rend="justify">Ella hizo entonces la promesa pactada,</p>
            <p rend="justify">jurando con el juramento de los hijos del Mar.</p>
            <p rend="justify">Él abrió los brazos y la sirenita se sumergió en</p>
            <p rend="justify">el agua temblando con un extraño temblor.</p>
            <p rend="justify">Todas las tardes el joven Pescador se in-</p>
            <p rend="justify">ternaba mar adentro, y llamaba a la sirena, y</p>
            <p rend="justify">ella acudía invariablemente; salía del agua y</p>
            <p rend="justify">cantaba. En torno de ella nadaban los delfines,</p>
            <p rend="justify">y las gaviotas le revoloteaban sobre la cabeza.</p>
            <p rend="justify">Cantaba una canción maravillosa.</p>
            <p rend="justify">Cantaba sobre los hijos del Mar que lle-</p>
            <p rend="justify">van sus rebaños de gruta en gruta, cargando los</p>
            <p rend="justify">ternerillos al hombro; cantaba acerca de los</p>
            <p rend="justify">tritones, que tienen largas barbas verdes y pe-</p>
            <p rend="justify">chos velludos, y hacen sonar sus retorcidas</p>
            <p rend="justify">caracolas cuando pasa el Rey; cantaba sobre el</p>
            <p rend="justify">palacio del Rey que es todo de ámbar, y su te-</p>
            <p rend="justify">cho es de claras esmeraldas, y el pavimento está</p>
            <p rend="justify">formado de resplandecientes perlas; y cantaba</p>
            <p rend="justify">sobre los jardines del Mar, donde los grandes</p>
            <p rend="justify">abanicos de coral se balancean todo el día, y los</p>
            <p rend="justify">peces nadan alrededor como pájaros de plata, y</p>
            <p rend="justify">las anémonas se cogen a las rocas y en la arena</p>
            <p rend="justify">amarilla florecen con grandes corolas rojas.</p>
            <p rend="justify">Cantaba de las vastas ballenas, que bajan de los</p>
            <p rend="justify">mares del Norte con sus barbas cuajadas de</p>
            <p rend="justify">agudos carámbanos; cantaba también acerca de</p>
            <p rend="justify">las sirenas, que cantan tales maravillas, que los</p>
            <p rend="justify">mercaderes deben taparse con cera los oídos,</p>
            <p rend="justify">por temor, al escucharlas, de saltar al agua y</p>
            <p rend="justify">ahogarse; cantaba sobre las naves hundidas,</p>
            <p rend="justify">con sus altos mástiles y sus marineros aferrados aún a las jarcias, y de las caballas entrando y</p>
            <p rend="justify">saliendo por los huecos abiertos en el casco;</p>
            <p rend="justify">cantaba sobre las lapas diminutas, que son</p>
            <p rend="justify">grandes viajeras porque adheridas a la quilla de</p>
            <p rend="justify">los barcos dan vueltas al mundo una y otra vez;</p>
            <p rend="justify">y cantaba de las jibias, que habitan los arrecifes y extienden sus largos brazos negros, y pueden</p>
            <p rend="justify">crear la noche cuando se les antoja. Cantaba al</p>
            <p rend="justify">Nautilus, que tiene un barquito tallado en ópa-</p>
            <p rend="justify">lo y se gobierna con una vela de plata; cantaba</p>
            <p rend="justify">a los grandes leones marinos, con sus colmillos</p>
            <p rend="justify">curvos, y a los hipocampos, de crines flotantes</p>
            <p rend="justify">y graciosos cuerpos de carey rojo y cabriolante.</p>
            <p rend="justify">Mientras la sirenita cantaba, los atunes</p>
            <p rend="justify">subían de las profundidades para oíra, y el jo-</p>
            <p rend="justify">ven Pescador lanzaba sus redes al mar y los</p>
            <p rend="justify">atrapaba, o bien traspasaba con su arpón a los</p>
            <p rend="justify">más grandes. Y cuando tenía su barca bien car-</p>
            <p rend="justify">gada, la sirena le sonreía y se sumergía nueva-</p>
            <p rend="justify">mente hacia el reino de su padre.</p>
            <p rend="justify">Sin embargo, ella nunca se le acercó tanto como para que el Pescador pudiese volver a</p>
            <p rend="justify">tocarla. Muchas veces él la llamó y le suplicó,</p>
            <p rend="justify">pero ella no quería; y cuando trataba de captu-</p>
            <p rend="justify">rarla, ella se zambullía en el mar con la grácil</p>
            <p rend="justify">rapidez de una foca, y ya no volvía a verla en</p>
            <p rend="justify">todo el día. Y cada día el sonido de su voz era</p>
            <p rend="justify">más dulce. Tan dulce era la voz de la sirena que</p>
            <p rend="justify">a veces el pescador olvidaba sus redes. Esas</p>
            <p rend="justify">tardes pasaban en cardumen los atunes con sus</p>
            <p rend="justify">aletas purpúreas y sus ojos de oro elástico, sin</p>
            <p rend="justify">que el pescador se diera cuenta. Esas tardes el</p>
            <p rend="justify">arpón descansaba ocioso a su lado, y los cestos</p>
            <p rend="justify">de mimbre quedaban vacíos. El Pescador, con</p>
            <p rend="justify">los labios entreabiertos y los ojos llenos de ma-</p>
            <p rend="justify">ravilla, se quedaba muy quieto en la barca, es-</p>
            <p rend="justify">cuchando, escuchando, hasta que la niebla lle-</p>
            <p rend="justify">gaba arrastrándose a envolver la embarcación y</p>
            <p rend="justify">la luna tenía de plata su cuerpo de bronce.</p>
            <p rend="justify">Y una tarde llamó a la sirena y le dijo:</p>
            <p rend="justify">—Sirenita, sirenita, yo te quiero. Seamos novios, porque estoy enamorado de ti..</p>
            <p rend="justify">Pero la sirena negó moviendo tristemen-</p>
            <p rend="justify">te la cabeza, mientras decía:</p>
            <p rend="justify">—Tienes un alma humana. Sólo podría</p>
            <p rend="justify">amarte yo si tú te desprendieses de tu alma.</p>
            <p rend="justify">Entonces el joven pescador se dijo:</p>
            <p rend="justify">—¿De qué me sirve mi alma? No puedo</p>
            <p rend="justify">verla, no puedo tocarla, no la conozco. La des-</p>
            <p rend="justify">pediré, y podré ser feliz.</p>
            <p rend="justify">Y de sus labios surgió un grito de alegr-</p>
            <p rend="justify">ía, y poniéndose de pie en su barca extendió los</p>
            <p rend="justify">brazos hacia la sirena, y le dijo:</p>
            <p rend="justify">—Expulsaré a mi alma, y entonces se-</p>
            <p rend="justify">remos novios, y viviremos juntos en lo más</p>
            <p rend="justify">profundo del mar, y me mostrarás todo lo que</p>
            <p rend="justify">has cantado, y yo haré todo lo que quieras, y ya</p>
            <p rend="justify">nunca podrán separarse nuestras vidas.</p>
            <p rend="justify">Y la sirenita rió alegremente, escon-diendo el rostro entre las manos.</p>
            <p rend="justify">—Pero ¿cómo podré desprenderme de</p>
            <p rend="justify">mi alma? —preguntó el pescador—. Dime qué</p>
            <p rend="justify">debo hacer y lo haré ahora mismo.</p>
            <p rend="justify">—¡Ay! —repuso la sirenita—. ¡Yo no lo</p>
            <p rend="justify">sé! Los hijos del Mar no tenemos alma.</p>
            <p rend="justify">Lo miró con sus ojos ardientes y se</p>
            <p rend="justify">hundió en lo profundo.</p>
            <p rend="justify">* * *</p>
            <p rend="justify">Al día siguiente, muy temprano, cuando</p>
            <p rend="justify">el sol todavía no se alzaba un palmo por sobre</p>
            <p rend="justify">la colina, el joven pescador se dirigió a la casa</p>
            <p rend="justify">del cura, y llamó tres veces a la puerta.</p>
            <p rend="justify">El novicio se asomó por el postigo y</p>
            <p rend="justify">cuando vio de quien se trataba, descorrió el</p>
            <p rend="justify">cerrojo y le dijo:</p>
            <p rend="justify">—Entra.</p>
            <p rend="justify">El joven entró, se arrodilló sobre la este-</p>
            <p rend="justify">ra de juncos del suelo, y dijo al cura, que leía el Libro Santo:</p>
            <p rend="justify">—Padre, estoy enamorado de una hija</p>
            <p rend="justify">del Mar, y mi alma impide que consiga mi de-</p>
            <p rend="justify">seo. Dime por favor, qué es lo que debo hacer</p>
            <p rend="justify">para librarme de mi alma, porque no la necesi-</p>
            <p rend="justify">to: ¿De qué me sirve mi alma? No puedo verla,</p>
            <p rend="justify">no puedo tocarla, no la conozco.</p>
            <p rend="justify">—¡Oh, mi muchacho, estás loco o has</p>
            <p rend="justify">comido quizás algún hongo venenoso! El alma</p>
            <p rend="justify">es lo más noble que hay en el hombre, y nos fue</p>
            <p rend="justify">dada por Dios para que la usemos noblemente.</p>
            <p rend="justify">Nada hay tan precioso como el alma humana,</p>
            <p rend="justify">ni cosa terrestre alguna que pueda comparárse-</p>
            <p rend="justify">le. Vale todo el oro del mundo, y es más precio-</p>
            <p rend="justify">sa que los rubíes de los reyes. Hijo mío, no pienses más en algo así, porque incluso tal pen-samiento es un pecado mortal. Los hijos del</p>
            <p rend="justify">Mar, ellos están perdidos, y los que tienen co-</p>
            <p rend="justify">mercio con ellos, lo están también. Son como las bestias del campo, que no distinguen el bien</p>
            <p rend="justify">del mal. ¡Por ellos no murió nuestro Señor Jesu-</p>
            <p rend="justify">cristo!</p>
            <p rend="justify">Al escuchar las amargas palabras del</p>
            <p rend="justify">cura, al joven Pescador se le llenaron de lágri-</p>
            <p rend="justify">mas los ojos; se levantó y repuso:</p>
            <p rend="justify">—Padre, los faunos viven en la selva, y</p>
            <p rend="justify">viven contentos; y los tritones vienen a descan-</p>
            <p rend="justify">sar sobre las rocas del acantilado, con sus arpas</p>
            <p rend="justify">doradas. Déjame ser como ellos, te lo ruego,</p>
            <p rend="justify">porque sus días son como los días de las flores.</p>
            <p rend="justify">Y en cuanto a mi alma, dime tú, ¿de qué me sirve si se interpone entre yo y el ser que amo?</p>
            <p rend="justify">—El amor del cuerpo es ruin —exclamó</p>
            <p rend="justify">el cura, frunciendo el ceño—, y los seres paga-</p>
            <p rend="justify">nos que Dios permite que vaguen por el mun-</p>
            <p rend="justify">do, también son ruines y maléficos. ¡Malditos</p>
            <p rend="justify">los faunos del bosque, y malditos los cantores</p>
            <p rend="justify">del Mar! Los he oído a veces en las noches, e intentan distraerme de mi rosario. Llaman a mi</p>
            <p rend="justify">ventana levemente, y ríen, y me susurran al oído el cuento de sus placeres peligrosos. Me</p>
            <p rend="justify">seducen con sus proposiciones y cuando me</p>
            <p rend="justify">propongo rezar me hacen muecas. ¡Te digo que</p>
            <p rend="justify">están perdidos, están perdidos!... Para ellos no</p>
            <p rend="justify">hay cielo ni infierno y en ninguno lugar podrán</p>
            <p rend="justify">alabar el nombre del Señor.</p>
            <p rend="justify">—Padre —replicó el joven Pescador—,</p>
            <p rend="justify">tú no sabes lo que dices. Una tarde capturé en</p>
            <p rend="justify">mis redes a la hija de un Rey del Mar. Y es más</p>
            <p rend="justify">hermosa que la estrella de la mañana y más</p>
            <p rend="justify">blanca que la luna. Yo daré mi alma por su</p>
            <p rend="justify">cuerpo y renunciaré al cielo por su amor. Con-</p>
            <p rend="justify">testa mi pregunta y déjame ir en paz.</p>
            <p rend="justify">—¡Atrás! ¡Atrás! —gritó el cura—. ¡Esa</p>
            <p rend="justify">muchacha está perdida y te perderás con ella!</p>
            <p rend="justify">Y lo expulsó de la casa parroquial sin</p>
            <p rend="justify">darle la bendición.</p>
            <p rend="justify">El joven Pescador se dirigió al mercado; caminando lentamente, con la cabeza baja, su-mido en una tristeza insondable.</p>
            <p rend="justify">Cuando lo vieron los mercaderes, cuchi-</p>
            <p rend="justify">chearon entre ellos, y uno se adelanto. Después</p>
            <p rend="justify">de llamarlo por su nombre, le preguntó:</p>
            <p rend="justify">—¿Qué vendes, pescador?</p>
            <p rend="justify">—Vendo mi alma —contesto el joven</p>
            <p rend="justify">Pescador—. Te ruego que me la compres, por-</p>
            <p rend="justify">que estoy cansado con ella. ¿De qué sirve mi</p>
            <p rend="justify">alma? No puedo verla. No pudo tocarla. No la</p>
            <p rend="justify">conozco.</p>
            <p rend="justify">Entonces los mercaderes se burlaron de</p>
            <p rend="justify">él:</p>
            <p rend="justify">—Pero dinos, muchacho, ¿de qué nos</p>
            <p rend="justify">serviría el alma de un hombre? No vale ni una</p>
            <p rend="justify">mala moneda de cobre. Si quieres te podemos</p>
            <p rend="justify">comprar tu cuerpo como esclavo, y te vestire-</p>
            <p rend="justify">mos de rojo y te pondremos un anillo en el de-</p>
            <p rend="justify">do y podrás ser el favorito de la gran Reina.</p>
            <p rend="justify">Pero no nos hables de tu alma porque a nosotros tampoco nos sirve para nada, ni tiene valor</p>
            <p rend="justify">alguno.</p>
            <p rend="justify">El joven Pescador pensó:</p>
            <p rend="justify">—¡Qué cosa rara! El cura dice que el al-</p>
            <p rend="justify">ma vale todo el oro del mundo, pero los mer-</p>
            <p rend="justify">caderes aseguran que no vale ni una mala mo-</p>
            <p rend="justify">neda de cobre.</p>
            <p rend="justify">Salió del mercado, y se encaminó hacia</p>
            <p rend="justify">la playa donde se puso a meditar sobre qué</p>
            <p rend="justify">debería hacer.</p>
            <p rend="justify">* * *</p>
            <p rend="justify">Al mediodía, el Pescador recordó que</p>
            <p rend="justify">cierta vez uno de sus compañeros le había</p>
            <p rend="justify">hablado de una bruja joven que vivía en una</p>
            <p rend="justify">caverna al extremo de la bahía, y que era muy</p>
            <p rend="justify">sabia en brujerías. De inmediato echó a correr</p>
            <p rend="justify">en dirección a la caverna. Tan veloz que una nube de polvo le seguía al correr por la arena</p>
            <p rend="justify">de la playa.</p>
            <p rend="justify">La joven bruja adivinó la llegada del</p>
            <p rend="justify">Pescador por una picazón que sintió en la pal-</p>
            <p rend="justify">ma de la mano; se soltó entonces la roja cabelle-</p>
            <p rend="justify">ra y se puso a reír. Se quedó de pie a la entrada</p>
            <p rend="justify">de la caverna, teniendo en la mano una rama de</p>
            <p rend="justify">cicuta florida.</p>
            <p rend="justify">—¿Qué necesitas? —gritó cuando el</p>
            <p rend="justify">Pescador subía jadeando por el acantilado—.</p>
            <p rend="justify">¿Quieres peces para tus redes cuando el viento</p>
            <p rend="justify">sopla en contra? Si es eso, tengo un caramillo</p>
            <p rend="justify">que cuando se sopla en él, el mújol se mete a la</p>
            <p rend="justify">bahía. Pero tiene su precio, hermoso joven, tie-</p>
            <p rend="justify">ne su precio. ¿Qué necesitas? ¿Quieres una</p>
            <p rend="justify">tormenta que haga naufragar los barcos y arras-</p>
            <p rend="justify">tre a la costa baúles llenos de tesoros? Tengo</p>
            <p rend="justify">más huracanes que el tiempo, porque mi amo</p>
            <p rend="justify">es más fuerte que el tiempo, y con un cedazo y</p>
            <p rend="justify">un cubo de agua puedo enviar las grandes ca-</p>
            <p rend="justify">rabelas al fondo del mar. Pero también tiene su precio, hermoso joven, tiene su precio. ¿Qué</p>
            <p rend="justify">necesitas? Conozco una flor que crece en el va-</p>
            <p rend="justify">lle y que yo sólo conozco. Tiene las hojas</p>
            <p rend="justify">púrpura, y una estrella en el corazón, y su jugo</p>
            <p rend="justify">es tan blanco como la leche. Si tocas los labios</p>
            <p rend="justify">desdeñosos de la gran Reina con esta flor, ella</p>
            <p rend="justify">te seguirá a través del mundo entero. Pero tiene</p>
            <p rend="justify">su precio, hermoso joven, tiene su precio. ¿Qué</p>
            <p rend="justify">necesitas? Puedo machacar un sapo en el mor-</p>
            <p rend="justify">tero y hacer un caldo, removiéndolo con la ma-</p>
            <p rend="justify">no de un muerto. Si mojas con ese caldo a tu enemigo mientras duerme, se convertirá en una</p>
            <p rend="justify">víbora negra, y lo matará su propia madre. Con</p>
            <p rend="justify">ayuda de una rueda puedo hacer bajar a la luna</p>
            <p rend="justify">del cielo, y en un cristal puedo mostrarte la</p>
            <p rend="justify">Muerte. ¿Qué necesitas? ¿Qué necesitas? Dime</p>
            <p rend="justify">tu deseo y yo te lo concederé. Pero me tendrás</p>
            <p rend="justify">que pagar su precio, hermoso joven, me tendrás</p>
            <p rend="justify">que pagar su precio.</p>
            <p rend="justify">—Mi deseo es poca cosa —contestó el</p>
            <p rend="justify">joven Pescador—, sin embargo el cura se enojó</p>
            <p rend="justify">conmigo y me arrojó de su casa. Es poca cosa, pero los mercaderes se burlaron de mí y me lo</p>
            <p rend="justify">negaron. Por eso vengo a conversar contigo, a</p>
            <p rend="justify">pesar que los hombres dicen que eres mala; y</p>
            <p rend="justify">sea cual sea tu precio, te lo pagaré.</p>
            <p rend="justify">—¿Qué necesitas? —preguntó la bruja,</p>
            <p rend="justify">acercándosele.</p>
            <p rend="justify">—Quiero desprenderme de mi alma —</p>
            <p rend="justify">contesto— el joven Pescador.</p>
            <p rend="justify">La bruja palideció y, con un estremeci-</p>
            <p rend="justify">miento, escondió su rostro en el manto azul.</p>
            <p rend="justify">—Hermoso joven, hermoso joven —</p>
            <p rend="justify">murmuró—, esa es una cosa terrible.</p>
            <p rend="justify">Pero él sacudió sus rizos oscuros y se</p>
            <p rend="justify">echó a reír.</p>
            <p rend="justify">—¿De qué me sirve mi alma? —dijo—.</p>
            <p rend="justify">No puedo verla. No puedo tocarla. No la co-</p>
            <p rend="justify">nozco.</p>
            <p rend="justify">—¿Qué me darás si te lo digo? —</p>
            <p rend="justify">preguntó la bruja mirándolo con sus hermosos</p>
            <p rend="justify">ojos.</p>
            <p rend="justify">—Tengo cinco monedas de oro para</p>
            <p rend="justify">darte —contesto él—, y también mis redes, y la</p>
            <p rend="justify">choza de cañas en que vivo, y la barca en que</p>
            <p rend="justify">navego. Dime solamente lo que debo hacer pa-</p>
            <p rend="justify">ra desprenderme de mi alma, y te daré todo lo</p>
            <p rend="justify">que tengo.</p>
            <p rend="justify">Ella se rió burlonamente, lo rozó con la</p>
            <p rend="justify">rama de circuta, y le dijo:</p>
            <p rend="justify">—Si yo lo desease, podría convertir en</p>
            <p rend="justify">oro las hojas del otoño, y tejer hebras de plata</p>
            <p rend="justify">con los rayos de la luna. Mi amo es más rico que todos los reyes de este mundo, y gobierna</p>
            <p rend="justify">en todos los dominios de la tierra.</p>
            <p rend="justify">—¿Qué te daré entonces —dijo él—, si</p>
            <p rend="justify">no esperas recibir oro ni plata?</p>
            <p rend="justify">La joven bruja le acarició los cabellos con su mano blanca y fina y sonriendo, murmuró:</p>
            <p rend="justify">—Tendrás que bailar conmigo, hermoso</p>
            <p rend="justify">joven.</p>
            <p rend="justify">—¿Sólo bailar contigo? —exclamó el</p>
            <p rend="justify">Pescador maravillado.</p>
            <p rend="justify">—Nada más —contesto ella— sonriendo</p>
            <p rend="justify">de nuevo.</p>
            <p rend="justify">—En cuanto se ponga el sol, bailaremos</p>
            <p rend="justify">juntos donde nadie nos vea, o donde quieras</p>
            <p rend="justify">que lo hagamos —dijo él— y después de bailar</p>
            <p rend="justify">me dirás lo que quiero saber.</p>
            <p rend="justify">Ella agitó la cabeza murmurando:</p>
            <p rend="justify">—Cuando salga la luna, cuando salga la</p>
            <p rend="justify">luna.</p>
            <p rend="justify">Luego observó atentamente alrededor, y</p>
            <p rend="justify">atentamente escuchó. Un pájaro azul salió chi-</p>
            <p rend="justify">llando de su nido y se puso a describir círculos</p>
            <p rend="justify">sobre las dunas; y tres pájaros pardos bosteza-ron en medio de la hierba verde y áspera</p>
            <p rend="justify">silbándose entre sí. No se oía más que el susu-</p>
            <p rend="justify">rro de las olas arrastrando las piedras pulidas</p>
            <p rend="justify">de la playa. Entonces la bruja extendió su ma-</p>
            <p rend="justify">no, atrajo hacia sí al joven pescador y le acercó</p>
            <p rend="justify">los labios al oído:</p>
            <p rend="justify">—Esta noche habrás de venir a la cum-</p>
            <p rend="justify">bre de las colinas —susurró—. Es sábado y es-</p>
            <p rend="justify">tará Él.</p>
            <p rend="justify">El joven Pescador se estremeció. Ella re-</p>
            <p rend="justify">ía, mostrando sus dientes blancos.</p>
            <p rend="justify">—¿Quién va a estar allí? —preguntó.</p>
            <p rend="justify">—Eso no debe importarte —repuso</p>
            <p rend="justify">ella—. Ven esta noche y espérame a la sombra</p>
            <p rend="justify">del espino blanco... si un perro negro te acome-</p>
            <p rend="justify">te, golpéalo con una rama de sauce y huirá. Y si</p>
            <p rend="justify">te habla un búho, no le respondas. Cuando la luna esté en el cenit iré a buscarte y bailaremos</p>
            <p rend="justify">juntos sobre la hierba.</p>
            <p rend="justify">—Pero, ¿Juras decirme qué debo hacer para desprenderme de mi alma? —preguntó el</p>
            <p rend="justify">joven Pescador.</p>
            <p rend="justify">Ella se puso al sol y el viento agitó sus</p>
            <p rend="justify">cabellos rojos.</p>
            <p rend="justify">—Te lo juro por las pezuñas del macho</p>
            <p rend="justify">cabrío —prometió.</p>
            <p rend="justify">—Eres la mejor de las brujas —exclamó</p>
            <p rend="justify">el Pescador—, y bailaré contigo esta noche en la</p>
            <p rend="justify">cumbre de las colinas... Hubiera preferido que</p>
            <p rend="justify">me pidieras oro o plata, pero de todos modos el</p>
            <p rend="justify">precio me conviene... es poca cosa.</p>
            <p rend="justify">Se quitó la gorra, hizo una profunda re-</p>
            <p rend="justify">verencia ante la mujer, y bajó corriendo de re-</p>
            <p rend="justify">greso al pueblo, ebrio de alegría.</p>
            <p rend="justify">La joven bruja lo miró hasta que el Pes-</p>
            <p rend="justify">cador se perdió de vista. Volvió entonces a su</p>
            <p rend="justify">gruta, sacó un espejo de un cofre de cedro la-</p>
            <p rend="justify">brado, y lo puso en un marco. Luego, sobre</p>
            <p rend="justify">unas brasas, quemó delante del espejo un pu-</p>
            <p rend="justify">ñado de verbena, y miró atentamente a través de las espirales de humo. Después de unos instantes cerró los puños iracunda:</p>
            <p rend="justify">—Debería haber sido mío —murmuró—</p>
            <p rend="justify">, soy tan hermosa como ella.</p>
            <p rend="justify">Esa noche, al salir la luna, el joven Pes-</p>
            <p rend="justify">cador trepó a la cima del monte, y esperó bajo</p>
            <p rend="justify">las ramas del espino blanco. Allá abajo, a sus</p>
            <p rend="justify">pies, se extendía el mar como una rodela de</p>
            <p rend="justify">plata bruñida, y la sombra de las barcas de pes-</p>
            <p rend="justify">ca moteaba la bahía de signos que resbalaban</p>
            <p rend="justify">por la luz. Un gran búho, de amarillos ojos</p>
            <p rend="justify">sulfúreos, lo llamó por su nombre. . pero él no</p>
            <p rend="justify">respondió. Y un perro negro lo persiguió gru-</p>
            <p rend="justify">ñendo... él lo golpeó con una rama de sauce y el</p>
            <p rend="justify">perro huyó lanzando gañidos lastimeros.</p>
            <p rend="justify">Las brujas llegaron a medianoche, vo-</p>
            <p rend="justify">lando por el aire como murciélagos.</p>
            <p rend="justify">—¡Whee-ho! —gritaban al tocar tierra—.</p>
            <p rend="justify">Aquí hay uno a quien no conocemos.</p>
            <p rend="justify">Olfateaban alrededor, charlaban entre ellas, y se hacían signos.</p>
            <p rend="justify">La joven Bruja, con su roja cabellera al</p>
            <p rend="justify">viento, llegó la última de todas. Vestía un traje</p>
            <p rend="justify">de tisú de oro, bordado con ojos de pavos re-</p>
            <p rend="justify">ales, y un pequeño birrete de terciopelo verde</p>
            <p rend="justify">en la cabeza.</p>
            <p rend="justify">—¿Dónde está, dónde está? —chillaron</p>
            <p rend="justify">las brujas cuando la vieron.</p>
            <p rend="justify">Pero ella no hizo más que reír, corrió</p>
            <p rend="justify">hacia el espino blanco, tomó de la mano al Pes-</p>
            <p rend="justify">cador y llevándolo a la luz de la luna comenza-</p>
            <p rend="justify">ron a bailar. Pronto todos estaban bailando.</p>
            <p rend="justify">Giraban juntos vertiginosamente, dando</p>
            <p rend="justify">vuelta tras vuelta, y la joven Bruja saltaba tan</p>
            <p rend="justify">alto que el Pescador podía ver los tacos escarla-</p>
            <p rend="justify">ta de sus zapatillas.</p>
            <p rend="justify">Entonces, por encima del tumulto de los</p>
            <p rend="justify">bailarines, se escuchó galopar un caballo, pero</p>
            <p rend="justify">no se veía caballo alguno, y el joven Pescador tuvo miedo.</p>
            <p rend="justify">—¡Más rápido! ¡Más rápido! —gritó la</p>
            <p rend="justify">bruja abrazándolo por el cuello a tiempo que le</p>
            <p rend="justify">exhalaba su aliento cálido en el rostro.</p>
            <p rend="justify">—¡Más rápido! ¡Más rápido! —volvió a</p>
            <p rend="justify">gritar, y la tierra parecía girar bajo los pies del Pescador, y la cabeza le daba vueltas, y comenzó a sentirse dominado por el terror, como</p>
            <p rend="justify">si lo estuviera observando un ser maléfico. Al</p>
            <p rend="justify">fin advirtió que al pie de una roca, había una</p>
            <p rend="justify">sombra que recién no estaba allí.</p>
            <p rend="justify">Era un hombre vestido de terciopelo</p>
            <p rend="justify">negro, a la manera española; tenía el rostro</p>
            <p rend="justify">pálido, y sus labios eran orgullosos como una</p>
            <p rend="justify">flor roja. Estaba reclinado contra la roca, como</p>
            <p rend="justify">si estuviese muy cansado, y su mano izquierda</p>
            <p rend="justify">jugaba distraída con el pomo de la daga que</p>
            <p rend="justify">pendía del cinturón. A su lado, sobre la hierba,</p>
            <p rend="justify">había un sombrero emplumado y unos guantes</p>
            <p rend="justify">de montar bordados con hilos de oro. Sus ma-</p>
            <p rend="justify">nos blancas estaban cubiertas de preciosos anillos y una capa corta le colgaba del hombro</p>
            <p rend="justify">izquierdo. El Pescador no podía verle los ojos,</p>
            <p rend="justify">porque los velaban sus párpados cansados.</p>
            <p rend="justify">El joven Pescador no podía apartar la</p>
            <p rend="justify">mirada de esta figura, como si fuese víctima de</p>
            <p rend="justify">un sortilegio. Al fin se encontraron sus ojos, que parecían seguirle dondequiera que los lle-vara la danza. Entonces escuchó reír a la Bruja,</p>
            <p rend="justify">y tomándola de la cintura giraron y giraron</p>
            <p rend="justify">locamente.</p>
            <p rend="justify">De pronto, un perro ladró en el bosque,</p>
            <p rend="justify">y los bailarines se detuvieron, y fueron subien-</p>
            <p rend="justify">do de a dos en dos, para besar las manos del hombre. Mientras lo hacían, una sonrisa se di-bujó levemente en sus labios altivos. Pero había</p>
            <p rend="justify">cierto desdén en el gesto, y los ojos del hombre</p>
            <p rend="justify">continuaban fijos en el joven Pescador.</p>
            <p rend="justify">—¡Ven, adorémoslo! —murmuró la Bru-</p>
            <p rend="justify">ja tironeándolo hacia arriba.</p>
            <p rend="justify">El Pescador sintió un gran deseo de hacer lo que ella le pedía, y la siguió. Pero</p>
            <p rend="justify">cuando estuvo cerca de él, sin saber por qué,</p>
            <p rend="justify">hizo la señal de la cruz, invocando el Nombre</p>
            <p rend="justify">Santo.</p>
            <p rend="justify">Al instante, las brujas emprendieron</p>
            <p rend="justify">vuelo chillando como halcones, y el rostro páli-</p>
            <p rend="justify">do que había estado mirando, se contrajo en</p>
            <p rend="justify">con un espasmo de dolor. El hombre se dirigió</p>
            <p rend="justify">al bosque y silbó. Un corcel con arreos de plata</p>
            <p rend="justify">corrió a su encuentro. El hombre saltó sobre la</p>
            <p rend="justify">silla, se volvió, y miró tristemente, por última</p>
            <p rend="justify">vez, al joven Pescador.</p>
            <p rend="justify">La Bruja de cabellos rojos también trató</p>
            <p rend="justify">de levantar el vuelo, pero el Pescador la sujeto</p>
            <p rend="justify">fuertemente por las muñecas.</p>
            <p rend="justify">—¡Suéltame! —gritó ella—. ¡Déjame ir,</p>
            <p rend="justify">porque has nombrado lo que no debería nom-</p>
            <p rend="justify">brarse, y has hecho el signo que no debe verse!</p>
            <p rend="justify">—¡No! —replicó él—. No te dejaré ir hasta que me hayas dicho el secreto.</p>
            <p rend="justify">—¿Qué secreto? —preguntó ella forceje-</p>
            <p rend="justify">ando como un gato montés y mordiéndose los</p>
            <p rend="justify">labios, blancos de espuma.</p>
            <p rend="justify">—¡Lo sabes muy bien! —dijo el joven.</p>
            <p rend="justify">Los ojos de la bruja, verdes como el pas-</p>
            <p rend="justify">to, centellearon de lágrimas, diciendo:</p>
            <p rend="justify">—¡Pídeme lo que quieras, menos eso!</p>
            <p rend="justify">Pero él se echó a reír, y la sujetó con más</p>
            <p rend="justify">fuerza.</p>
            <p rend="justify">Y cuando ella vio que no podía escapar,</p>
            <p rend="justify">le susurró al oído:</p>
            <p rend="justify">—¿No te parece que soy tan bella como</p>
            <p rend="justify">las hijas del Mar, tan seductora como las que</p>
            <p rend="justify">viven bajo las aguas azules?</p>
            <p rend="justify">Y lo miraba cariñosamente, acercando</p>
            <p rend="justify">su rostro al del joven.</p>
            <p rend="justify">Pero el Pescador la rechazó frunciendo el ceño, mientras decía:</p>
            <p rend="justify">—Si no cumples la promesa que me</p>
            <p rend="justify">hiciste, tendré que matarte por ser bruja falsa y</p>
            <p rend="justify">mentirosa.</p>
            <p rend="justify">Ella palideció, tomando el color gris</p>
            <p rend="justify">lívido de la flor del árbol de Judas, y estreme-</p>
            <p rend="justify">ciéndose le señaló:</p>
            <p rend="justify">—Será como quieres. Es tu alma y no la</p>
            <p rend="justify">mía. Haz con ella lo que se te antoje.</p>
            <p rend="justify">Y se descolgó del cinturón un cuchillito,</p>
            <p rend="justify">con mango de piel de víbora verde, para en-</p>
            <p rend="justify">tregárselo. En la hoja centelleaban misteriosas</p>
            <p rend="justify">runas.</p>
            <p rend="justify">—¿Y para qué me va a servir esto? —</p>
            <p rend="justify">preguntó el Pescador sorprendido.</p>
            <p rend="justify">Ella calló todavía por un instante y una</p>
            <p rend="justify">sombra de terror le pasó por el rostro. Luego</p>
            <p rend="justify">sonrió extrañamente, sacudió su cabellera reja, y agregó:</p>
            <p rend="justify">—Lo que los hombres llaman la sombra</p>
            <p rend="justify">del cuerpo no es la sombra del cuerpo, sino el</p>
            <p rend="justify">cuerpo del alma. Ponte de pie en la playa, de</p>
            <p rend="justify">espaldas a la luna, y con este cuchillo corta,</p>
            <p rend="justify">desde tus pies, tu sombra, que es el cuerpo de</p>
            <p rend="justify">tu alma, y ordénale que se vaya. Ella así tendrá</p>
            <p rend="justify">que hacerlo.</p>
            <p rend="justify">El joven Pescador se estremeció de pla-</p>
            <p rend="justify">cer.</p>
            <p rend="justify">—¿Es verdad lo que me dices? —</p>
            <p rend="justify">murmuró.</p>
            <p rend="justify">—Es cierto, y quisiera no habértelo di-</p>
            <p rend="justify">cho nunca —murmuró ella llorando, y se</p>
            <p rend="justify">abrazó a sus rodillas.</p>
            <p rend="justify">Pero el Pescador la rechazó de nuevo, y</p>
            <p rend="justify">la hizo caer sobre la hierba espesa, luego se</p>
            <p rend="justify">guardó el cuchillo en el cinturón, caminó hasta</p>
            <p rend="justify">el borde de la cima e inició el descenso.</p>
            <p rend="justify">Y su alma, que estaba dentro de él y había escuchado todo, lo llamó para decirle</p>
            <p rend="justify">apesadumbrada:</p>
            <p rend="justify">—Escucha, he vivido contigo todos es-</p>
            <p rend="justify">tos años y siempre estuve a tu servicio. No me</p>
            <p rend="justify">arrojes ahora... ¿qué mal te he hecho?</p>
            <p rend="justify">Y el joven Pescador se puso a reír:</p>
            <p rend="justify">—No me has hecho ningún daño pero</p>
            <p rend="justify">no te necesito. El mundo es ancho, y hay Cielo e</p>
            <p rend="justify">Infierno, y esa sombría mansión crepuscular</p>
            <p rend="justify">que se extiende entre ambos. Ve donde se te</p>
            <p rend="justify">ocurra, pero no me importunes, porque mi</p>
            <p rend="justify">amor me está llamando.</p>
            <p rend="justify">El alma suplicó, plañidera, pero el Pes-</p>
            <p rend="justify">cador, sin hacerle caso, bajó saltando de risco</p>
            <p rend="justify">en risco, tan seguro de pies como una cabra.</p>
            <p rend="justify">Por fin llegó a la playa amarillenta junto al mar.</p>
            <p rend="justify">Recio y bronceado, como una estatua</p>
            <p rend="justify">esculpida por un griego, se alzó sobre la arena,</p>
            <p rend="justify">de espaldas a la luna; y, de la espuma, surgie-</p>
            <p rend="justify">ron, llamándolo, unos brazos blancos, y de las olas se levantaron formas indecisas, rindiéndole homenaje. Delante suyo, yacía su sombra,</p>
            <p rend="justify">que era el cuerpo de su alma, y detrás, en el</p>
            <p rend="justify">aire, colgaba la luna color miel.</p>
            <p rend="justify">Su alma todavía le dijo:</p>
            <p rend="justify">—Si realmente quieres echarme, no me</p>
            <p rend="justify">despidas sin corazón. El mundo es cruel, dame</p>
            <p rend="justify">tu corazón para llevarlo conmigo.</p>
            <p rend="justify">Pero el Pescador, moviendo la cabeza,</p>
            <p rend="justify">sonrió:</p>
            <p rend="justify">—¿Cómo voy a amar a mi amor si te</p>
            <p rend="justify">doy mi corazón?</p>
            <p rend="justify">—Sé generoso —insistió el alma —, da-</p>
            <p rend="justify">me tu corazón, que el mundo es muy cruel y tengo miedo.</p>
            <p rend="justify">—Mi corazón es de mi amor —dijo él—.</p>
            <p rend="justify">No seas porfiada y vete.</p>
            <p rend="justify">—¿Y no podré amar yo también? —</p>
            <p rend="justify">preguntó su alma.</p>
            <p rend="justify">—¡Ándate, te digo, yo no te necesito pa-</p>
            <p rend="justify">ra nada!</p>
            <p rend="justify">Y tomó el cuchillo con mango de piel de</p>
            <p rend="justify">víbora verde, y recortó su sombra alrededor, a</p>
            <p rend="justify">partir de sus pies. Y la sombra se irguió, y quedó en pie delante de él, y era exactamente</p>
            <p rend="justify">igual a él.</p>
            <p rend="justify">Dando un paso atrás, el pescador se</p>
            <p rend="justify">guardó el cuchillo en el cinturón, y se sintió</p>
            <p rend="justify">dominado por un temor que entraba a las hon-</p>
            <p rend="justify">duras de su ser.</p>
            <p rend="justify">—¡Ahora vete! —murmuro—. ¡Que no</p>
            <p rend="justify">vuelva yo a ver tu rostro!</p>
            <p rend="justify">—No —dijo el alma—. Es necesario que</p>
            <p rend="justify">nos encontremos de nuevo —su voz era llorosa</p>
            <p rend="justify">y aflautada, y sus labios apenas se movían al</p>
            <p rend="justify">hablar.</p>
            <p rend="justify">—¿Cómo nos encontraremos? —dijo el</p>
            <p rend="justify">pescador — ¿No estarás pensando seguirme a</p>
            <p rend="justify">las profundidades del mar?</p>
            <p rend="justify">—Todos los años vendré una vez a este</p>
            <p rend="justify">mismo lugar y te llamaré—dijo el alma—. Tal</p>
            <p rend="justify">vez me necesites.</p>
            <p rend="justify">—¿Para qué te habría de necesitar? —</p>
            <p rend="justify">protestó el joven Pescador—. En fin, haz lo que</p>
            <p rend="justify">quieras.</p>
            <p rend="justify">Y se sumergió en el agua. Y los tritones</p>
            <p rend="justify">soplaron sus caracolas, y la sirenita nadó para</p>
            <p rend="justify">encontrarlo, y lo abrazó besándole en los labios.</p>
            <p rend="justify">Y el alma, de pie en la playa solitaria, los</p>
            <p rend="justify">miraba. Y cuando desaparecieron en el mar, se</p>
            <p rend="justify">marchó llorando a través de las marismas.</p>
            <p rend="justify">* * *</p>
            <p rend="justify">Cuando transcurrió un año, el alma vino</p>
            <p rend="justify">a la orilla del mar y llamó al joven Pescador. Él</p>
            <p rend="justify">subió de las profundidades, y la interrogó en tono fastidiado:</p>
            <p rend="justify">—¿Por qué me llamaste?</p>
            <p rend="justify">Y el alma respondió:</p>
            <p rend="justify">—Acércate más, para que pueda hablar</p>
            <p rend="justify">contigo, porque he visto cosas maravillosas.</p>
            <p rend="justify">El Pescador se acercó a la orilla, se ten-</p>
            <p rend="justify">dió sobre el agua, y escuchó con la cabeza apo-</p>
            <p rend="justify">yada en la mano.</p>
            <p rend="justify">Y el alma le refirió:</p>
            <p rend="justify">—Cuando nos separamos miré hacia el</p>
            <p rend="justify">Oriente, y caminé hacia allá, pues del Oriente</p>
            <p rend="justify">viene toda la sabiduría. Estuve caminando seis</p>
            <p rend="justify">días, y al amanecer del séptimo, llegue a una</p>
            <p rend="justify">colina que se encuentra en el país de los Tárta-</p>
            <p rend="justify">ros. Tuve que sentarme a la sombra de un ta-</p>
            <p rend="justify">marindo, porque el país era seco y el calor me</p>
            <p rend="justify">abrasaba. La gente iba y venía, como moscas</p>
            <p rend="justify">arrastrándose por una bandeja de cobre bruñi-</p>
            <p rend="justify">do. Al mediodía se levantó una nube de polvo, y apenas la divisaron los tártaros prepararon</p>
            <p rend="justify">sus arcos saltaron sobres sus caballos, y galopa-</p>
            <p rend="justify">ron hacia ella. Las mujeres subieron chillando a</p>
            <p rend="justify">los carros, y se escondieron tras las cortinas de</p>
            <p rend="justify">fieltro.</p>
            <p rend="justify">“Los tártaros volvieron al caer la tarde;</p>
            <p rend="justify">faltaban cinco de ellos, y muchos de los que volvían estaban heridos. Subieron a los carros y</p>
            <p rend="justify">se alejaron velozmente. Cuando salió la luna, vi</p>
            <p rend="justify">los fuegos de un campamento y me dirigí hacia</p>
            <p rend="justify">allá. Era una caravana de mercaderes, sentados</p>
            <p rend="justify">en sus alfombras alrededor de una fogata.</p>
            <p rend="justify">“Al acercarme, su jefe se levantó, y des-</p>
            <p rend="justify">envainando la espada, me preguntó qué quería.</p>
            <p rend="justify">“Repuse que en mi país yo era un</p>
            <p rend="justify">príncipe, y que había huido de los tártaros que</p>
            <p rend="justify">me llevaban prisionero. El jefe sonrió mostrán-</p>
            <p rend="justify">dome cinco cabezas clavadas en varas de</p>
            <p rend="justify">bambú.</p>
            <p rend="justify">“Luego me preguntó quién era el profeta de Dios, y yo le dije que Muhammad.</p>
            <p rend="justify">"Al oírme pronunciar el nombre del fal-</p>
            <p rend="justify">so profeta, me tomó de la mano y me hizo sen-</p>
            <p rend="justify">tar a su lado. Un negro me trajo leche de yegua</p>
            <p rend="justify">y un trozo de cordero asado.</p>
            <p rend="justify">"Continuamos el viaje a la salida del sol.</p>
            <p rend="justify">Yo cabalgaba en un camello al lado del jefe, y</p>
            <p rend="justify">un esclavo corría delante de nosotros agitando</p>
            <p rend="justify">una lanza. Nos seguían los hombres de armas,</p>
            <p rend="justify">desplegados a uno y otro lado, y detrás las mu-</p>
            <p rend="justify">las con las mercancías.</p>
            <p rend="justify">“Mucho cabalgamos. Del país de los</p>
            <p rend="justify">tártaros pasamos al país de los que odian a la Luna, donde vimos los grifos custodiando su</p>
            <p rend="justify">oro sobre rocas blancas, y los dragones cubier-</p>
            <p rend="justify">tos de escamas durmiendo en sus cavernas.</p>
            <p rend="justify">Cuando cruzamos las montañas, conteníamos</p>
            <p rend="justify">el aliento por miedo a que las nieves cayeran</p>
            <p rend="justify">encima de nosotros. Al pasar por los valles, los</p>
            <p rend="justify">pigmeos nos lanzaron flechas desde los huecos</p>
            <p rend="justify">de los árboles, y durante la noche escuchamos los tambores de los salvajes. Cuando llegamos a</p>
            <p rend="justify">la Torre de los Monos, les ofrecimos fruta, y no</p>
            <p rend="justify">nos hicieron daño. Cuando alcanzamos la Torre</p>
            <p rend="justify">de las Serpientes, les ofrecimos leche tibia, y</p>
            <p rend="justify">nos dejaron pasar mirándonos con sus ojos</p>
            <p rend="justify">inescrutables.</p>
            <p rend="justify">"Los señores de cada ciudad nos exigían</p>
            <p rend="justify">tributos de paso, pero no nos abrían sus puer-</p>
            <p rend="justify">tas. Nos arrojaban pan, pastelillos de harina</p>
            <p rend="justify">cocidos en miel, y pasteles de cebada rellenos</p>
            <p rend="justify">con dátiles, desde lo alto de sus muros.</p>
            <p rend="justify">"Cuando los habitantes de las aldeas nos</p>
            <p rend="justify">veían acercar, envenenaban sus pozos y esca-</p>
            <p rend="justify">paban a la cumbre de los cerros. Luchamos con</p>
            <p rend="justify">los magdenses, que nacen viejos y se rejuvene-</p>
            <p rend="justify">cen año tras año hasta que mueren niños; y con</p>
            <p rend="justify">los lactros, que se dicen hijos de los tigres y se pintan de negro y amarillo; y con los aurantes,</p>
            <p rend="justify">que sepultan a sus muertos en los árboles, y</p>
            <p rend="justify">viven en oscuras cavernas por miedo a que el sol, que es su dios, les quite la vida.</p>
            <p rend="justify">"Un tercio de nuestra caravana murió</p>
            <p rend="justify">peleando, y un tercio pereció de hambre. El</p>
            <p rend="justify">resto murmuraba en contra mía, diciendo que</p>
            <p rend="justify">les había traído la mala suerte. Entonces tomé</p>
            <p rend="justify">una víbora de debajo de una piedra y la dejé</p>
            <p rend="justify">que me mordiera. Cuando vieron que no me</p>
            <p rend="justify">pasaba nada, sintieron temor pero no me ama-</p>
            <p rend="justify">ron.</p>
            <p rend="justify">"Tras cuatro meses de viaje agobiador,</p>
            <p rend="justify">llegamos a la ciudad de Illiel. Era de noche, y al amanecer llamamos a sus inmensas puertas.</p>
            <p rend="justify">Los centinelas preguntaron qué queríamos, y</p>
            <p rend="justify">nosotros respondimos que veníamos de la isla</p>
            <p rend="justify">de Siria con gran cantidad de mercancías. Ellos</p>
            <p rend="justify">nos dijeron que abrirían las puertas al mediod-</p>
            <p rend="justify">ía.</p>
            <p rend="justify">"Y así lo hicieron; abrieron las puertas</p>
            <p rend="justify">cuando el sol estaba en el cenit y apenas entra-</p>
            <p rend="justify">mos acudió la gente para vernos, y un pregone-</p>
            <p rend="justify">ro recorrió la ciudad. Nos detuvimos en el mercado, donde los mercaderes mostraron los lien-</p>
            <p rend="justify">zos encerados del Egipto, y las telas pintadas</p>
            <p rend="justify">de los Etíopes, y las esponjas purpúreas de Tiro</p>
            <p rend="justify">y los tapices azules de Sidón.</p>
            <p rend="justify">“El primer día vinieron a comprar los</p>
            <p rend="justify">sacerdotes, al segundo los nobles, y al tercero</p>
            <p rend="justify">los artesanos y los esclavos.</p>
            <p rend="justify">"Permanecimos allí toda una luna hasta</p>
            <p rend="justify">que, hastiado, me puse a vagar por las calles de</p>
            <p rend="justify">la ciudad. Así llegué al jardín de su dios. Los</p>
            <p rend="justify">sacerdotes vestidos de amarillo, paseaban si-</p>
            <p rend="justify">lenciosos entre los árboles verdes, y sobre un</p>
            <p rend="justify">pavimento de mármol negro se levantaba el</p>
            <p rend="justify">palacio rosado que sirve de mansión al dios.</p>
            <p rend="justify">"Uno de los sacerdotes, me preguntó</p>
            <p rend="justify">qué deseaba.</p>
            <p rend="justify">"Le respondí que quería ver al dios.</p>
            <p rend="justify">"—El dios ha ido de cacería —dijo el sa-</p>
            <p rend="justify">cerdote mirándome con sus ojos oblicuos.</p>
            <p rend="justify">"—Dime a qué selva ha ido, pues quiero cabalgar con él —repuse.</p>
            <p rend="justify">“El sacerdote peinó los flecos de su</p>
            <p rend="justify">túnica con las uñas puntiagudas, y respondió:</p>
            <p rend="justify">"—El dios está durmiendo.</p>
            <p rend="justify">"—Dime en qué lecho, y velaré su sueño</p>
            <p rend="justify">—respondí.</p>
            <p rend="justify">"—El dios está en la fiesta —gritó el sa-</p>
            <p rend="justify">cerdote.</p>
            <p rend="justify">"—Si el vino es dulce, beberé con él, y si</p>
            <p rend="justify">es amargo beberé también —respondí.</p>
            <p rend="justify">"El sacerdote, asombrado, me cogió de</p>
            <p rend="justify">la mano y me condujo al templo.</p>
            <p rend="justify">"En la primera cámara había un ídolo</p>
            <p rend="justify">sentado en un trono de jaspe. Era de ébano ta-</p>
            <p rend="justify">llado y de la estatura de un hombre. Tenía un</p>
            <p rend="justify">rubí en la frente y sus pies estaban enrojecidos</p>
            <p rend="justify">por la sangre de un cabrito recién degollado.</p>
            <p rend="justify">"Le pregunté al sacerdote:</p>
            <p rend="justify">"—¿Es éste el dios?</p>
            <p rend="justify">"Y él me respondió:</p>
            <p rend="justify">"—Este es el dios.</p>
            <p rend="justify">"—Enséñame el dios —grité—, o te ma-</p>
            <p rend="justify">taré sin vacilar.</p>
            <p rend="justify">"Y le toqué la mano, que se marchitó en-</p>
            <p rend="justify">seguida.</p>
            <p rend="justify">"El sacerdote me imploró diciendo:</p>
            <p rend="justify">"—Cure mi señor a su siervo, y le mos-</p>
            <p rend="justify">traré al dios.</p>
            <p rend="justify">"Le soplé en la mano que se curó de in-</p>
            <p rend="justify">mediato. Temblando me condujo a un segundo</p>
            <p rend="justify">aposento, donde había un ídolo, en pie sobre</p>
            <p rend="justify">un loto de jade. Era todo de marfil y del doble</p>
            <p rend="justify">de la estatura de un hombre. Tenía un crisólito</p>
            <p rend="justify">en su frente, y sus pechos estaban ungidos de</p>
            <p rend="justify">mirra y cinamomo.</p>
            <p rend="justify">"Yo interrogué al sacerdote:</p>
            <p rend="justify">"—¿Es éste el dios?</p>
            <p rend="justify">"Y él me respondió:</p>
            <p rend="justify">"—Este es el dios.</p>
            <p rend="justify">"—Enséñame el dios—rugí—, o te ma-</p>
            <p rend="justify">taré sin vacilar.</p>
            <p rend="justify">"Y le toqué los ojos, que quedaron cie-</p>
            <p rend="justify">gos.</p>
            <p rend="justify">"El sacerdote me suplicó diciendo:</p>
            <p rend="justify">"—Cure mi señor a su siervo, y le mos-</p>
            <p rend="justify">traré el dios.</p>
            <p rend="justify">"Le soplé en los ojos, y la vista volvió a</p>
            <p rend="justify">ellos. Temblando de pavor, el sacerdote me</p>
            <p rend="justify">llevó entonces a una tercera estancia. Allí, ¡oh</p>
            <p rend="justify">maravilla!, no había ídolo ni imagen alguna,</p>
            <p rend="justify">sino solamente un espejo redondo de metal,</p>
            <p rend="justify">colocado encima de un altar de piedra.</p>
            <p rend="justify">"Y dije al sacerdote:</p>
            <p rend="justify">"—¿Dónde está el dios?</p>
            <p rend="justify">"Y él me contestó:</p>
            <p rend="justify">"—No hay más dios que este Espejo, que</p>
            <p rend="justify">es el Espejo de la Sabiduría. Todas las cosas del</p>
            <p rend="justify">cielo y de la tierra las refleja, excepto el rostro de quien se mira en él. No lo refleja para que el</p>
            <p rend="justify">que mire pueda ser sabio. Todos los demás es-</p>
            <p rend="justify">pejos son espejos de la opinión. Sólo éste es el</p>
            <p rend="justify">Espejo de la Sabiduría. Quienes poseen este</p>
            <p rend="justify">Espejo, lo saben todo, y no hay nada oculto</p>
            <p rend="justify">para ellos. Y quienes no lo poseen, no adquie-</p>
            <p rend="justify">ren la Sabiduría. Este es el dios que adoramos</p>
            <p rend="justify">nosotros.</p>
            <p rend="justify">"Miré el espejo, y era tal como él me</p>
            <p rend="justify">había dicho.</p>
            <p rend="justify">"Hice entonces una cosa muy singular...</p>
            <p rend="justify">No viene al caso que te lo diga, pero en un valle</p>
            <p rend="justify">que está a sólo un día de camino, tengo escon-</p>
            <p rend="justify">dido el Espejo de la Sabiduría. Permíteme que</p>
            <p rend="justify">vuelva a entrar en ti, para servirte, y serás más</p>
            <p rend="justify">sabio que todos los sabios, y tuya será la Sabi-</p>
            <p rend="justify">duría. Permíteme entrar en ti, y no habrá nadie tan sabio como tú.</p>
            <p rend="justify">El joven Pescador se puso a reír.</p>
            <p rend="justify">—El amor es mejor que la sabiduría —</p>
            <p rend="justify">exclamó— y la sirenita me ama.</p>
            <p rend="justify">—Te equivocas, no hay nada mejor que</p>
            <p rend="justify">la sabiduría —dijo el alma.</p>
            <p rend="justify">—El amor es mejor —repitió el joven</p>
            <p rend="justify">Pescador, y volvió a sumergirse en las hondu-</p>
            <p rend="justify">ras del mar, mientras el alma se alejaba lloran-</p>
            <p rend="justify">do a través de las marismas.</p>
            <p rend="justify">* * *</p>
            <p rend="justify">Cuando el segundo el año hubo trans-</p>
            <p rend="justify">currido, llegó el alma a la orilla del mar y llamó al joven Pescador. Una vez más, éste subió de</p>
            <p rend="justify">las profundidades, y pregunto:</p>
            <p rend="justify">—¿Para qué me has llamado?</p>
            <p rend="justify">Y el alma repuso:</p>
            <p rend="justify">—Acércate más, para poder hablar con-</p>
            <p rend="justify">tigo, porque he visto cosas maravillosas.</p>
            <p rend="justify">Y él se acercó a la orilla, y echado sobre</p>
            <p rend="justify">el agua, escuchó con la cabeza apoyada en la</p>
            <p rend="justify">mano.</p>
            <p rend="justify">El alma dijo entonces:</p>
            <p rend="justify">—Cuando nos separamos, miré hacia el</p>
            <p rend="justify">Mediodía, y caminé hacia allá. Del Mediodía</p>
            <p rend="justify">viene todo lo que hace Riqueza. Seis días ca-</p>
            <p rend="justify">miné por las sendas que conducen a la ciudad</p>
            <p rend="justify">de Aster, y al amanecer del día séptimo divisé a</p>
            <p rend="justify">mis pies la ciudad, en el fondo de un valle.</p>
            <p rend="justify">"En los muros de la ciudad hay nueve</p>
            <p rend="justify">puertas, y en cada una de ellas hay un caballo</p>
            <p rend="justify">de bronce que relincha cuando los beduinos</p>
            <p rend="justify">bajan de la montaña. Sus murallas están cubier-</p>
            <p rend="justify">tas de cobre y en cada una de sus torres hace</p>
            <p rend="justify">guardia un arquero. Cuando sale el sol, dispa-ran una flecha contra un gong, y al ponerse el</p>
            <p rend="justify">sol tocan una bocina de cuerno.</p>
            <p rend="justify">"Quise entrar, y los centinelas me pre-</p>
            <p rend="justify">guntaron quién era. Repliqué que era un dervi-</p>
            <p rend="justify">che en camino hacia la Meca, donde está la roca</p>
            <p rend="justify">Kaaba y sobre ella hay un velo negro con El</p>
            <p rend="justify">Corán bordado en letras de oro por mano de</p>
            <p rend="justify">los ángeles. Ellos quedaron maravillados y me</p>
            <p rend="justify">rogaron que entrara.</p>
            <p rend="justify">"Dentro de esa ciudad, es todo un bazar.</p>
            <p rend="justify">¡Lástima que no estuvieras conmigo! Los mer-</p>
            <p rend="justify">caderes se sientan en el umbral de sus tiendas</p>
            <p rend="justify">sobre tapices de seda. Tienen barbas negras, y</p>
            <p rend="justify">turbantes cubiertos de broches de oro. Algunos</p>
            <p rend="justify">venden gálbano y nardo, y extraños perfumes</p>
            <p rend="justify">de las Indias, y aceite de rosa, y jugo cristaliza-do de las hojas de un árbol, y florecillas de cla-</p>
            <p rend="justify">vero de olor. Otros venden brazaletes de plata</p>
            <p rend="justify">incrustados de turquesas azules, y colgantes de</p>
            <p rend="justify">perlas, y garras de tigre engarzadas en oro, y</p>
            <p rend="justify">arracadas de esmeralda, y anillos de jade. De las casas de té llega el sonido del laúd, y los</p>
            <p rend="justify">fumadores de opio, con sus blancos rostros</p>
            <p rend="justify">sonrientes, miran pasar a los viandantes.</p>
            <p rend="justify">“Es una lástima que no estuvieras con-</p>
            <p rend="justify">migo. Los vendedores de vino llevan grandes</p>
            <p rend="justify">pellejos negros a la espalda. Casi todos venden</p>
            <p rend="justify">vino de Chiraz, que es dulce como la miel. Y lo</p>
            <p rend="justify">sirven en tacitas de metal, con pétalos de rosas.</p>
            <p rend="justify">Un día, vi pasar por allí un elefante. Llevaba el</p>
            <p rend="justify">cuerpo pintado con bermellón y cúrcuma. Se</p>
            <p rend="justify">paró frente a una de las tiendas, y se puso a</p>
            <p rend="justify">comer naranjas mientras el dueño reía. ¡Qué</p>
            <p rend="justify">gente tan extraña! Cuando están contentos, van</p>
            <p rend="justify">donde un vendedor de pájaros, compran un</p>
            <p rend="justify">centenar de ellos y los dejan libres, para au-</p>
            <p rend="justify">mentar su alegría; y cuando están tristes, se</p>
            <p rend="justify">azotan con espinos, para que su tristeza sea</p>
            <p rend="justify">mayor.</p>
            <p rend="justify">“Es de verdad una pena que no estuvie-</p>
            <p rend="justify">ses conmigo. En la fiesta de la Luna Nueva el</p>
            <p rend="justify">joven Emperador salió de su palacio para ir a rezar a la mezquita. Llevaba la barba y los cabellos cubiertos con pétalos de rosas, y las mejillas cubiertas con oro pulverizado.</p>
            <p rend="justify">"Salió de su palacio al amanecer con una</p>
            <p rend="justify">vestidura de plata; y al atardecer, volvió con</p>
            <p rend="justify">otra vestidura de oro. La gente se arrojaba al</p>
            <p rend="justify">suelo, ocultando sus rostros; excepto yo, que no</p>
            <p rend="justify">quise imitarlos. Me mantuve de pie, junto al</p>
            <p rend="justify">mesón de un vendedor de dátiles, esperando.</p>
            <p rend="justify">"Al verme, el Emperador se detuvo. Pe-</p>
            <p rend="justify">ro yo continué inmóvil, sin rendirle homenaje.</p>
            <p rend="justify">La gente se maravilló de mi audacia, y me</p>
            <p rend="justify">aconsejaron que huyera de la ciudad. Pero no</p>
            <p rend="justify">les hice caso, y fui a sentarme con los vendedo-</p>
            <p rend="justify">res de dioses extranjeros, que por su oficio, son</p>
            <p rend="justify">abominados. Cuando les dije lo que había</p>
            <p rend="justify">hecho, me regalaron dioses, pero me suplicaron</p>
            <p rend="justify">que me alejase de ellos.</p>
            <p rend="justify">"Aquella noche, mientras dormía entre</p>
            <p rend="justify">almohadones, en una casa de té que hay en la</p>
            <p rend="justify">calle de las Granadas, entraron los guardias del Emperador y me llevaron al palacio. Apenas</p>
            <p rend="justify">entré cerraron las puertas y las aseguraron con</p>
            <p rend="justify">cadenas. Al interior había un vasto patio, los</p>
            <p rend="justify">muros eran de alabastro blanco, adornados con</p>
            <p rend="justify">azulejos verdes y azules. Las columnas eran de</p>
            <p rend="justify">mármol verde, y el pavimento de un mármol</p>
            <p rend="justify">color damasco. Nunca había visto nada similar.</p>
            <p rend="justify">"Cuando atravesé el patio, dos mujeres</p>
            <p rend="justify">veladas me maldijeron desde una galería. Los</p>
            <p rend="justify">guardias abrieron una puerta de marfil labrado,</p>
            <p rend="justify">y me encontré en un patio dispuesto en siete</p>
            <p rend="justify">terrazas. Estaba lleno de maceteros con tulipa-</p>
            <p rend="justify">nes, girasoles y áloes. Al centro se abría un sur-</p>
            <p rend="justify">tidor de agua rodeado de cipreses que eran</p>
            <p rend="justify">como antorchas apagadas, y en cada uno de</p>
            <p rend="justify">ellos cantaba un ruiseñor.</p>
            <p rend="justify">"Al acercamos a un pequeño pabellón</p>
            <p rend="justify">que se levantaba al extremo del jardín, salieron</p>
            <p rend="justify">dos eunucos a encontramos. Sus cuerpos obe-</p>
            <p rend="justify">sos se balanceaban al caminar, y me miraban de soslayo, con ojos de párpados amarillentos.</p>
            <p rend="justify">"Entonces, el capitán de la guardia me</p>
            <p rend="justify">indicó la entrada del pabellón. Entré apartando</p>
            <p rend="justify">la cortina.</p>
            <p rend="justify">"El joven Emperador estaba reclinado</p>
            <p rend="justify">sobre un lecho cubierto de pieles de león.</p>
            <p rend="justify">Detrás de él se erguía un nubio, desnudo hasta</p>
            <p rend="justify">la cintura, con turbante de bronce y pesados</p>
            <p rend="justify">aretes. Encima de una mesa, al lado del lecho,</p>
            <p rend="justify">descansaba un gran alfanje de acero.</p>
            <p rend="justify">"Cuando me vio el Emperador frunció el</p>
            <p rend="justify">ceño, y me dijo:</p>
            <p rend="justify">"—¿Cuál es tu nombre? ¿Acaso no sabes</p>
            <p rend="justify">que soy el Emperador de esta ciudad?</p>
            <p rend="justify">"Pero yo no le contesté.</p>
            <p rend="justify">"Entonces el Emperador señaló la cimi-</p>
            <p rend="justify">tarra con el dedo, y el nubio la empuñó y aba-</p>
            <p rend="justify">lanzándose sobre mí, me asestó un tajo terrible.</p>
            <p rend="justify">La hoja pasó zumbando a través de mi cuerpo, pero no me hizo daño alguno. El verdugo rodó</p>
            <p rend="justify">por tierra, y al levantarse sus dientes castañe-</p>
            <p rend="justify">teaban de terror. Corrió a protegerse tras el</p>
            <p rend="justify">lecho.</p>
            <p rend="justify">"El joven Emperador se levantó, tomó</p>
            <p rend="justify">una lanza, y la arrojó contra mí. Pero yo la cogí</p>
            <p rend="justify">al vuelo y la quebré en dos pedazos. Entonces</p>
            <p rend="justify">él me disparó una flecha, pero levanté las ma-</p>
            <p rend="justify">nos y la detuve en el aire. Luego desenvainó</p>
            <p rend="justify">una daga, y apuñaló la garganta del nubio, pa-</p>
            <p rend="justify">ra que no pudiese contarle a nadie la afrenta</p>
            <p rend="justify">que había recibido. El esclavo se retorció como</p>
            <p rend="justify">una serpiente, y la roja espuma roja le salió a</p>
            <p rend="justify">borbotones entre los labios.</p>
            <p rend="justify">"Al verlo ya muerto, el Emperador se</p>
            <p rend="justify">volvió hacia mí, y después de secarse el sudor</p>
            <p rend="justify">con una toalla de seda carmesí, me dijo:</p>
            <p rend="justify">"—¿Eres acaso un profeta, que no puedo</p>
            <p rend="justify">herirte, o el hijo de un profeta, que no puedo</p>
            <p rend="justify">dañarte? Te ruego que salgas de mi ciudad esta</p>
            <p rend="justify">noche, porque mientras estés aquí, yo ya no seré el Señor.</p>
            <p rend="justify">"Y yo le respondí:</p>
            <p rend="justify">"—Quizás acepte marcharme, pero a</p>
            <p rend="justify">cambio de la mitad de tus tesoros. Dame la mi-</p>
            <p rend="justify">tad de tus tesoros y me iré de tu ciudad.</p>
            <p rend="justify">"El Emperador me cogió de la mano y</p>
            <p rend="justify">me guió fuera del jardín. Cuando me vio el ca-</p>
            <p rend="justify">pitán de la guardia, se maravilló. Cuando los</p>
            <p rend="justify">eunucos me vieron, les tiritaron las rodillas y</p>
            <p rend="justify">cayeron al suelo.</p>
            <p rend="justify">"Hay en el Palacio una habitación que</p>
            <p rend="justify">tiene ocho paredes de pórfido rojo, y un techo</p>
            <p rend="justify">artesonado de bronce, del que cuelgan las</p>
            <p rend="justify">lámparas. El Emperador tocó una de las pare-</p>
            <p rend="justify">des y ésta se abrió. Bajamos entonces por un</p>
            <p rend="justify">corredor iluminado por antorchas. En nichos, a</p>
            <p rend="justify">uno y otro lado, había grandes cántaros, llenos</p>
            <p rend="justify">hasta el borde de monedas de plata. Cuando</p>
            <p rend="justify">llegamos al centro del corredor el Emperador</p>
            <p rend="justify">dijo la palabra que no puede ser dicha, y giró una puerta de granito. El se cubrió el rostro con</p>
            <p rend="justify">las manos, por temor a que sus ojos quedaran</p>
            <p rend="justify">deslumbtados.</p>
            <p rend="justify">"No puedes imaginarte qué sitio tan ma-</p>
            <p rend="justify">ravilloso. Había grandes conchas de tortuga</p>
            <p rend="justify">rebosantes de perlas, y selenitas de gran tama-</p>
            <p rend="justify">ño amontonadas con rubíes rojos. El oro estaba</p>
            <p rend="justify">almacenado en arcas de piel de elefante, y el</p>
            <p rend="justify">oro en polvo en botellas de cuero de bestias</p>
            <p rend="justify">marinas. Había ópalos y zafiros; los primeros</p>
            <p rend="justify">en copas de cristal, los segundos en copas de jade. Ordenadas en bandejas de marfil había</p>
            <p rend="justify">esmeraldas verdes, y en un rincón grandes sa-</p>
            <p rend="justify">cos de seda, unos con turquesas y otros con</p>
            <p rend="justify">berilos. Y aún no he podido decirte ni la décima</p>
            <p rend="justify">parte de lo que allí había. Cuando el Empera-</p>
            <p rend="justify">dor apartó las manos de su rostro, me expreso:</p>
            <p rend="justify">"—Este es mi tesoro, y tal como te pro-</p>
            <p rend="justify">metí, la mitad de él es tuya. Y te daré camellos</p>
            <p rend="justify">y camelleros para que lleves tu parte a cual-</p>
            <p rend="justify">quier lugar del mundo que se te antoje. Y todo quedará hecho esta misma noche, pues no quiero que el Sol, que es mi padre, vea que en mi ciudad hay un hombre al que no puedo matar.</p>
            <p rend="justify">"Pero yo le respondí:</p>
            <p rend="justify">"—El oro que hay aquí es tuyo, y tam-</p>
            <p rend="justify">bién es tuya la plata, y tuyas las piedras precio-</p>
            <p rend="justify">sas. No los necesito para nada, ni aceptaré otra</p>
            <p rend="justify">cosa tuya que ese anillo que llevas en el dedo.</p>
            <p rend="justify">"Y el Emperador frunció el ceño y ex-</p>
            <p rend="justify">clamó:</p>
            <p rend="justify">"—Es una sortija de plomo, sin ningún</p>
            <p rend="justify">valor. Toma la mitad del tesoro y vete.</p>
            <p rend="justify">"—No —repliqué—, sólo aceptaré ese</p>
            <p rend="justify">anillo de plomo, porque sé muy bien lo que hay</p>
            <p rend="justify">escrito por dentro, y con qué fin.</p>
            <p rend="justify">"Y el Emperador tembló, y me imploró,</p>
            <p rend="justify">diciendo:</p>
            <p rend="justify">"—Toma el tesoro entero, pero ándate de mi ciudad. La mitad mía también será tuya.</p>
            <p rend="justify">"Y entonces hice una cosa muy singu-</p>
            <p rend="justify">lar... Pero no importa lo que hice, porque en una gruta, que está sólo a un día de camino,</p>
            <p rend="justify">tengo escondido el Anillo de la Riqueza. Un día</p>
            <p rend="justify">de marcha nada más. Quién posee ese anillo es</p>
            <p rend="justify">más rico que todos los reyes de la tierra. Ven, tómalo, y todas las riquezas del mundo serán</p>
            <p rend="justify">tuyas.</p>
            <p rend="justify">Pero el joven Pescador se echó a reír:</p>
            <p rend="justify">—El amor es mejor que la riqueza —</p>
            <p rend="justify">exclamó—, y la sirenita me ama.</p>
            <p rend="justify">—No, no hay nada mejor que la riqueza</p>
            <p rend="justify">—insistió el alma.</p>
            <p rend="justify">—El amor es mejor—replicó el joven</p>
            <p rend="justify">Pescador.</p>
            <p rend="justify">Y volvió a hundirse en las profundidades, mientras el alma partía llorando a través</p>
            <p rend="justify">de las marismas.</p>
            <p rend="justify">* * *</p>
            <p rend="justify">Pasado el tercer año, el alma regresó a la</p>
            <p rend="justify">orilla del mar y llamó al joven pescador. Este</p>
            <p rend="justify">subió desde las profundidades y dijo:</p>
            <p rend="justify">—¿Para qué me llamas?</p>
            <p rend="justify">Y el alma le dijo:</p>
            <p rend="justify">—Acércate más para que pueda hablar</p>
            <p rend="justify">contigo, porque he visto cosas maravillosas.</p>
            <p rend="justify">El se acercó a la orilla, y echado sobre el</p>
            <p rend="justify">agua, escuchó con la cabeza apoyada en la ma-</p>
            <p rend="justify">no.</p>
            <p rend="justify">El alma le contó:</p>
            <p rend="justify">—En una ciudad que conozco, hay una posada a la orilla de un río, donde estuve en</p>
            <p rend="justify">compañía de unos marineros que bebían vinos</p>
            <p rend="justify">de dos colores y comían pan de cebada con</p>
            <p rend="justify">pescaditos salados servidos en hojas de laurel</p>
            <p rend="justify">con vinagre; nos divertíamos allí, cuando entró</p>
            <p rend="justify">un viejo con una alfombra de cuero y un laúd</p>
            <p rend="justify">que tenía dos cuernos de ámbar. Extendió el</p>
            <p rend="justify">tapiz en el suelo y comenzó a tocar el laúd con</p>
            <p rend="justify">la punta de una pluma; entonces entró corrien-</p>
            <p rend="justify">do una muchacha, con el rostro cubierto por un</p>
            <p rend="justify">velo, y comenzó a bailar ante nosotros. Tenía</p>
            <p rend="justify">cubierto el rostro, pero los pies desnudos. Tenía</p>
            <p rend="justify">los pies desnudos y se agitaban sobre el tapiz</p>
            <p rend="justify">como dos pichones blancos. Jamás, en ninguno</p>
            <p rend="justify">de mis viajes, vi nada tan maravilloso. Y la ciu-</p>
            <p rend="justify">dad donde baila queda sólo a una jornada de</p>
            <p rend="justify">aquí.</p>
            <p rend="justify">Cuando el joven Pescador oyó las pala-</p>
            <p rend="justify">bras de su alma, recordó que la sirenita no tenía</p>
            <p rend="justify">pies, y no podía danzar. Y se apoderó de él un</p>
            <p rend="justify">gran deseo, y se dijo:</p>
            <p rend="justify">—Puesto que sólo queda de aquí a un día, luego puedo volver al lado de mi amor.</p>
            <p rend="justify">Riendo, se puso de pie y caminó a gran-</p>
            <p rend="justify">des pasos hacia la orilla.</p>
            <p rend="justify">Al llegar a tierra firme volvió a reír y ex-</p>
            <p rend="justify">tendió los brazos hacia su alma. Y su alma</p>
            <p rend="justify">lanzó un gran grito de alegría, y corrió a su encuentro, y penetró en él; y el joven Pescador</p>
            <p rend="justify">vio delante suyo, sobre la arena esa sombra del</p>
            <p rend="justify">cuerpo que es el cuerpo del alma.</p>
            <p rend="justify">Y su alma le dijo:</p>
            <p rend="justify">—Ven, alejémonos de aquí ahora mis-</p>
            <p rend="justify">mo, mira que los dioses del mar son muy celo-</p>
            <p rend="justify">sos y tienen monstruos que obedecen sus man-</p>
            <p rend="justify">datos.</p>
            <p rend="justify">Se apresuraron y toda aquella noche</p>
            <p rend="justify">caminaron bajo la luna, y todo el día siguiente</p>
            <p rend="justify">caminaron bajo el sol, y al atardecer llegaron a</p>
            <p rend="justify">una ciudad.</p>
            <p rend="justify">Y entonces el joven Pescador preguntó a su alma:</p>
            <p rend="justify">—¿Está es la ciudad donde danza la</p>
            <p rend="justify">muchacha de quien me hablaste?</p>
            <p rend="justify">Y su alma contestó:</p>
            <p rend="justify">—No, no es está ciudad, es otra. Sin em-</p>
            <p rend="justify">bargo, entremos.</p>
            <p rend="justify">Y entraron, y vagaron por las calles. Al</p>
            <p rend="justify">pasar por el barrio de los joyeros, el joven Pes-</p>
            <p rend="justify">cador se fijó en una copa de plata que estaba</p>
            <p rend="justify">expuesta en una tienda. Y su alma le dijo:</p>
            <p rend="justify">—Toma esa copa de plata y escóndela.</p>
            <p rend="justify">El tomó la copa y la escondió entre los</p>
            <p rend="justify">pliegues de su capa. Luego, precipitadamente,</p>
            <p rend="justify">salieron de la ciudad.</p>
            <p rend="justify">Cuando estuvieron a una legua de la</p>
            <p rend="justify">ciudad, el joven Pescador frunció el ceno, arrojó</p>
            <p rend="justify">lejos la copa y le dijo a su alma:</p>
            <p rend="justify">—¿Por qué me dijiste que tomara esa copa y la ocultara, siendo eso, como es, una</p>
            <p rend="justify">acción vil?</p>
            <p rend="justify">Pero su alma le respondió:</p>
            <p rend="justify">—Cálmate, tranquilízate...</p>
            <p rend="justify">Al anochecer del segundo día, llegaron</p>
            <p rend="justify">a otra ciudad, y el joven Pescador preguntó a su</p>
            <p rend="justify">alma:</p>
            <p rend="justify">—¿Es ésta la ciudad donde baila la mu-</p>
            <p rend="justify">chacha de quien me hablaste?</p>
            <p rend="justify">Y su alma le contestó:</p>
            <p rend="justify">—No, no es esta ciudad, es otra. Sin em-</p>
            <p rend="justify">bargo, entremos.</p>
            <p rend="justify">Y entraron, y comenzaron a vagar por</p>
            <p rend="justify">las calles. Al pasar por el barrio de los vende-</p>
            <p rend="justify">dores de sandalias, el joven Pescador vio a un</p>
            <p rend="justify">niño que estaba de pie, cargando un cántaro de</p>
            <p rend="justify">agua. Y su alma le dijo:</p>
            <p rend="justify">—Pégale, hazlo caer.</p>
            <p rend="justify">Y él le pegó al niño, hasta hacerlo caer, llorando. Luego escaparon de la ciudad.</p>
            <p rend="justify">Y cuando estuvieron a una legua de la</p>
            <p rend="justify">ciudad, el joven Pescador se irritó y dijo a su alma:</p>
            <p rend="justify">—¿Por qué me hiciste que le pegara a</p>
            <p rend="justify">ese niño, siendo eso, como es, una acción vil?</p>
            <p rend="justify">Pero su alma le respondió:</p>
            <p rend="justify">—Cálmate, tranquilízate...</p>
            <p rend="justify">Al amanecer del tercer día llegaron a</p>
            <p rend="justify">otra ciudad, y el joven Pescador preguntó a su</p>
            <p rend="justify">alma:</p>
            <p rend="justify">—¿Es esta la ciudad donde baila la mu-</p>
            <p rend="justify">chacha de quien me hablaste?</p>
            <p rend="justify">Y su alma le contestó:</p>
            <p rend="justify">—Sí, quizás sea esta la ciudad. Entremos</p>
            <p rend="justify">a ver.</p>
            <p rend="justify">Y entraron, y recorrieron las calles. Pero en ningún sitio les fue posible encontrar el río,</p>
            <p rend="justify">ni la posada que se levantaba a orillas del río. Y</p>
            <p rend="justify">la gente de la ciudad lo miraba con extrañeza, y</p>
            <p rend="justify">el joven Pescador se atemorizó, y le dijo a su</p>
            <p rend="justify">alma:</p>
            <p rend="justify">—Vámonos de aquí, porque la mucha-</p>
            <p rend="justify">cha que baila con pies blancos no está en esta</p>
            <p rend="justify">ciudad.</p>
            <p rend="justify">Pero su alma le contestó:</p>
            <p rend="justify">—No, quedémonos en esta ciudad, por-</p>
            <p rend="justify">que la noche esta oscura y puede haber ladro-</p>
            <p rend="justify">nes en el camino.</p>
            <p rend="justify">Se sentaron entonces a descansar en el</p>
            <p rend="justify">mercado; cuando al poco rato, pasó un merca-</p>
            <p rend="justify">der vestido con una capa de paño de Tartaria</p>
            <p rend="justify">que llevaba una linterna al extremo de una ca-</p>
            <p rend="justify">ña.</p>
            <p rend="justify">El mercader le dijo:</p>
            <p rend="justify">—¿Por qué te sientas en el mercado, cuando las tiendas ya están cerradas?</p>
            <p rend="justify">Y el joven Pescador repuso:</p>
            <p rend="justify">—No encontré ninguna posada en esta</p>
            <p rend="justify">ciudad, y no tengo pariente alguno que me</p>
            <p rend="justify">hospede.</p>
            <p rend="justify">—¿Es que acaso no somos todos herma-</p>
            <p rend="justify">nos? —dijo el mercader—. ¿Acaso no nos hizo a</p>
            <p rend="justify">todos el mismo dios? Ven conmigo, yo tengo en</p>
            <p rend="justify">mi casa una habitación para huéspedes.</p>
            <p rend="justify">Y el joven Pescador se levantó y siguió</p>
            <p rend="justify">al mercader hasta su casa.</p>
            <p rend="justify">Cuando entraron, después de atravesar</p>
            <p rend="justify">un jardín de granados, el mercader le trajo agua</p>
            <p rend="justify">de rosas en un lavatorio de cobre para que se</p>
            <p rend="justify">lavara las manos, y melones maduros para que</p>
            <p rend="justify">apagara su sed, y un plato de arroz con una</p>
            <p rend="justify">porción de cabrito asado para que saciara su</p>
            <p rend="justify">hambre.</p>
            <p rend="justify">Una vez que hubo acabado de comer, lo llevó a la habitación para alojados, y le deseó</p>
            <p rend="justify">una buena noche. El joven Pescador le dio las</p>
            <p rend="justify">gracias, y besó el anillo que su anfitrión llevaba en el dedo. Luego se tendió sobre los tapices de</p>
            <p rend="justify">pelo de cabra, y cubierto con pieles de cordero</p>
            <p rend="justify">negro, se quedó dormido.</p>
            <p rend="justify">Tres horas antes de salir el sol, cuando</p>
            <p rend="justify">todavía era de noche, su alma lo despertó y le</p>
            <p rend="justify">dijo:</p>
            <p rend="justify">—Levántate y anda al cuarto del merca-</p>
            <p rend="justify">der, a la misma habitación donde duerme, y</p>
            <p rend="justify">mátalo, y róbale el oro; porque tenemos necesi-</p>
            <p rend="justify">dad de dinero.</p>
            <p rend="justify">El joven Pescador se levantó, como</p>
            <p rend="justify">sonámbulo, y se deslizó sigilosamente hasta la</p>
            <p rend="justify">alcoba del mercader. A los pies de su anfitrión</p>
            <p rend="justify">había una espada curva, y en un azafate, junto</p>
            <p rend="justify">a él, nueve bolsas de oro. Extendiendo la mano,</p>
            <p rend="justify">el joven Pescador tocó la espada; pero, apenas</p>
            <p rend="justify">lo hizo despertó el mercader estremeciéndose y</p>
            <p rend="justify">saltando del lecho, empuñó la espada. Y dijo al joven Pescador:</p>
            <p rend="justify">—¿Vas a devolver el bien por mal y pa-</p>
            <p rend="justify">gar con mi sangre la bondad que he tenido con-</p>
            <p rend="justify">tigo?</p>
            <p rend="justify">Pero su alma le dijo al joven Pescador:</p>
            <p rend="justify">—¡Mátalo!</p>
            <p rend="justify">Entonces el joven Pescador golpeó al</p>
            <p rend="justify">mercader y lo hizo perder el sentido. Luego se</p>
            <p rend="justify">apoderó de las nueve bolsas de oro, y huyó</p>
            <p rend="justify">rápidamente atravesando el jardín de los gra-</p>
            <p rend="justify">nados, y volviendo continuamente el rostro</p>
            <p rend="justify">hacia la estrella de la mañana.</p>
            <p rend="justify">Cuando estuvieron a una legua de la</p>
            <p rend="justify">ciudad, el joven Pescador se golpeó el pecho y</p>
            <p rend="justify">dijo a su alma:</p>
            <p rend="justify">—¿Por qué me ordenaste que asesinara</p>
            <p rend="justify">al mercader y le robara su oro? No cabe duda</p>
            <p rend="justify">que eres muy perversa.</p>
            <p rend="justify">Pero su alma le respondió:</p>
            <p rend="justify">—Cálmate, tranquilízate...</p>
            <p rend="justify">—¡No! —gritó el joven Pescador—, no</p>
            <p rend="justify">puedo tranquilizarme, porque detesto todo lo</p>
            <p rend="justify">que me has obligado a hacer. Y a tí también te</p>
            <p rend="justify">detesto, y te ordeno que me expliques por qué</p>
            <p rend="justify">me has obligado a actuar de esta manera.</p>
            <p rend="justify">Su alma le contestó entonces:</p>
            <p rend="justify">—Cuando te desprendiste de mí y me</p>
            <p rend="justify">lanzaste al mundo, no me diste corazón; así que</p>
            <p rend="justify">aprendí a hacer todas estas cosas, y a gustar de</p>
            <p rend="justify">ellas.</p>
            <p rend="justify">—¿Qué dices? —murmuró el joven Pes-</p>
            <p rend="justify">cador.</p>
            <p rend="justify">—Bien lo sabes —contestó su alma—, lo</p>
            <p rend="justify">sabes muy bien. ¿Te olvidaste que no me diste</p>
            <p rend="justify">corazón? Por eso, no te inquietes, ni me pertur-</p>
            <p rend="justify">bes a mí. Tranquilízate, porque no hay dolor</p>
            <p rend="justify">que no puedas ahuyentar, ni placer que no puedas conseguir.</p>
            <p rend="justify">Al oír estas palabras atroces, el joven</p>
            <p rend="justify">Pescador tembló, y replicó a su alma:</p>
            <p rend="justify">—Eres perversa y malvada, me has</p>
            <p rend="justify">hecho olvidar mi amor, me has seducido con</p>
            <p rend="justify">tus tentaciones, y has encaminado mis pies por</p>
            <p rend="justify">la senda del pecado.</p>
            <p rend="justify">Pero su alma replicó con petulancia:</p>
            <p rend="justify">—No olvides que cuando me arrojaste al</p>
            <p rend="justify">mundo no me diste corazón. Ven, vamos ya a</p>
            <p rend="justify">otra ciudad, y divirtámonos, porque tenemos</p>
            <p rend="justify">nueve bolsas de oro para gastar.</p>
            <p rend="justify">Esta vez el joven Pescador arrojó al sue-</p>
            <p rend="justify">lo las nueve bolsas de oro, y las pisoteó, gritan-</p>
            <p rend="justify">do:</p>
            <p rend="justify">—¡No! ¡No quiero nada contigo, ni via-</p>
            <p rend="justify">jaré más en tu compañía! Tal como me des-</p>
            <p rend="justify">prendí de ti una vez, me desprenderé de nuevo ahora, porque no me has hecho más que daño.</p>
            <p rend="justify">Se volvió de espaldas a la luna, y con el</p>
            <p rend="justify">cuchillito de mango de piel de víbora verde,</p>
            <p rend="justify">trató de recortar, desde sus pies, esa sombra del</p>
            <p rend="justify">cuerpo que es el cuerpo del alma.</p>
            <p rend="justify">Sin embargo ahora el alma no se separó</p>
            <p rend="justify">de él, ni obedeció su mandato, sino que le dijo:</p>
            <p rend="justify">—El hechizo que te enseñó la bruja ya</p>
            <p rend="justify">no te sirve ahora, porque ni yo puedo abando-</p>
            <p rend="justify">narte, ni tú puedes desprenderte de mí. Sólo</p>
            <p rend="justify">una vez en la vida un hombre puede separarse</p>
            <p rend="justify">de su alma, pero aquel que la ha recibido de</p>
            <p rend="justify">nuevo, tiene que conservarla consigo para</p>
            <p rend="justify">siempre; y éste es su castigo y también su re-</p>
            <p rend="justify">compensa.</p>
            <p rend="justify">El joven Pescador palideció y apretó los</p>
            <p rend="justify">puños, gritando:</p>
            <p rend="justify">—¡Fue una bruja malvada, porque eso</p>
            <p rend="justify">no me lo dijo!</p>
            <p rend="justify">—No —repuso su alma—, ella fue fiel a Aquel a quien adora y servirá para siempre.</p>
            <p rend="justify">Cuando el joven Pescador comprendió</p>
            <p rend="justify">que ya no podría librarse de su alma, que ahora</p>
            <p rend="justify">era un alma perversa, y que habitaría en él para</p>
            <p rend="justify">siempre, cayó en tierra llorando amargamente.</p>
            <p rend="justify">* * *</p>
            <p rend="justify">Al amanecer, el joven Pescador se le-</p>
            <p rend="justify">vantó y dijo a su alma:</p>
            <p rend="justify">—Amarraré mis manos para que no te</p>
            <p rend="justify">obedezcan, cerraré mis labios para que no repi-</p>
            <p rend="justify">tan tus palabras, y volveré al lugar en que vive</p>
            <p rend="justify">la sirena que amo. Caminaré de nuevo hacia el</p>
            <p rend="justify">mar, hacia la bahía donde ella canta habitual-</p>
            <p rend="justify">mente y la llamaré, y le contaré el mal que he</p>
            <p rend="justify">hecho a otros, y el mal que tú me has hecho a</p>
            <p rend="justify">mí.</p>
            <p rend="justify">Y su alma lo tentó, diciéndole:</p>
            <p rend="justify">—¿Qué tan gran cosa es esa amada tuya, para que quieras volver con ella? Hay muchas</p>
            <p rend="justify">mujeres en el mundo que son mucho más her-</p>
            <p rend="justify">mosas. Existen las bailarinas de Samaris, que</p>
            <p rend="justify">bailan imitando a las aves y los animales, y lle-</p>
            <p rend="justify">van los pies teñidos de alheña, y cascabeles en</p>
            <p rend="justify">las manos. Ellas ríen cuando bailan, y su risa es</p>
            <p rend="justify">tan clara como la risa del agua. Ven conmigo y</p>
            <p rend="justify">te las mostraré. Porque, ¿para qué te vas a pre-</p>
            <p rend="justify">ocupar de eso que tú crees que es pecado? ¿No</p>
            <p rend="justify">fueron hechas para el goce las cosas sabrosas de</p>
            <p rend="justify">comer? ¿Y acaso hay algún veneno en lo que es</p>
            <p rend="justify">dulce de beber? No te perturbes más, y ven</p>
            <p rend="justify">conmigo a otra ciudad. Muy cerca de aquí se</p>
            <p rend="justify">encuentra una ciudad, donde hay un jardín de</p>
            <p rend="justify">tulipanes poblado de pavos reales blancos y</p>
            <p rend="justify">pavos reales de pecho azul. Cuando abren sus</p>
            <p rend="justify">colas al sol son como discos de marfil y como</p>
            <p rend="justify">discos de oro. Y la muchacha que los alimenta,</p>
            <p rend="justify">baila con ellos, y algunas veces baila sobre sus</p>
            <p rend="justify">manos y otras veces baila sobre sus pies. Y lleva</p>
            <p rend="justify">los ojos pintados con antimonio, y las aletas de</p>
            <p rend="justify">su nariz tienen el delicado molde de las alas de la golondrina. De una de ellas cuelga una flor</p>
            <p rend="justify">tallada en una perla. Y ríe cuando baila y los</p>
            <p rend="justify">aros de plata que lleva en los tobillos tintinean</p>
            <p rend="justify">como campanitas. No te mortifiques más, y</p>
            <p rend="justify">acompáñame a esa ciudad.</p>
            <p rend="justify">El joven Pescador ya no le contestó a su</p>
            <p rend="justify">alma; cerró sus labios con un sello de silencio,</p>
            <p rend="justify">amarró sus manos con una cuerda, y empren-</p>
            <p rend="justify">dió el regreso hacia el lugar de donde había</p>
            <p rend="justify">venido, hacia la bahía donde su amada cantaba.</p>
            <p rend="justify">Aunque su alma lo tentó sin cesar durante todo</p>
            <p rend="justify">el camino, el joven Pescador no respondió, ni quiso seguir ninguno de sus pérfidos consejos.</p>
            <p rend="justify">Tan grande era la fuerza de su amor.</p>
            <p rend="justify">Cuando por fin llegó a la orilla del mar,</p>
            <p rend="justify">liberó sus manos de la cuerda, levantó de sus</p>
            <p rend="justify">labios el sello de silencio y llamó a la sirenita.</p>
            <p rend="justify">Pero esta vez ella no acudió a su llamada, a</p>
            <p rend="justify">pesar de que él estuvo allí, implorando todo el</p>
            <p rend="justify">día.</p>
            <p rend="justify">Su alma se burlaba, ahora, y le decía:</p>
            <p rend="justify">—Poca es la alegría que te produce tu</p>
            <p rend="justify">amor. Eres como ese que, en tiempos de sequía,</p>
            <p rend="justify">guarda su agua en un cántaro roto. Das lo que</p>
            <p rend="justify">tienes y no recibes nada en cambio. Mejor será</p>
            <p rend="justify">que te vengas conmigo, porque yo sé dónde</p>
            <p rend="justify">está el valle de los Placeres, y las cosas que pa-</p>
            <p rend="justify">san allí.</p>
            <p rend="justify">El joven Pescador siguió sin responder a</p>
            <p rend="justify">su alma, y en una quebrada de la roca, se cons-</p>
            <p rend="justify">truyó una cabaña, y habitó allí todo un año.</p>
            <p rend="justify">Cada mañana llamaba a la sirenita, y todas las</p>
            <p rend="justify">tardes la volvía a llamar, y pasaba las noches</p>
            <p rend="justify">repitiendo su nombre.</p>
            <p rend="justify">Pero ella no salió del agua, jamás acudió</p>
            <p rend="justify">a su encuentro, y tampoco pudo encontrarla en</p>
            <p rend="justify">ningún lugar del mar, a pesar de que la buscó</p>
            <p rend="justify">en las grutas y en el agua verde, en las charcas</p>
            <p rend="justify">de la marea y en los pozos que hay en las pro-</p>
            <p rend="justify">fundidades.</p>
            <p rend="justify">Y sin cesar, su alma le tentaba, susurrándole cosas terribles. Pero no consiguió</p>
            <p rend="justify">vencerlo, tan grande era la fuerza de su amor.</p>
            <p rend="justify">Y cuando pasó todo un año, pensó el</p>
            <p rend="justify">alma:</p>
            <p rend="justify">—He tentado a mi dueño con el mal, y</p>
            <p rend="justify">su amor es más fuerte que yo. Ahora voy a ten-</p>
            <p rend="justify">tarlo con el bien, y quizás venga conmigo.</p>
            <p rend="justify">Habló entonces al joven Pescador diciéndole:</p>
            <p rend="justify">—Te he referido los placeres del mundo,</p>
            <p rend="justify">y no me has escuchado. Déjame ahora que te</p>
            <p rend="justify">hable del dolor del mundo y acaso quieras oír-</p>
            <p rend="justify">me. Porque, en verdad, el dolor es el Rey del</p>
            <p rend="justify">mundo, y no hay nadie que pueda escapar de</p>
            <p rend="justify">sus redes. A unos les falta ropa, y otros no tie-</p>
            <p rend="justify">nen pan. Hay viudas que se visten de púrpura,</p>
            <p rend="justify">y hay viudas que se visten de harapos. A través</p>
            <p rend="justify">de los pantanos caminan los leprosos, y son</p>
            <p rend="justify">crueles unos con otros. De aquí para allá van</p>
            <p rend="justify">los mendigos por los caminos, con sus bolsillos</p>
            <p rend="justify">vacíos. Por las calles de las ciudades pasea el</p>
            <p rend="justify">Hambre, y la Peste se estaciona en las puertas.</p>
            <p rend="justify">Ven, vamos a remediar todo eso. ¿Para qué vas</p>
            <p rend="justify">a quedarte aquí, llamando día y noche a tu</p>
            <p rend="justify">amada, si ves que no viene nunca? ¿Qué tanto</p>
            <p rend="justify">valor tiene ese amor tuyo para que le des tanta</p>
            <p rend="justify">importancia?</p>
            <p rend="justify">Nuevamente el joven Pescador no quiso</p>
            <p rend="justify">contestarle; tan grande era la fuerza de su</p>
            <p rend="justify">amor. Y siguió llamando a la sirenita cada ma-</p>
            <p rend="justify">ñana, y todas las tardes la volvía a llamar y</p>
            <p rend="justify">pasaba las noches repitiendo su nombre. Sin</p>
            <p rend="justify">embargo, ella nunca salió del agua para encon-</p>
            <p rend="justify">trarlo, ni tampoco pudo encontrarla en ningún</p>
            <p rend="justify">lugar del mar, a pesar que la buscó en las co-rrientes, y en los valles que hay debajo de las</p>
            <p rend="justify">olas; la buscó en el mar que al atardecer se tiñe</p>
            <p rend="justify">de rojo, y en el mar que al amanecer se vuelve</p>
            <p rend="justify">gris.</p>
            <p rend="justify">Cuando el segundo año transcurrió, una</p>
            <p rend="justify">noche su alma dijo al joven Pescador, mientras</p>
            <p rend="justify">estaba sentado en la cabaña:</p>
            <p rend="justify">—Te he tentado con el mal y te he tentado con el bien, pero tu amor es más fuerte que yo. No voy a volver a tentarte, pero te ruego que me dejes entrar en tu corazón, para ser</p>
            <p rend="justify">de nuevo una sola contigo, como fuimos antes.</p>
            <p rend="justify">—Por cierto que puedes entrar —dijo el</p>
            <p rend="justify">joven Pescador—, porque en los días que va-</p>
            <p rend="justify">gaste por el mundo sin corazón, has tenido que</p>
            <p rend="justify">sufrir mucho.</p>
            <p rend="justify">—¡Ay! chilló el alma—. No hay sitio pa-</p>
            <p rend="justify">ra mí en tu corazón, está repleto de amor.</p>
            <p rend="justify">—Yo quisiera ayudarte —dijo el joven</p>
            <p rend="justify">Pescador.</p>
            <p rend="justify">En ese instante, un gran grito de duelo</p>
            <p rend="justify">llegó del mar, como el grito que escuchan los hombres cuando muere un hijo del Mar.</p>
            <p rend="justify">El joven Pescador se puso en pie de un</p>
            <p rend="justify">salto, y corrió hacia la orilla. Las olas sombrías se precipitaron hacia la playa, trayendo una</p>
            <p rend="justify">carga más blanca que la plata. Blanca como la</p>
            <p rend="justify">espuma y semejante a una flor flotante sobre las olas empenachadas de negro. La marejada la</p>
            <p rend="justify">arrancó de las olas, la espuma la arrancó de la</p>
            <p rend="justify">marejada, la playa la recibió... y el joven Pesca-</p>
            <p rend="justify">dor vio tendido a sus pies el cuerpo de la sireni-</p>
            <p rend="justify">ta. La sirenita estaba muerta a sus pies.</p>
            <p rend="justify">Con el corazón deshecho de dolor, el jo-</p>
            <p rend="justify">ven pescador se echó sobre la arena, junto a la</p>
            <p rend="justify">sirenita, y besó el rojo frío de su boca, y acarició el ámbar mojado de su cabellera. Se echó junto</p>
            <p rend="justify">a la sirenita, llorando como el que tiembla de</p>
            <p rend="justify">alegría y la estrechó contra su pecho. Estaban</p>
            <p rend="justify">fríos sus labios, pero él los besó. Estaba salada</p>
            <p rend="justify">la miel de su carne, pero él la saboreó con cruel</p>
            <p rend="justify">alegría.</p>
            <p rend="justify">Y habló con el cadáver. En las conchas</p>
            <p rend="justify">de las orejas de la sirenita vertió el vino agrio</p>
            <p rend="justify">de su historia. Puso las manos de ella alrededor</p>
            <p rend="justify">de su cuello, y con sus dedos le acarició la gar-</p>
            <p rend="justify">ganta delicada. Amarga, amarga era su alegría,</p>
            <p rend="justify">y lleno de una extraña plenitud era su dolor.</p>
            <p rend="justify">El mar negro se acercaba hinchándose, y la blanca espuma gemía como un leproso. Con</p>
            <p rend="justify">blancas manos de espuma el mar se aferraba a</p>
            <p rend="justify">la playa. Y del palacio del Rey del Mar se es-</p>
            <p rend="justify">cuchó de nuevo el grito de dolor, y a lo lejos en</p>
            <p rend="justify">alta mar, los tritones soplaron roncamente sus</p>
            <p rend="justify">caracolas.</p>
            <p rend="justify">—Retírate— le advirtió su alma—, por-</p>
            <p rend="justify">que el mar se acerca cada vez más; si te demo-</p>
            <p rend="justify">ras vas a morir. Retírate a un lugar seguro. ¿No</p>
            <p rend="justify">querrás enviarme al otro mundo sin corazón?</p>
            <p rend="justify">Pero el joven Pescador no la escuchaba.</p>
            <p rend="justify">Llamaba a la sirenita, y le decía:</p>
            <p rend="justify">—El amor es mejor que la sabiduría, y</p>
            <p rend="justify">más precioso que las riquezas, y más bello que</p>
            <p rend="justify">los pies de las hijas de los hombres. Al amor no</p>
            <p rend="justify">lo consume el fuego, ni el agua puede apagarlo.</p>
            <p rend="justify">Yo te llamaba al amanecer, y tú no acudiste a</p>
            <p rend="justify">mi llamada. La luna oyó tu nombre, pero tú no</p>
            <p rend="justify">escuchaste. Porque yo te había abandonado, y</p>
            <p rend="justify">para daño mío vagué muy lejos de ti. Sin em-</p>
            <p rend="justify">bargo, tu amor fue siempre conmigo a todas partes, y siempre fue poderoso, y nada prevale-ció contra él, a pesar de que contemplé el mal y</p>
            <p rend="justify">contemplé el bien. Y ahora que tú estás muerta,</p>
            <p rend="justify">yo quiero también morir contigo.</p>
            <p rend="justify">Su alma le suplicaba que se retirase pero</p>
            <p rend="justify">él no quiso hacerlo; tan grande era su amor. Y</p>
            <p rend="justify">el mar se acercó cada vez más y trató de cubrir-</p>
            <p rend="justify">lo con sus olas. Y cuando él supo que su muerte</p>
            <p rend="justify">estaba próxima, besó con labios frenéticos los</p>
            <p rend="justify">labios fríos de la sirenita, y su corazón se hizo</p>
            <p rend="justify">pedazos. Y como la plenitud de su amor hizo</p>
            <p rend="justify">estallar su corazón, el alma encontró una aber-</p>
            <p rend="justify">tura, y por allí entró, y fue de nuevo una sola</p>
            <p rend="justify">con el joven Pescador, tal como antes. Entonces</p>
            <p rend="justify">las sombrías olas del mar cubrieron al joven</p>
            <p rend="justify">Pescador.</p>
            <p rend="justify">* * *</p>
            <p rend="justify">A la mañana siguiente, el sacerdote salió</p>
            <p rend="justify">para bendecir el mar que había estado tormen-</p>
            <p rend="justify">toso, y con él venían los monjes y los músicos, y</p>
            <p rend="justify">los acólitos llevando cirios, y una gran muchedumbre.</p>
            <p rend="justify">Cuando alcanzaron la orilla, el sacerdo-</p>
            <p rend="justify">te vio al joven Pescador, ahogado sobre la playa</p>
            <p rend="justify">con el cuerpo de la sirenita estrechamente abra-</p>
            <p rend="justify">zado. Y retrocedió frunciendo el ceño; y des-</p>
            <p rend="justify">pués de hacer la señal de la cruz anunció con</p>
            <p rend="justify">resentimiento:</p>
            <p rend="justify">—¡No bendeciré al mar, ni a nada de lo</p>
            <p rend="justify">que encierra! ¡Malditos sean los hijos del Mar, y</p>
            <p rend="justify">malditos los que tienen relaciones con ellos! Y</p>
            <p rend="justify">en cuánto a este joven Pescador, que por causa</p>
            <p rend="justify">del amor olvidó a su Dios, y yace así, fulmina-</p>
            <p rend="justify">do por el juicio de Dios, tomen su cuerpo y el</p>
            <p rend="justify">cuerpo de su amante impía, y entiérrenlos al</p>
            <p rend="justify">final del Campo de los Retamos, y no pongan</p>
            <p rend="justify">encima marca ni señal alguna, para que nadie</p>
            <p rend="justify">sepa el lugar donde descansan, porque fueron</p>
            <p rend="justify">malditos en vida, y malditos son también en la</p>
            <p rend="justify">eternidad de la muerte.</p>
            <p rend="justify">La gente le obedeció, y al final del Campo de los Retamos, en un sitio donde no crecía</p>
            <p rend="justify">hierba, cavaron un profundo foso, y allí deposi-</p>
            <p rend="justify">taron los cadáveres.</p>
            <p rend="justify">Cuando hubo pasado el tercer año, lle-</p>
            <p rend="justify">gado que fue el día de la gran fiesta, subió el</p>
            <p rend="justify">cura a la parroquia, para mostrarle al puerto las</p>
            <p rend="justify">llagas del Señor, y hablar de la cólera divina.</p>
            <p rend="justify">Después de vestirse con sus paramentos</p>
            <p rend="justify">sacerdotales, cuando entró y se inclinó ante el</p>
            <p rend="justify">altar, vio que estaba todo cubierto de extrañas</p>
            <p rend="justify">flores fragantes, que jamás había visto ante-</p>
            <p rend="justify">riormente. Eran muy singulares, y su rara be-</p>
            <p rend="justify">lleza le turbó, y el aroma fue dulce para su olfa-</p>
            <p rend="justify">to, sugerente de nostalgias que jamás se cuajar-</p>
            <p rend="justify">ían en recuerdos. Y se sintió alegre, sin saber</p>
            <p rend="justify">por qué estaba alegre.</p>
            <p rend="justify">Después de abrir el tabernáculo y de in-</p>
            <p rend="justify">censar la custodia que había dentro, y demos-</p>
            <p rend="justify">trar la Santa Forma al pueblo, y de esconderla</p>
            <p rend="justify">otra vez detrás del velo de los velos, comenzó</p>
            <p rend="justify">hablar al pueblo. Se había propuesto hablarles de la cólera divina. Pero la belleza de las flores blancas lo turbaba, y su perfume era tan grato a</p>
            <p rend="justify">su olfato, y otras palabras comenzaron a brotar</p>
            <p rend="justify">de sus labios. Así no habló de la ira de Dios, sino del Amor de Dios. ¿Y por qué hablaba así?</p>
            <p rend="justify">No lo sabía.</p>
            <p rend="justify">Al término de su prédica la gente llora-</p>
            <p rend="justify">ba, y el propio cura volvió a la sacristía con los ojos llenos de lágrimas. Y los diáconos vinieron</p>
            <p rend="justify">a despojarle de sus paramentos, le quitaron el</p>
            <p rend="justify">alba y el cíngulo, el manípulo y la estola, mas el sacerdote seguía inmóvil como en sueños.</p>
            <p rend="justify">Cuando lo hubieron desvestido, miró a</p>
            <p rend="justify">los diáconos y dijo:</p>
            <p rend="justify">—¿Qué flores son esas que hay en el al-</p>
            <p rend="justify">tar, y de dónde provienen?</p>
            <p rend="justify">Y ellos le contestaron:</p>
            <p rend="justify">—Qué flores son no podemos decirlo; pero provienen del final del Campo de los Retamos.</p>
            <p rend="justify">Entonces el cura se estremeció, atrave-</p>
            <p rend="justify">sado de recuerdos, y volviendo a su casa se</p>
            <p rend="justify">puso en oración.</p>
            <p rend="justify">Al amanecer del siguiente día, salió con</p>
            <p rend="justify">los monjes y los músicos, y los portadores de</p>
            <p rend="justify">cirios; y los acólitos, y una gran muchedumbre.</p>
            <p rend="justify">Fue caminando hasta la orilla del mar y bendijo</p>
            <p rend="justify">al mar, y a todos los seres que viven en él. A los faunos también los bendijo, y a las pequeñas</p>
            <p rend="justify">criaturas que danzan en la selva, y a las criatu-</p>
            <p rend="justify">ras de ojos brillantes que espían a través del</p>
            <p rend="justify">follaje. A todos los seres del mundo de Dios los</p>
            <p rend="justify">bendijo estremeciéndose de amor, y el pueblo</p>
            <p rend="justify">estaba lleno de júbilo y asombro.</p>
            <p rend="justify">Sin embargo, desde entonces, nunca</p>
            <p rend="justify">más volvieron a crecer flores en aquel rincón de</p>
            <p rend="justify">los Campo de los Retamos, que volvió a quedar</p>
            <p rend="justify">tan desierto como lo había sido.</p>
            <p rend="justify">Tampoco volvieron a entrar los hijos del Mar en la bahía, como acostumbraban a hacerlo, porque se fueron a otro lugar del limpio océano.</p>
            <trailer>
               <anchor type="bookmark-start" xml:id="id_index_split_002.html#calibre_pb_1"/>FIN<ptr type="bookmark-end" target="#id_index_split_002.html#calibre_pb_1"/>
            </trailer>
            <div type="div2">
               <head>¡Gracias por leer este libro de www.elejandria.com!</head>
               <p rend="center">Descubre nuestra colección de obras de dominio público en castellano en nuestra web</p>
               <p rend="center">Oscar Wilde</p>
               <p rend="center">Libro descargado en www.elejandria.com, tu sitio web de obras de dominio público<lb/>¡Esperamos que lo disfrutéis!</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
