<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ro">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>hronicul</title>
            <author>Șincai,Gheorghe</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2017-05-06T23:57:05.470762000</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p rend="color(#000000)">This electronic edition of a text is property of Ediții Scriptorium. You may not copy it. You are encouraged to reference it using HTTP URLs, or cite small excerpts, followed by the precise {{thisurl}} URL reference.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p rend="start color(#000000)">Fundatia Culturală „Vasile Netea” Gheorghe Șincai – sub semnul luminilor. Antologie de texte și bibliografie de și despre Gheorghe Șincai, alcătuită de Dimitrie Poptămaș. Editura NICO Târgu-Mureș — 2016</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ro">ro</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="unknown">
               <list>
                  <item>keywords here</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name/>
               <date>2019-04-23T09:54:19.285652868</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>                         
      <body>
         <head>hronicul</head>
         <author>Șincai,Gheorghe</author>
         <p rend="color(#000000)">This electronic edition of a text is property of Ediții Scriptorium. You may not copy it. You are encouraged to reference it using HTTP URLs, or cite small excerpts, followed by the precise {{thisurl}} URL reference.</p>
         <p rend="start color(#000000)">Fundatia Culturală „Vasile Netea” Gheorghe Șincai – sub semnul luminilor. Antologie de texte și bibliografie de și despre Gheorghe Șincai, alcătuită de Dimitrie Poptămaș. Editura NICO Târgu-Mureș — 2016</p>
         <p rend="justify">ro</p>
         <div type="div1" rend="P14">
            <head>Hronica românilor și a mai multor neamuri </head>
            <subtitle>încât au fost iale așa de amestecate cu românii, cât lucrurile, întâmplările și faptele unora, față de ale altora, nu se pot sccrie pe  înțeles, din mai multe mii de autori, în cursul de 34 de ani culeasă și  după ani de la nașterea Domnului nostru Is. Hs. <lb/>
               <lb/>Alcătuită de Gheorghe Șincai din Șinca… la anul 1808.</subtitle>
            <p rend="center">(Fragmente)</p>
            <div type="div2">
               <head>Tom I </head>
               <div type="div3">
                  <head>[Cucerirea Daciei de către romani] </head>
                  <subtitle>Anii 101-102</subtitle>
                  <p>„După ce au pornit împăratul Traian asupra  dacilor, nici nu au fost departe de locul în care se așezase cu toată oastea sa Decebal, craiul dacilor, iată se aduce la el un burete foarte mare,  pe care era scris cu slove lătinești: Cum burii cu toți soții  lor  cearcă  pe  Traian  ca  făcând  pace  să  se  întoarne  acasă.  Traian  totuși  s-au lovit cu ei; în care bătae de au și căzut mulți dintră daci, dară dintre romani atâța au picat răniți, cât nici cârpe cu care se-i lege avea. Drept aceea Traian (precum zic, care știu), nici veșmântului său au părtinit, ci mai pe-urmă ș-au tăiat cămeșa și o a  dat se lege ranele ostașilor celor vătămați, iară celor morți le-au râdicat altare și au  poruncit ca pe acelea în tot anul se li se facă pomenirea. De-acolo Traian au purces spre munți și cuprinzând dealurile, nu fără de primejdie au ajuns la cetatea în care era  scaunul  cel  crăesc  al  dacilor,  pe  care,  strâmptorindu-i  de  altă  parte  Lusie povățuitorul, pe mulți din ei au tăiat și prins.</p>
                  <p>Văzând acestea craiul Decebal au trimis pe unii dintră cei ce purta cugime (cumănace) la Traian, să ceară pace, făgăduind că va face oricâte i se vor porunci. Iară împăratul Traian i-au poruncit ca armele și mașinile (uneltele) cele de război și de stricat  ziduri,  împreună  cu  meșterii  care  le  făcea,  și  cu  cei  fugiți  se  i  se  dea; cetățile și turnurile se le strice; din părțile care le cuprinsese de la vecini să iase, și pe  aceia  se-i  ție  pretini  sau  protivnici,  pe  care  vor  țânea  și  romanii.  Condițiile acestea  Decebal,  după  ce  fu  adus  înaintea  lui  Traian,  cât  de  cât  trebui  se  le priimească și, căzând la picioarele lui Traian, i s-au închinat.</p>
                  <p>Traian, după ce au așezat acestea, s-au înturnat în Italia, și solii lui Decebal s-au  slobozit  în  senat,  unde  lepădând  armele  și  cu  mâinile  încleștate  ca  și  șerbii, puțintele au cuvântat și cu umilință. După ce s-au întărit pacea, numiții soli iarăși au  încins  armele,  și  împăratul  Traian au  țânut  foarte  frumos  triumf  de  daci, poreclindu-se și Dachic.”</p>
                  <p>Până aicea sunt cuvintele lui Dion Cassie<note xml:id="ftn1" place="foot" n="">
                        <p> În Trajanum. </p> 
                        <p>3 De legationibus. </p>
                     </note>, cu care se lovește Petru Patrichie și  Magistru3,  numai  cât  acesta  zice: 1.  Că  Decebal  pentru  aceea  au  trimis  acum dintră cei cu cugime, piloforus, soli la Traian, pentru că aceștea era mai de frunte decât comitii οἱ κόμηται de care au fost solii cei mai dinainte, 2. că Decebal au dat romanilor toată partea Daciei câtă au fost cuprins Traian, ce nu e de a se crede că așa ar fi fost dată Dacia până în Sarmizoghetuza, ce e prea mult; ci mai bine zice Dion că au întors cât au fost cuprins de la vecini, nu romanilor, ci stăpânilor celor dintâi, precum se va vedea din cele ce se vor însemna la anii viitori.</p>
                  <p>Dion nu numește locul în care au fost bătaia aici adusă, drept aceea lezne las se fie fost pe șesul Turdzeia, precum voiaște Catona<note xml:id="ftn2" place="foot" n=""> În Synopsi chronologica, part. 2, sect 1.</note>, nu singur, totuși întreb pentru ce n-au fost pe șesul Jibetului, cum vreau alții mai mulți?</p>
                  <p>În câtu-i despre solii dacilor cei la Roma trimiși și în senat intrați, înseamnă că  senatul  de-atunci  îndată  au  poruncit  de  le  s-au  cioplit  chipurile  din  marmure tocmai cum era făcuți la statură, la fisognomie și la haine, adică: obrazul, grumazii, peptul  și  picioarele  cu  cioarecii,  din  marmure  albă;  iară  cugima,  părul  și  țundra (sugmanul), din marmure neagră; gluga, iarăși din marmure albă, tocmai cum iaște portul  românilor  celor  ce  lăcuesc  pe  lângă  Sibiiu.  Chipurile  sau  statuele  acestea încă de-atunci s-au țânut în Capitoiul Romei până la anul 1775, luna lui februarie, când au luat patriarhul Evlavie al șeselea moștenirea S. Petru (il Possesso). Eu încă atunci le-am văzut.</p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Anii 103-104 </head>
                  <p>Care s-au întâmplat întru acești doi ani, pentru aceea le scriu și pun înainte cu cuvintele lui Dion Cassie, ca să se vază cu câtă credință s-au fost zis acelea, care se cuprind în Istoria românilor, partea 2,§ 4,5. Așadară Dion zice: </p>
                  <p>„Când  se  fac  acestea,  iată  vine  veste  că  Dechebal  multe  face  împrotiva păcei: câștigă arme, primește pe cei fugiți, întărește cetățile, pe neamurile de prin împrejur le îndeamnă prin solii săi la răscoală și pe cei ce nu-l ascultă îi prădează și că pân-acum încă au cuprins o parte a țânutului iagizilor, care în zădar o-au cerut aceștea dup-aceea îndărăpt, că Traian nu li-o-au întors.</p>
                  <p>Pentru  pricinile  acestea,  Decebal,  de  la  senat  iarăși  s-au  judecat  protivnic romanilor.  Iară  Traian  însuș,  și  nu  prin  povățuitori,  au  isprăvit  acel  război.  Și măcar că Decebal era cu mult mai slab decât Traian, totuși puțân au fost de nu l-au omorât  pe  acesta  cu  vicleșug.  Pentru  că  Decebal  au  trimis  în  Mesia,  în  chip  de fugiți, pe unii care se omoară pe Traian, la  care și de alte ori, dară mai vârtos în vreme de război era tocmai slobod a întra; ci acei în chip de fugiți n-au cutezat a face acea fără de lege pentru că unul dintră dânșii, după ce au căzut în prepus, s-au prins  și  trăgându-se  la  munci,  au  descoperit  vicleșugul.  De-aici  Decebal  pe Longhin, povățuitorul romanilor, care era foarte învățat în meșteșugul la oaste, la atâta l-au adus (prilejuind ca cum ar vrea să facă ce el ar porunci), cât au mers la dânsul. Pe acesta, după ce au mers, au poruncit de l-au legat și înaintea tuturor l-au întrebat despre sfaturile lui Traian; ci nimica putând scoate din gura lui, au poruncit să-l dezlege și la închisoare se-l țână; apoi s-au rugat prin cărți lui Traian ca, pentru slobozirea lui Longhin, să se împace cu sine. Căruia Traian așa i-au respuns cât s-au văzut nici a prea prețui pe Longhin, nici a nu-l băga în vreo samă, ca pe unul a cui  moarte  nu  o  vrea,  dară  viața  încă  nu  i-o  prea  poftea.  Care  până  când  le-au socotit  Decebal  și  au  cercetat  ce  ar  trebui  se  facă,  Longhin,  bind  veninul  care-l căpătase, au murit.</p>
                  <p>Într-aceea Traian au făcut pod de piatră peste Dunăre, de care eu însumi nu poci destul a mă minuna. Căci măcarcă au făcut Traian mai multe lucruri minunate, dar  podul  acela  pe  toate  le  întrece.  Fost-au  făcut  pe  doaozeci  de  stâlpi  de  piatră cioplită și-n patru cornuri tăiată; fieștecare stâlp era, afară de temeiu, înalt 150 de picioare (mathematicești), lat de 60 de picioare, și era stâlpii depărtați unul de altul 170 de picioare și cuprinși cu bolte pe de-asupra. Cheltuiala făcută cu podul acesta au fost nespusă, dară pentru aceea au fost podul mai minunat, pentru că s-au făcut în râu vâltoros și plin de moală și pentru că apa râului nu s-au putut abate într-altă parte. Iară eu nu pentru aceea am pus lățimea râului, pentru că doară ar fi prea mare (căci a une ori, când inundează, de doao și de trei ori încă e mai mare), ci pentru că atâta este în locul acela, care e cel mai îngust, decât care mai de-ndămână de a face pod, loc altul nu s-au aflat. În care, cu cât cură râul din lat în mai îngust și iarăși din îngust în mai lat, cu atâta cură mai repede și e mai afund, ce îmărește greutatea cea de a face pod. Din care lucru lezne se poate înțelege inima cea mare a lui Traian.</p>
                  <p>Podul  acela,  nouă  nu  ne  este  de  folos,  căci  nu  se  trece  pe  dânsul,  ci  stau stâlpii numai de-a fala, ca și când ar fi acum făcuți, ca să se cunoască dintrânșii că nu  este  ce  n-ar  putea  face  mintea  omenească.  Traian  au  făcut  podul  acesta  că  se temea  ca  nu  cumva,  înghețând  Dunărea,  să  se  pornească  vreun  război  asupra romanilor  celor  dincolo;  care  de  cumva  s-ar  întâmpla,  se  poată  lezne  trece  oștile peste  dânsul.  Ci  Adrian,  temându-se  ca  nu  cumva  varvarii,  omorând  păzitorii podului,  mai  lezne  se  treacă  în  Mesia,  au  poruncit  se  râsipească  părțile  cele  de-asupra  ale  podului.  Drept  aceea  Traian,  după  ce  au  isprăvit  podul,  au  trecut Dunărea,  apoi  mai  mult  fără  de  primejdie  decât  în  grabă  s-au  oștit  și  de-abea  au învins.”<note xml:id="ftn3" place="foot" n=""> In Trajanum. </note>
                  </p>
                  <p>Iată  că  Dion  Cassie  apriat  scrie  cum  că  întâiu  pe  Longhin,  povățuitorul romanilor, nu Traian l-au trimis, ci Decebal l-au înșălat la sine, a două, apa Dunării nu s-au abătut de la matca sa, a treia, podul n-au avut 24 de stâlpi, ci numai 20, a patra, nici s-au făcut numai într-un an, precum Calvisie încă arată<note xml:id="ftn4" place="foot" n=""> În Opere chron. </note>.</p>
                  <p>În câtu-i despre iazigi, cărora Traian nu le-au întors partea țânutului, cea prin Decebal  cuprinsă,  înseamnă  că  ei  stăpânea  tot  pământul,  cât  se  cuprinde  întră Dunăre,  Tisă,  munții  Carpatului  și  apa  Branului<note xml:id="ftn5" place="foot" n=""> Claud. Ptolomeus, lib. 3, cap. 7. </note>,  adică: toată  partea  ungurească, cea de către Peșta, câtă se cuprinde întră num itele otare și că ei, în vremea aceea, încă nu era supuși romanilor, fără numai cât le era soți, pentru că Traian au fost cel dintâi, care au lățit și întins stăpânirea Romei peste Dunăre<note xml:id="ftn6" place="foot" n=""> Aurelius Victor în <hi rend="italic">Breviario rer. Rom.</hi> 
                     </note>.</p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Anul 105 </head>
                  <p>Fiindcă  „împărăției  romanilor  prea  mult  i-ar  fi  scăzut,  de  n-ar  fi  cuprins Traian, împăratul cel mai mare și mai viteaz, Dacia, ațițat fiind și de împrotivirile dacilor și de bunătatea țerei, zice Cheleșeri<note xml:id="ftn7" place="foot" n=""> Samuel Koleseri în Aurar. Romano-Dacic., cap. 1, nro. 5.</note>, acelaș împărat, cât au isprăvit podul, îndată au trecut Dunărea și bătându-se, așa de rău au înfrânt pe daci, cât n-au rămas nici care se agonisească pământul, nici care se lăcuiască prin cetăți<note xml:id="ftn8" place="foot" n=""> Eutropius, lib. 7; Paulus Diac., lib. 10. </note>. Drept aceea în anul acesta și în cei doi ce urmează<note xml:id="ftn9" place="foot" n=""> Katona în Synopsi chron. </note>, foarte mulți lăcuitori au dus în Dacia din toată lumea romanilor<note xml:id="ftn10" place="foot" n=""> Eutropius et Paulus Diaconus, 11. Cc. </note>, dară mai ales din Roma și din Italia, precum adeverează înscripțiile,  care  până-n  zioa  de  astăzi  custă,  mai  cu  samă  în  Ardeal<note xml:id="ftn11" place="foot" n=""> Fridvalskii, Inscript. Dacic. </note>;  din  care înscripții aceea încă se dovedește, că nu numai gloate mișele, ci și familii de frunte au  fost  duse  sau  strămutate  în  Dacia.  Lung  ași  fi  în  vorbă  de  aș  enumera  toate familiile, câte se află în inscripții, ci tu le citește la Fridválschi<note xml:id="ftn12" place="foot" n=""> Eaedem Inscript. Dacicae. </note>. Cetește și cele ce am  scris  în  <hi rend="italic">Istoria  românilor</hi> (care  s-au  typărit  la  sfârșitul  cărindariului  de  anul 1807), partea 2, § 8, 9, 10. Eu, la anul acesta, mai multe nu înșir, fără numai că nu e cu neputință să fie fost și din familia Corvinilor (din care a fi prăsât, Matiaș, craiul Ungariei,  cu  de-adinsul  dorea  să  se  arete<note xml:id="ftn13" place="foot" n="">  Zamoscius în Analectis Dacicis, cap. 11.</note> aduși  din  Dacia,  măcar că  Corvinii  în înscripții nu se cetesc.</p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Anul 106</head>
                  <p>Traian,  după  ce  au  învins  și  stâns  pe  daci,  au  zăbăvit  în  Dacia,  Mesia  și Thrachia până la anul 108, precum se va adeveri de-aici încolo. În anul acesta, 106, mai  mult  au fost  în  Dacia,  pentru  că  au sepat  vistieriile  lui  Decebal  de sub  albia Streiului<note xml:id="ftn14" place="foot" n=""> Dion Cassius, în Trajanum. </note>, au jărvit și mulțămit zeilor, întâiu pentru că au putut învinge pe Decebal și a suppune Dacia romanilor<note xml:id="ftn15" place="foot" n=""> Inscriptio Dacica, 3. </note>, a doua pentru că au aflat vistieriile<note xml:id="ftn16" place="foot" n=""> Inscr., 69. </note>, au cinstit cu foarte multe și frumoase daruri pe Marc Lichinie Muchian pentru bună purtarea lui în  războiul  cu  dachii<note xml:id="ftn17" place="foot" n=""> Inscript., 43. </note>,  au  dires  cetățile  cele  stricate  ale  Daciei  și  au  zidit  unele nouă  de  iznov,  care  sunt: Caputbovis  (Capul  Boului),  Nicopolul  Valahiei, Theodora sau Turnul, la capul podului cel din Valahia, și Puntea, la capul podului cel din Bulgaria 5<note xml:id="ftn18" place="foot" n="">Procopius De aedif., lib. 4, c. 6. </note>, și mai pe-urmă au făcut căile și apedusurile despre care destul am cuvântat în <hi rend="italic">Istoria românilor</hi>, part. 2, 11, care o vezi.</p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>[Retragerea aureliană] </head>
                  <subtitle>Anul 272 </subtitle>
                  <p>Care le-am adus la anul trecut din Orosie, nu toate s-au făcut în anul acela, ci în trei ani după olaltă s-au întâmplat, precum mărturisește Vopisc<note xml:id="ftn19" place="foot" n=""> În Aurelianum. </note>, adică: pe gothi i-au  bătut  Aurelian  și  atunci  și  în  anul  de-acum;  pe  Zinovia  o-au  suppus  în  anul acesta, pe Tetric l-au învins în anul 273<note xml:id="ftn20" place="foot" n=""> Calvisius în Op. Chron.; Katona în Synopsi chron. </note>.  </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Anul 274 </head>
                  <p>Acesta  este  anul  cel  însemnat  și  încă  și  de  price  întră  mine  și  întră  d. directorul Eder, care prea aspru au scris în contra Cererei sau Instanției cei în anul 1791 date  împăratului  Leopold  II,  de  românii  din  Ardeal.  În  Critica  sa  au  voit numitul  Eder  se  arate  cum  că  românii ar fi  de  viță  varvari,  nu  romani,  pentru  că (zice  el)  pe  colonia  de  Traian  dusă  în  Dacia  Veche,  împăratul  Aurelian,  în  anul acesta, o-au trecut Dunărea și o-au așezat în partea Mesiei-de-Jos, a Mesiei-de-Sus și  a  Dardaniei,  precum  scriu  Flavie  Vopisc<note xml:id="ftn21" place="foot" n=""> În Aurelianum. </note>,  Evtropie<note xml:id="ftn22" place="foot" n="">Lib. 9. </note>,  Paul  Diaconul<note xml:id="ftn23" place="foot" n=""> Lib. 10. </note>,  Sextul Ruf<note xml:id="ftn24" place="foot" n=""> În Breviario rer. Rom. </note>, Calvisie<note xml:id="ftn25" place="foot" n=""> În Opere chron. </note>, Brieție<note xml:id="ftn26" place="foot" n=""> În Chron. Univ. </note> și alții.</p>
                  <p>Cum că împăratul Aurelian vrând a merge împrotiva persilor, în anul acesta au  scos  leghioanele  din  Dacia  Veche  și  o  parte  a  coloniei  și  le-au  așezat  de-a dreapta  Dunării,  nu  se  poate  tăgădui,  dară  a  îngădui  încă  nu  poci,  cum  că  toată colonia o ar fi trecut în  Dacia-cea-Nouă, pentru că cei mai mulți dintră coloni au trebuit  să fie  dați  spre  economie,  care așa lesne  știu că  nu  o-au  lăsat,  mai  vârtos după  atâta  mulțime  de  vreme,  cât  au  fost  întră  Traian  și  întră  Aurelian,  precum scrie și Sarnichie<note xml:id="ftn27" place="foot" n=""> 
                        <hi rend="italic">De rep. Goth.</hi>, lib. 4, c. 5. </note>, care argument, de se va vedea slab, din cele ce vor urma la anii viitori,  încă  se  va  dovedi  că,  până  la  venirea  bulgarilor,  romanii  stătornicește  au stăpânit și de-a stânga Dunării, care arătându-o, se arată cum că nu toată colonia au fost trecută de Aurelian în Dacia-cea-Nouă. Vezi despre aceasta și Dialogul care l-am făcut despre români.</p>
                  <p>Din  partea  coloniei  care  au  rămas  în  Dacia  Veche,  și  din  romanii  cei  de Crumn  trecuți  peste  Dunăre  (vezi  la  anii  812,  8113 și  814),  s-au  prăsit  apoi  toți românii câți sunt de-a stânga Dunării, cum cură în Marea Neagră; iară din partea coloniei care s-au trecut Dunărea și s-au așezat în Dacia-cea-Nouă, așișderea și din romanii, pe care i-au dus Marele Constantin în Thrachia, Machidonia și Thessalia, s-au  prăsit  românii  cei  ce sunt  de-a  dreapta  Dunării, care  s-au  numit după  aceea, amu vlahi<note xml:id="ftn28" place="foot" n=""> Choniates, lib. 1, De Isacio Angelo, c. 6.91. </note>, amu cotzo-sau cuzo-vlahi<note xml:id="ftn29" place="foot" n=""> Cantacuzenus, lib. 3, c. 53; Anna Comnena, Alexiados lib. 5; Zonaras, lib. 18, nro. 23. </note>, iară mai pe urmă, țințari<note xml:id="ftn30" place="foot" n=""> Usus. </note>, tocmai cum s-au  numit  și  cei  ce  au  rămas  de-a  stânga  Dunării,  întâiu  români<note xml:id="ftn31" place="foot" n=""> Authores sub quatuor prioribus num. Citati. </note>,  apoi  abotriți<note xml:id="ftn32" place="foot" n=""> Eginhardus ad ann. 824; Lucius, lib. 1, c. 15. </note>, după aceea comani  și paținachite<note xml:id="ftn33" place="foot" n=""> Zonaras, Anna Comnena, Cantacuzenus et Gregoras, 11. Cc. </note>, mai  pe-urmă  munteni, moldoveni, mărgineni, mocani,  frătuți<note xml:id="ftn34" place="foot" n=""> Usus. </note>;  ci,  oricum  s-au  numit  sau  se  numesc  și  acum,  tot  de  o  viță  și porodiță sunt, adică romani de sânge, precum firea și virtutea îi mărturisește, și eu, la anii viitori, tot mai pe larg voi arăta, pentru că la anul acesta numai Dacia-cea-Nouă o voi mai scrie. Așadară:</p>
                  <p>Dacia-cea-Nouă,  după  cum  mărturisesc  Flavie  Vopisc,  Sextul  Ruf  și Evtropie<note xml:id="ftn35" place="foot" n=""> Ll.cc. </note>, au fost de-a dreapta Dunării, așezată de Aurelian avgustul, într-o parte a Mesiei-de-Jos, în altă parte a Mesiei-de-Sus și într-o parte a Dardaniei; și au fost împărțită în  doao,  adică în  Dacia-cea-Râpoasă și în Dacia-cea-de-Mijloc.  Dacia-cea-Râpoasă  se  întindea  pe  lângă  țermurii  Dunării,  numai  prin  Dunăre  fiind despărțită  de  Dacia  lui  Traian  sau  cea  Veche;  se  ocârmuia  prin  consulariu,  care avea  sub  stăpânirea  sa  mai  multe  cetăți,  întră  care  cea  mai  de  frunte  au  fost Rațiaria<note xml:id="ftn36" place="foot" n="">Hierocles în Notit. Imperii orient. </note>,  ce  se  numește  acum  Arezar<note xml:id="ftn37" place="foot" n=""> Hofmannus în Lexico. </note> sau  Nicopolul  Bulgariei<note xml:id="ftn38" place="foot" n=""> Niger în Geogr. </note>;  Dacia-cea-de-Mijloc  cădea  mai  departe  de  Dunăre,  spre  Dardania,  ocârmuindu-se  iarăși  prin consulariu și având metropolis cetatea Sardichiei<note xml:id="ftn39" place="foot" n=""> Hierocles, 1. C. </note>, care fu vestită pentru soborul ce s-au ținut întrânsa la anul 346, și acum se chiamă Triadița<note xml:id="ftn40" place="foot" n=""> Bruzenn Dictionario. </note>.</p>
                  <p>Greșesc așadară cei ce zic că Dacia-de-Mijloc e Ardealul. </p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>[Întemeierea Tării Românești] </head>
                  <subtitle>Anul 1329</subtitle>
                  <p>La  anul  de-acum  scrie  Anonymul  românesc<note xml:id="ftn41" place="foot" n=""> Anonymus Valachicus, cap. 44. </note> ,  zicânde  –  „Al  cincilea Basarab  Vodă,  de  la  anul  1329 până  la  anul  1340,  la  letopiseț  nu  este,  dară  în hronica sârbilor și în hronologhia ungurilor scrie că la acest vălat au avut rezboiu cu Carol neapolitanul, craiul ungurilor și s-au biruit craiul. Se găsește acest Basarab Vodă cu doamna lui, Marghita, la pomelnicul mânăstirei Câmpullungului”. Enghel, cum s-au arătat la anul 1323, zice că Basarab acesta s-au numit Mihail. În cât este pentru  rezboiul  lui  Carol Robert  cu  Basarab Vodă,  războiul acesta  toți istoricii  îl pun la anul 1330 și eu încă acolo, adică la anul viitoriu, voi cuvânta despre dânsul, numai Haner<note xml:id="ftn42" place="foot" n=""> Georgius Ieremias Haner, Reg. Hung., periodi 11 212, nota v. </note> zice că s-ar fi întâmplat la anul de-acum, pentru un hrisov, care l-au dat Carol arhimandriei din Cherț, în 6 dechemvrie al anului 1329; și încă îndoindu-se zice aceasta.</p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Anul 1330</head>
                  <p>„Văzând  Mihail,  craiul  Bulgariei,  zice  Gregora<note xml:id="ftn43" place="foot" n=""> Nicephorus Gregoras, tom. 1, p. 279 seq. </note>,  că  Ștefan,  craiul  Serbiei, nu se va așeza până când nu se va izbândi despre dânsul, căci au lepădat pe soru-sa, din care avea prunci de a urma în crăime, și s-au căsătorit cu sora împăratului, au trimis  soli  la  împăratul  și  l-au  îndemnat  ca  se  năvălească  în  Serbia,  prin  ținutul romeilor, pentru că el încă va năvăli cu mare oaste pe de altă parte, ca stringându-l de  doao  laturi,  se  nu  se  poată  apăra,  ci  perzând  mult  din  ținutu-și  se  slăbească.</p>
                  <p>Drept  aceea  până  la  sfârșitul  primăvărei  s-au  gătit  de  oaste  și cu  începutul  vărei, împăratul,  care  nu  avea  oști  de  ajuns  împrotiva  sârbilor,  s-au  tăbărât  în  șesul Pelagoniei, lângă cetățuicile ce erau supuse romeilor, și acolo aștepta până va auzi ce s-au întâmplat cu năvălirea cea mai mare a lui Mihail, ca el apoi se facă cum i s-a vedea mai bine. Iară Mihail adunând oaste mare (căci avea din țeara sa 12.000 și trei mii de români, pe plată), prin partea cea de către mează-noapte a Hemului, au năvălit  în  Serbia,  mai  pe  acolo,  de-unde  începe  râul  Strimonului.  Deci  patru  zile după  olaltă,  toate  le-au  prădat  și  ars,  câte  i-au  venit  înainte,  tăind  și  arborii,  nici stându-i cineva împrotivă. A cincea zi s-au ivit craiul Serbiei, în răsăritul soarelui, aducând  mari  oști  cu  sine,  ale  cărora  arme  cu  strălucirea  lui  lua  vederea  ochilor.</p>
                  <p>Stând oștile gata de a se bate și rădicându-se steagurile, Ștefan craiul pe ai săi i-au îndemnat să se bată cu inimă, el cu o mie de călăreți frâncești, care era mari în trup, tari și foarte învățați la bătae, s-au slobozit la steagul lui Mihail și luându-l fără de muncă, s-au grăbit la oastea lui Mihail și tăind sau culcând mare parte dintrânșii, pe însuș Mihail l-au prins viu, ci rănit, ceaialaltă oaste a lui Mihail mai toată au perit acolo; câți au mai rămas, li s-au luat armele și hainele și goli s-au lăsat acasă. Iară Mihail  după  aceea  au  mai  trăit  trei  zile,  dară  așa  de  rănit,  cât  nu-și  cunoștea pierderea sa, apoi nemaiputând răbda ranele, au murit a patra zi și împăratul auzind aceasta, nici făcând sau pierzând ceva, s-au înturnat în Țarigrad.”</p>
                  <p>Așișderea  scrie  Cantacuzenul<note xml:id="ftn44" place="foot" n=""> Ioannes Cantacuzenus, tom. 1, p. 262. </note>,  numai  cât  zice  că  Ștefan  cu  trei  sute  de alemanni s-au răpezit de au luat steagul de la Mihail IV și că pe bulgarii cei prinși, pentru aceea nu i-au ținut sârbii robi, pentru că sunt omofili și au gândit a fi păcat a-i ținea robi.</p>
                  <p>Iară  despre  Basarab  Vodă  așa  scrie  Turoție<note xml:id="ftn45" place="foot" n=""> Ioannes Thuroczius in Chronica Hung., part. 2, cap. 97. </note>: „În  anul  acela,  când  au  perit Felician cel nevrednic de pomenire, adică în anul Domnului 1330, după ce au strins craiul Carol Robert mare oaste, dară nu toată puterea sa… prin Zevrin au trecut în țeara lui Basarab, voivodului românilor, în luna lui septemvrie, îndemnat fiind de Thoma, voivodul  Ardealului,  și  de  Dionysie,  fiul  lui  Nicolae,  al  fiului  lui  Anha, care țeară nu e de a se lăcui de neam strein, ca din țeara aceea se scoată craiul pe Basarab  sau  se-o  dea  vrunuia  dintre  acei  doi  îndemnători,  ca  se-o  moștenească, măcarcă prințul (Basarab) tributul sau haraciul totdeauna l-ar fi, cu credință, plătit maiestății crăești. Iată după ce au cuprins craiul Severinul și castellul lui, toate le-au dat numitului Dionisie, cu cinste de ban. Care făcându-se, Basarab așa au vorbit cu craiul prin soli de omenie: «Pentrucă voi, domnule al mieu craiu! Ați lucrat în stringerea  oștilor,  munca  voastră  vi-oi  plăti  cu  șepte  mii  de  marce  de  argint; Severinul încă l-ați luat cu puterea și-l aveți în mâni, vi l-oi lăsa de bună voe; peste acestea haraciul cu care sunt detoriu coroanei voastre vi l-oi plăti cu credință în tot anul;  și  totuși  pe  unul  din  fiii  noștri  l-oi  da  curței  voastre  se  slujească  cu cheltuialele noastre, numai vă înturnați cu pace și vă feriți de primeșdii, că, de veți veni mai încoace, nu veți scăpa de dânsele». Care auzindu-le craiul, cu sumeție au grăit către soli, zicând: «Așa spuneți lui Basarab: că el este păstoriul oilor mele, de barbe  îi  voi  scoate  din  bârloagele  sale».  Atunci  un  baron  credincios,  comitul Zoliului  și  al  Liptoului,  anume  Donci,  așa  au  grăit  craiului: «Doamne!  Cu  mare umilință și spre cinstea voastră vorbește Basarab, pentru aceea scrieți-i îndărăpt cu milă crăiască și cu dragoste». Atunci craiul au poftorit cuvintele mai sus aduse  și lăsând  sfatul  cel  mai  înțelept, îndată au  purces  mai  încolo să se  bată  și  neputând afla  zăhărea,  pe  sama  sa  și  alor  săi,  în  țeară  necunoascută,  între  munți  și  între păduri, în scurt timp au început a flămânzi însuș craiul, ostașii lui și caii lor. Care întâmplându-se. S-au făcut trevgă sau încetare de la arme cu Basarab și făgăduind acesta că va fi ascultătoriu și craiului îi va da securitate de a se înturna cu ai săi și le  va  arăta  cale  direaptă.  Craiul  se  înturna  secur,  și  încrdințat  în  făgăduința necredinciosului  shismatic,  au  venit  într-o  cale,  cu  toată  oastea,  care  cale încungiura și de îmbe părțile se închidea cu râpe prea înalte și mai nainte, unde era calea mai largă, era umplută tare de români, pe mai multe locuri. Neștiind acestea craiul  și  băgându-se  cu  ai  săi  în  calea  aceea,  mulțime  nenumerată  de  români îmblând pe țermurii căei, arunca segeți în oastea craiului, care era în fundul căei, ce nici cale se poate zice, ci ca o corabie strimtă, unde, pentru strimtoare, cădea caii cei  mai  tari  cu  călăreții  de  toate  părțile,  pentru  că  nici  se  putea  sui  împrotiva românilor, pentru țepișul de îmbe laturile, nici putea merge mai încolo, nici putea fugi  pentru  împlături,  ci  sta  ca  și  peștii  în  veise  sau  în  mreajă;  cădea  tinerii  și bătrânii,  prinții  și  cei  puternici,  fără  de  alegere,  ținând  mișaoa  întâmplare  de sâmbătă  până  marți…  Și  s-au  făcut  acolo  ucidere  prea  mare  și  au  căzut  mulțime nespusă  de  ostași,  de  prinți  și  de  boieri,  sâmbătă  în  ajunul  Sfântului  Martin  și duminecă. Acolo au perit și trei preposiți, adică Andrei, prepositul Albei-Crăiești, bărbat foarte de cinste,  și sub-cancelarul maiestății crăești, cu pecetea craiului au perit,  iarăși  Mihail,  prepositul  din  Poșega,  și  Nicolae,  prepositul  din  Alba Ardealului,  iarăși  Andrei,  plebanul  din  Șarub  și  fratele  Petru  dintre  dominicani, bărbat de omenie, au priimit păharul morței cel amar, pentru că în capetele lor au bătut cue de lemn. Omorâtu-s-au și niște preoți, care era capellani craiului, căzut-au și dintre comani mulțime nespusă… Dus-au românii așadară mulți prinși, vătămați și citovi, luat-au multe arme și veșmânturi scumpe, aurul și argintul și vasele cele scumpe, multe pungi de bani și mulți cai înșălați, înfrânați, care toate le-au dat lui Basarab. Craiul mutându-și armele și hainele au îmbrăcat cu iale pe Dejeu, feciorul lui  Dionysie,  pe  care  socotindu-l  a  fi  craiul,  amar  l-au  omorât.  Iară  craiul  cu puținei,  prin apărarea  unor  credincioși,  de-abea  au scăpat…  Cădea  prin  pregiurul oștilor și din câneasca mulțime a românilor, ca muștele… Numerul românilor, care s-au  ucis  acolo  prin  unguri,  numai  computista  din  iad  l-au  cules.  Craiul,  după întâmplarea aceasta, au venit la Timișoară și de-acolo la Vissegrad.”</p>
                  <p>De  vei  lua  afară  slăbăciunea  inimei,  care  o  arată  Turoție  în  sfârșit  asupra românilor, așișderea scriu Bonfinie<note xml:id="ftn46" place="foot" n=""> Antonius Bonfinius, Rev. Hung., decad. 2 lib. 9. </note>, Dluglosz<note xml:id="ftn47" place="foot" n=""> Ioannes Dlugosius În Hist. Pol., lib. Q. </note>, de Reva<note xml:id="ftn48" place="foot" n=""> Petrus de Reva, Centuria. </note>, Spondan<note xml:id="ftn49" place="foot" n=""> Spondanus ad ann. 1330 nro. </note> și alții mai mulți.</p>
                  <p>Cum  că  pecetea,  care  au  perit  cu  Andrei,  prepositul  Albei-Crăești,  au  fost pecetea cea nouă a craiului Carol Robert, se vede din hrisovul ce s-au dat lui Dejeu din elefant, tot întru acesta an mai nainte de a peri  Andrei, care hrisov se află la Feiervari<note xml:id="ftn50" place="foot" n=""> Carolus Fejervari, în analectis, tom. 2, nro. 310. </note> și se închide așa: „Am dat cartea aceasta, întărită cu pecetea noastră cea înduplicată,  nouă  și  avthentică.  Dat  prin  mânile  cucernicului  bărbat  Andrei, prepositului besericei  Albei,  sub-cancellariului  curței noastre, – în  anul  Domnului 1330, al crăimei noastre iarăși 30”.</p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>[Întemeierea Moldovei] </head>
                  <subtitle>Anul 1359 </subtitle>
                  <p>„Murind  Stefan  voevodul  Moldovei,  zice  Dluglosz<note xml:id="ftn51" place="foot" n=""> Ioannes Dlugosius, în Historia Polon., lib. 9, ad arm. Chr. 1359. </note>,  la  români,  mai  marii cărora  fugăriți  fiind  din  Italia,  se  cred  a  fi  fost  din  neamul  volscilor.  Aceștea fugărind pe ruteni sau ruși din Moldova, întâiu cu înșălăciuni, apoi cu puterea, mai pe-urmă  au  priimit  legea  și  obiceiurile  rutenilor,  ca,  cu  atâta  mai  lezne  se  poată cuprinde  Moldova  de  la  dânșii.  Grea  price  s-au  stârnit  între  doi  feciori  ai răposatului  voevod,  adică  între  Stefan  și  Petru,  pentru  stăpânirea  Moldovei.</p>
                  <p>Pentrucă  cu  Petru,  măcarcă  era  mai  tiner  în  vârstă,  ținea  cea  mai  mare  parte  a boierilor, pentru istețimea minței lui; și el cu sârguința sa și cu ajutorința ungurilor, fugărind pe Stefan și pe boerii, pe care nu i-au putut trage în partea sa, au cuprins toată Moldova. Iară Ștefan cu boierii săi neputând răbda nedreptatea ce i se făcuse, și  temându-se  ca  nu  cumva  Petru  dobândind  domnia  se-i  facă  ceva  mai  rău,  au năzuit la Cazimir, craiul Poloniei care avea bani și oaste destulă, rugându-se ca se-l ajute și legându-se că, de va dobândi domnia Moldovei, toată țeara, el și următorii săi, vor fi credincioși supuși ai craiului Cazimir și ai următorilor lui. Care condiție priimindu-o  Cazimir,  din  sfatul  divanului  său,  au  trimis  oaste  din  Cracau, Sandomir, Lublin și din Rusia, cu Stefan, ca se-l pună în scaunul Moldovei. Oastea aceasta  pornind  îndată  după  Sân-Petru  și  agiungând  la  pământul  nemicilor  vreo câteva bătăi mici au și sprânginit cu noroc de la nemici, care se ferea de vreo bătae deplin.  Iară  Petru  încungiurând  bătaia  deplin  cu  Stefan  și  cu  leși,  s-au  întors  la înșălăciuni. Era în ținutul Sepenicului niște păduri foarte mari și neagonisite, ce se chiema Plonini de români, prin care trebuia să treacă Stefan cu oastea leșească, ca se străbată în Moldova. Pădurile acestea, cei despre partea lui Petru,  pe lângă căi le-au tăiat cu firezuri așa, cât copacii de îmbe părțile, și de-a dreapta și de-a stânga, au stat numai înțânați, ca împingându-i de amândoao capetele, unul se oboară  pe altul  spre  drum.  Întrând  așadară  polonii  sau  leșii  în  pădure,  românii  au  împins copacii  cei  din  capete  și  căzând  copacii,  unii  pe  alții  au  oborât  peste  drum  și  au zdrobit  și  încurcat  nu  numai  pe  vonici,  ci  și  pe  cai  și  armele,  fără  de  război.</p>
                  <p>Pentru că  trupinele  și  ramurile,  pe  cei  mai  viteji  vonici  încă  i-au  turtit  și  le-au vătămat  la  unii  mânile,  la  alții  picioarele  și  la  mai  mulți  alte  părți  ale  trupului.</p>
                  <p>Ceaialaltă mulțime spăimântându-se au priimit jugul supunerii și cu ceva mai mulți s-au prins decât s-au tăiat. Prada care o-au dobândit, cu atâta au fost mai plăcută nemicilor, cu cât au fost mai întreagă. Căci măcarcă caii mai mare parte era strugiți de arburi, totuși armele, veșmintele și uneltele, fiindcă nimenea au putut scăpa sau a duce ceva îndărăpt, s-au cuprins de biruitori… Auzind Cazimir craiu de pierderea aceasta,  au  trimis  pe  unii  dintre  ai  săi  se  rescumpere  pe  cei  prinși,  și  dându-i românii pe ușor, cu mic preț au rescumpărat și pe ostași și pe celalalt norod. S-au fost  prins  în  perirea  aceasta  Sbigneiu  din  Oleșnica  și  Casa  lui  Dambno,  moșul cardinalului  și  episcopului  Cracoviei,  Sbigneiu,  care  până  la  moartea  sa  au șchiopătat pentru vătămarea fluerilor picioarelor, care atunci o-au căpătat. Navogie din  Tațin,  feciorul  lui  Andrei  din  Tațin,  palatinului  din  Cracovia,  fugind  din primeșdia aceea, s-au rușinat a se mai întâlni cu tatăl sau și cu prietenii, și din locul în care s-au întâmplat perirea au mers la Roma  și s-au hirotonit preot… Pădurile acestea,  cu  vreme,  lucrându-se,  s-au  făcut  câmpuri.  Doaosprăzece  steaguri  s-au prins de la poloni, trei crăiești și nouă șlectcești.”</p>
                  <p>Așișderea  scriu  Cromer<note xml:id="ftn52" place="foot" n=""> Martinus Cromerus De origine ef rebus gestis Polonor., lib. 12. </note>,  Brietie<note xml:id="ftn53" place="foot" n=""> Philippus Brietius în Chronico universali ad ann. Chr. 1359. </note>,  Albin<note xml:id="ftn54" place="foot" n=""> Petrus Albinus în Commentuiiuncula ds Valachia, pag. 160. </note>,  Sarnichie<note xml:id="ftn55" place="foot" n=""> Stanislaus Sarnicius în Annalibus polonicis, lib. 7 „ea.p. 1. </note>,  Spondan<note xml:id="ftn56" place="foot" n=""> Henricus Spondanus ia Continuatione Baronii ad ann. 1359, nro. 10. </note> , Mihovie<note xml:id="ftn57" place="foot" n=""> Michovina, lib. 4, cap. 10. </note>,  Stricovschi<note xml:id="ftn58" place="foot" n=""> Strijkovski, ediți Konigsberg, p. 440. </note>,  Calvisie<note xml:id="ftn59" place="foot" n=""> Sethus Calvisius în Opere chronol. </note> pune  întâmplarea  aceasta  la  anul  1360,  iară Hofmann<note xml:id="ftn60" place="foot" n=""> Ioannes Iacobus Hofmannus în Lexico universali. </note>, la anul 1369.</p>
                  <p>Iară  prea  vestitul  Enghel,  după  obiceiul  său,  așa  încâlcește  toată  istoria aceasta: Întâiu<note xml:id="ftn61" place="foot" n=""> Ioan. Christ. Engel în Antiq. Hist. Moldaviae, pag. 106, 107. </note> aduce  cuvintele  lui  Stricovschi,  care  așa  scrie,  ca  și  Dluglosz, precum  scriseiu  mai  nainte,  apoi  scrie  așa: „Se  vede  a  fi  adevărat  că  aici  se amestecă  doi  Cazimiri,  unul  din  anul  1359 și  altul  din  anul  1450”.  A  doua<note xml:id="ftn62" place="foot" n=""> Idem Engel, ibidem, p. 107, 108. </note>: La anul, cum i se pare, 1361, scrie: „§ 8: Sas, fiiul și următoriul lui Dragoș, au domnit 4 ani, de la 1361 până la 1365. Mai mult nu știm despre dânsul. Îmi aduc aminte că din  numele  Sas,  oare  unde  s-au  închis  că  Sas  Vodă  au  fost  de  neam  sas,  sau  că mumă-sa au fost sască sau săsoaică</p>
                  <p>Istoria  Moldovei  întru  început  nu  bine  merge.  De  au  stăpânit  așa  de  puțin domnii  cei  dintâi,  după  cum  scrie  Miron,  adică: Dragoș  2 ani,  feciorul  lui,  Sas, 4 ani,  despre  ale  căruia  fapte  nimica  se  scrie,  Lațco,  fiul  Sas,  8 ani,  Dragoș  au trebuit se fie bine bătrân, când s-au strămutat românii din Maramurăș, și nu numai pe fecior, ci și pe nepot, se-i ducă cu sine”.</p>
                  <p>Mai pe-urmă, acelaș Enghel<note xml:id="ftn63" place="foot" n=""> Idem Engel, 1. c. </note> «aduce cuvintele lui Peissonel din pagina 216, care  întorcându-le  de  pe  frâncie  pe  românie,  sună  așa: „După  cum  scrie  Ureche vornicul: Dragoș au domnit 2 ani, Sas Vodă 4 ani, Lațco Vodă 8 ani, Bogdan Vodă 6 ani, Petru Vodă 16 ani, Roman Vodă și Ștefan Vodă 7 ani, care fac laolaltă 43 de ani”.</p>
                  <p>Îndată  după  acestea,  care  le  aduseiu  aici  mai  sus,  iarăși  scrie  Enghel<note xml:id="ftn64" place="foot" n=""> Idem Engel, 1. c. </note>, precum  urmează: „§  9.  Fiiul  lui  Sas,  Lațco,  au  domnit  8 ani,  de  la  1365 până  la 1373”.  De-aici  pășind  mai  nainte  tot  acelaș  Enghel<note xml:id="ftn65" place="foot" n=""> Idem Engel, ibidem, pag. 109. </note>  scrie: „§  10.  Bogdan  au domnit  6 ani,  de  la  1373 până  la  1379...  Pe  acesta  îl  numește  Cantemir: fiiu  lui Lațco și-l poreclește Mușat. Despre acestea tac Annalii rusești și Hronica Iașilor; însemnarea  lui  Scarlat  Vodă  nici  pomenește  pe  Bogdan  Vodă.  Miron  zice  că Bogdan Vodă au fost următoriu, iară nu fecior lui Lațco Vodă”.</p>
                  <p>Acestea scrie preavestitul Enghel, adevărat urmând pe Miron, pe Peissonel, pe Cantemir și pe Annalistul rusesc, ci eu avtorilor pe care i-au urmat preavestitul Enghel,  cum  am  zis  și  la  anii  1284 și  1309,  nu  poci  crede,  pentru  hrisovul  lui Ludovic  celui  dintâi,  craiului  Ungariei,  care  hrisov  se  află  la  Vagner<note xml:id="ftn66" place="foot" n=""> Carolus Vagner în Dissertatione de Cumania, nro. 4. </note>,  scris  din avtentică copia a conventului din Leles și sună așa:</p>
                  <quote>„Ludovic, din mila lui Dumnezeu craiul Ungariei, ș.c., întorcându-ne cugetul inimei  noastre  spre  sârguitoriul  bărbat  Bale,  fiiul  lui  Sáaz,  voivodul  nostru  din Maramurăș,  iubitul  și  credinciosul  nostru,  și  aducându-ne  aminte  de  prea nemăsurate  slujbele  lui,  care  ni  le-au  făcut  de-atunci,  de  când  cu  așa  de  ferbinte dragoste s-au lipit de maestatea noastră, cât din Țeara noastră cea Moldovenească lăsând și punând după spate pe iubiți părinții săi și pe mai multe frății sau rudenii ale sale, așișderea  și toate bunurile sale, câte au avut în  țeara  aceea a noastră, au venit  în  crăimea  noastră  a  Ungariei  sub  sinul  dragostei  noastre,  ca  se  plinească slujbele, care din sârguința cu el născută le cunoscuse a „ne fi spre creșterea cinstei și a puterei noastre, făcându-se plăcut maiestății noastre, iar noi socotind acestea și alte prea mari vrednicii ale slujbelor lui, care cunoscându-le că le-au făcut cu cea mai  mare  râvnă  a  sârguinței,  pretutindenea  și  mai  ales  în  zisa  Țeara  noastră  cea Moldovenească, nu fără de vărsarea propriului său sânge și suferirea ranelor celor de moarte, cu omorirea cea tyrănnească a fraților lui și a mai multor slujitori, cu de-adinsul credem că le va face și de-aici înainte, și așa judecând a fi dirept, ca celor vrednici, vrednice, celor mari, mari daruri să se dea, și sudorile cu ostenelile bogată simbrie  se  le  șteargă  și  se  le  răsplătească,  în  semnul  mai  alesei  noastre  iubiri  și arătarea  dragostei,  un  sat,  ce  se  chiamă  Cuhnia  (Cuhnya)  din  Țeara  noastră  a Maramurășului, cu alte sate, chiemate Iood, Bacicou, doao Bizou, Moize, Borș și doao Seliște din numita Țeară a Maramurășului, care se țin de acelaș sat Cuhnia, cu toate  folosurile  lor,  adică  cu  apele,  pădurile  și  munții  și  cu  toate  câte  se  țin  de dânsele,  măcar  cum  se  chiamă,  care  au  venit  la  mânile  noastre  cele  crăești  de  la voivodul Bogdan și de la fiii lui, adică de la cunoscuți necredincioșii noștri, pentru blăstămată însemnarea necredinței lor, drept aceea ca acelaș Bogdan și feciorii lui, fulgerându-i  diavolul,  nemicul  neamului  omenesc,  care  tare  rănind  inima  lor  cu săgeata reutăței și cu veninul înșelăciunei, la aceea i-au îndemnat, ca sa se lase de calea  dreptăței,  și  mai  adese  ori  rătăcind  de  la  statornicia  detorinței  cei credincioase,  se  treacă  pe-ascuns  din  crăimea  noastră  a  Ungariei  în  zisa  Țeara noastră  cea  Moldovenească  și  să  se  silească  a  o  ținea  spre  rușinea  maiestății noastre, sub aceleași mete directe și vechi, sub care s-au avut și ținut și până acum, din  bună  voința  și  învoirea  preanălțatei  prințipessei  doamnei  Elisavet,  crăiessei Ungariei,  maicei  noastre  cei  prea  iubite,  și  din  sfatul  cel  rescopt  al  prelaților  și baronilor crăimei noastre, luându-se de tot numitele sate de la acelaș Bogdan și de la fiii lui, ca de la niște nevrednici, spre pilda altora, ca se nu patre și alții unele ca acestea,  stricându-se  și  chiemându-se  îndărăpt  și  toate  cărțile  câte  au  fost  avut numitul  Bogdan  și  feciorii  lui,  despre  zisele  sate,  le-am  dat,  dăruit  și  cinstit, numitului voivodului Bale și printrânsul lui Drag, Drâgrmer  și Ștefan, fraților lui celor de un pântece, moștenilor lor și următorilor tuturor, cu cădință de pururea și nechiemăcioasă  îndarăpt,  ca  se  le  moștenească,  țină  și  aibă,  mântuite  remânând cadințele  altora, întru  a  căruia lucru  pomenire  și  tărime  de  pururea,  am  dat  acest privileghion,  întărit  cu  avtentica  și  înduplicata  pecetea  noastră,  ce  spânzură  de dânsul.  Dat  prin  mânile  cinstitului  în  Hs.  părintelui  domnului  Nicolae, arhiepiscopului  din  Strigon,  și  al  locului  aceluia  comitului  de  pururea, cancellariului curței noastre, iubitului și credinciosului nostru, a patra none ale lui februarie,  în  anul  Domnului  1365,  iară  al  crăimei  noastre  24,  fiind  arhiepiscopi cinstiții în Hs. părinți și domni, acelaș Nicolae al Strigonului, Thoma al Colocei, Ugolm  al  Spălatului,  Nicolae  al  Iadrei  și  Elia  al  Raguzei;  episcopi,  Dimitrie  al Orădzei, Dominic al Ardealului ș.c. măriții bărbați, Nicolae cont. palatin, Dionysie, voivod Ardealului ș.c.”</quote>
                  <p>Diplomatul sau hrisovul acesta, împrotiva căruia numai acela va grăi, care nu știe  critica,  chiar  arată  că  toate  zisele  prea  vestitului  Enghel,  câte  aduseiu  mai nainte, la anul acesta, sunt tocmai bârfele, de vei lua afară ce scrie despre mama lui Sas Vodă, care au putut fi sască din comitatul Scepusiului sau din ținutul Bistriței, de-unde  o-au  putut  lua  sie  muiere  Dragoș,  care  oare  eșit-au  din  Maramurăș  în Moldova?  Și  în  ce tâmp?  Căci  pe  vremea,  care  o  otărește  preavestitul  Enghel cu avtorii  de  el  aduși,  se  fie  eșit,  nu  lase  hrisovul,  pentru  că  arată  ca  bunurile  lui Bogdan  și  ale  feciorilor  lui,  cele  din  Maramurăș,  craiul  Ungariei,  Ludovic  cel dintâi,  pentru  aceea  le-au  dat  și  dăruit,  în  anul  1365,  feciorilor  lui  Sas  Vodă,  lui Bale,  Drag,  Dragmer  și  Ștefan,  pentru  că  acestea,  după  ce  au  omorit  Bogdan  cu feciorii  săi  pe  Sas  Vodă,  tatăl  lor,  și  au  cuprins  Moldova,  au  venit  în  slujba  lui Ludovic,  închinându-i  și  Moldova,  care  o  perduse.  Așadară  cu  fundământ  închid eu: întâiu că Bogdan nu după Lațco, de la anul 1373, până la anul 1379 au domnit în  Moldova,  ci  cu  mult  mai  nainte  de  anul  1365,  căci  zice  Ludovic  craiul,  în hrisovul său, că Bogdan au cuprins Moldova, se-o țină pururea; a  doua, că Lațco n-au putut fi fecior lui Sas Vodă, ai căruia feciori au trecut în Ungaria; a treia, că istoricii leșești nu amestecă pe doi Cazimiri, cum scrie preavestitul Enghel, ci scriu adevărul, luând afară ce scriu despre urzirea românilor, despre care mai multe am cuvântat la anii trecuți. Pentrucă, după hrisovul acesta, se poate zice că Ștefan, ai căruia feciori, Ștefan și Petru, s-au sfădit în anul de-acum pentru domnia Moldovei, au fost fecior lui Bogdan Vodă. Părerea aceasta a mea, de li se va părea și altora, precum trebuie se li se pară, după puterea hrisovului adus, care se ține în original în arhivul preanălțatei camerei ungurești de curte din Buda, toată sireaoa domnilor din Moldova, începând de la Dragoș Vodă, pâna la Petru Mușat Vodă, va merge așa: 1. Dragoș, 2. Sas, fiiul lui Dragoș, 3. Bogdan, ucigătoriul lui Sas, 4. Ștefan I, fiiul lui Bogdan, 5. Petru I, fiiul lui Ștefan celui dintâi, despre care scriu istoricii leșești la anul  de-acum,  6.  Lațco,  fiiul  lui  Petru  celui  dintâi,  7.  Petru  Mușat  sau  al  doilea, despre care voi cuvânta mai multe la locul său.</p>
                  <p>Ci  așa  întocmind  sireaoa  domnilor  din  Moldova,  avtorii,  de  prea  vestitul Enghel aduși, remân de scădere, dinpreună cu dânsul. Tu cetitorule! Gâcește dintre domnii  Moldovei  cei  aici  numerați  care  când  și  cât  au  domnit?  Dară  mai almintrelea gâcește, decât cum au gâcit cei ce n-au cetit hrisovul mai sus adus. Vezi și anul 1387.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Tom II </head>
               <div type="div3">
                  <head>[Lupta de la Baia] </head>
                  <subtitle>1459 </subtitle>
                  <p>Murind  fata  palatinului  Ladislav  Gara,  cum  s-au  zis  la  anul trecut,  Matiaș, craiul  Ungariei,  în  anul  de-acum  s-au  căsătorit,  precum  mărturisește  Bonfinie<note xml:id="ftn67" place="foot" n=""> Bonfinius, f. 524. </note> a două oară cu Ecaterina, fata lui Gheorghe Podiebrad, craiului Bohemiei, care încă n-au  trăit  fără  numai  patru  ani  cu  dânsul  și  au  murit  stearpă  mai  nainte  de  a  se încorona el. Matiaș,  craiul  Ungariei,  miercuri  de  după  Rusalile  din  anul  1459,  prin diplomatul din Buda dat, care se află la Heverieși<note xml:id="ftn68" place="foot" n=""> Hevenessi, mss. suorum tom. 5, p. 169. </note>, au îngăduit ca în Mânășturul Clujului și în Beci să se facă târg de țeară în tot anul; în Mânăștur, la Sântămăria Mare, iar în Beci la Sânziene, unde au îngăduit să se facă și târg de septămână în toată marța.</p>
                  <p>În zioa de Sânvăsiiu din anul 1459, acelaș Matiaș craiul, prin diplomatul din Seghedin  dat,  care  se  aduce  de  Cornides<note xml:id="ftn69" place="foot" n=""> Cornides, Mss. dipl. om. 7, p. 131. </note> ,  dăruise  lui  Petru  Plebanului  din Martonfalău  și  gubernatorului  abbației  din  Cherț,  sororei  lui,  Elisavetei,  și nepoților, Petru și Elia, Galtiul din comitatul Albei Ardealului.</p>
                  <p>Iar Ștefan V, domnul Moldovei, care pentru vitejiia și faptele lui nu în zădar s-au numit după aceea cel Mare sau Bun, în anul de-acum au dat diplomatul care se află la Doghiel<note xml:id="ftn70" place="foot" n="">Dogiel în Codice diplomatico Poloniae, tom. l, p. 602. </note> și sună așa:</p>
                  <p>„Noi,  Ștefan  Vodă,  din  mila  lui  Dumnezeu  domnul  Moldovei,  cunoaștem prin rândul acestora înaintea tuturor cărora se cuvine, celor de-acum și celor viitori, că măriții domni Andrei Odrovas, palatinul și căpitanul Russiei generariu, și Hrițco de  Pomorzani,  palatinul  Podoliei  și  căpitanul  Trembovilului,  fiind  trimiși  cu deplinită  putere,  cu  cărți  de  credințe  scrise  pe  pergamen  și  pecetluite  cu  acățată pecetea  preaînserinatului  craiului  Poloniei,  domnului  nostru  celui  preaslăvit,  ca ambasadori,  cu  noi  pentru  toate  războaiele,  sfădzile,  prădzile,  aprinsurile  și vărsările de sânge, care s-au făcut între țările Podolia, Russia și Moldova, așa s-au împăcat  și  întocmit,  ca  toate  sfădzile,  războaele,  prădzile,  furturile,  aprinsurile  și vărsările de sânge de tot se încete și mai mult se nu se patre. Iară de se va întâmpla ca  oarecarele  dintre  domnii  sau  lăcuitorii  numitei  Țerei  noastre  Moldovenești  se facă ceva rău în Podolia și Russia cu furtul, prada și altă faptă rea, pentru aceea se nu se înoiască războiul, ci la otar să se facă direptate de pe stricătoriul păcii, după obiceiul  cel  vechiu.  Iară  câte  s-au  pătrat  în  sfada  și  războiul  de-acum,  să  se  lase până la venirea domnului preaslăvitului craiu în părțile Russiei și în fața domnului nostru  craiu  sau  în  fața  domnilor  care  se  vor  trimite  la  aceea  prin  serenitatea  sa, fiind și noi de față, judecându-se se va face destulă direptate fieștecăruia. Făgăduim mai încolo că Cetatea Hotinului (care se ținea de Măria, văduva lui Elia I, precum s-au zis la anii trecuți, mai ales la anul 1456) nu o vom zărvi, ci o vom lăsa în pace cu vama ce se ține de dânsa din zilele cele vechi, cu orașul și cu pescuitul în apa Nistrului, și vor putea eși lăcuitorii la trebile sale și vom îngădui să se ducă în oraș lemne, câte vor fi de lipsă, fân și altele, de care vor avea op, nefăcând vreo silă și neluând ceva de la cineva cu puterea.  Pe neguțetori, soli  și orce  fel de oameni îi vom lăsa se meargă și se treacă cu luntrile, numai vama cea obicinuită luând de la dânșii. Iară de va vătăma cineva dintre cei din Cetatea Hotinului pe vrun supus al nostru  din  Țeara  Moldovei,  vom  înștiința  pe  numitul  palatinul  Hrițco,  prin  solul nostru,  se  facă  direptate,  precum  îi  este  poruncit,  până  ce  vom  înștiința  pe preaslăvitul  craiul  nostru. Ci  întru  aceea sau stând  acestea așa,  Petru Vodă  se nu zăbăvească  în  Hotin,  nici  se  călărească  sau  se-l  cerce  în  persoana  sa,  nici  se lăcuiască mai aproape decât în Smotrici, de Moldova, până la înștiințarea domnului craiului  nostru.  Făgăduim  și  domnilor  românilor,  care  din  învoirea  maiestății crăești slujesc lui Petru Vodă, ca le vom întoarce bunurile cele părintești și direpte și-i  vom  cinsti  după  vredniciile  lor.  Făgăduim  că  pe  neguțetori  îi  vom  lăsa  se meargă, treacă, zăbăvească și isprăvească toate trebile sale în tot ținutul Moldovei, plătind vama cea obicinuită. Făgăduim mai pe urmă că nu ne vom lipi de alte părți, nici vom avea împreună cu Țeara Moldovei alt domn, fără numai domnului craiu și crăimei Poloniei vom sluji și vom merge întru ajutoriu în coantra paginilor, de ce se  ferească  Dumnezeu,  când  va  fi  op,  și  venind  domnul  craiul în  părțile  Russiei, precum ne vom întocmi, laolaltă, toate nevătămat le vom ținea sub credința, cinstea și jurământul nostru și domnul craiu trebuie se ne iubească și apere pe noi, ca pe supusul  său,  după  obiceiul  cel  vechiu.  Prin  puterea  acestora,  care  s-au  întărit  cu pecețile  a  noastră,  a  domnului  Valah,  a  domnului  Dobroci,  cancelarâului  (sau logofătului) nostru, a d. Alb spătariului, a d. Lazar Magn, a d. Thoma Lohinda, a d. Cușmă,  a  d.  Bohtă;  a  d.  Sahes,  spătariului  nostru,  a  d.  stolnic,  a  d.  Boeran commisului, a d. Lusco Godițchi și a domnului Olenet. Dat în râpa Nistrului, lângă satul Overchieldvițe, în anul 1459, joi după Paști.”</p>
                  <p>Din diplomatul acesta poți culege că pe Petru V. Aron poloni încă l-au fost ajutat asupra lui  Ștefan V  și  că  Miron logofătul  mai  adeverat  scrie  la  anul  trecut despre Petru V. Aron decât hronicile moldovenești.</p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Anul 1467</head>
                  <p>Desdinarea  ardelenilor,  despre  care  am  cuvântat  la  anul  trecut,  au  silit  pe Matiaș, craiul Ungariei, de întru al zecilea an al crăimei, al patrulea al încoronărei sale, după cum arată hrisoavele lui, adică în anul acesta, 1467, au mers asupra lor cu 12.000 de ostași, dară ardelenii n-au stat la bătae, ci cu craiul lor cel nou, Ioann comitul, au căzut la picioarele lui și s-au rugat de grația, care o au și dobândit<note xml:id="ftn71" place="foot" n=""> Bonfinius, f. 543 seq. </note>. Ci pe Ioann comitul l-au măzălit din voivodzie și în locul lui au pus voivod Ardealului pe  Sigismund,  fratele  lui,  căruia  i-au  dat  collegă  pe  Bertold  din  Moniocherec<note xml:id="ftn72" place="foot" n=""> Timon În Epit. chron., f. 73; Faschingius, Nov. Daciae, part. 3, p. 150. </note>. După aceea au strins seim în Turda, și în adunarea aceea a Ardealului au așezat ca căpeteniile răscoalei se nu-și peardă viața, fără numai bunurile, și ei pururea să se sârgunească din țeară<note xml:id="ftn73" place="foot" n=""> Bonfinius, f. 546. </note>, drept aceea care au fost mai înțelepți dintre căpetenii s-au și  dus  într-alte  țeri,  precum  Benedict  Vereș  votavul,  în  Polonia,  iară  care  au nădăjduit grația și n-au scăpat, nu bine au petrecut<note xml:id="ftn74" place="foot" n=""> Bonfinius et Faschingius, II. cc. </note>.Despre unii dintre acestea voi cuvânta la sfârșitul anului, după întoarcerea craiului din Moldova, a căruia mergere acolo așa s-au întâmplat, după Dluglosz<note xml:id="ftn75" place="foot" n=""> Dlugossius, lib. 13 ad ann. 1467. </note>: Sfădindu-se trei bărbați între sine pentru domnia Moldovei, adică Ștefan (V), Petru  (V)  Aron  și  Berendeiu,  care  tustrei  zicea  că  sunt  din  semânța  prinților Moldovei, tocmai din semânța lui Alexandru (celui dintâi), Ștefan, care întrecea pe cei doi cu înțelepciunea, mintea și sârguința, lezne i-au fugărit  pe ei și sângur au moștenit prințipatul la românii din Moldova, pe care cu asprimea și direptatea sa, nelăsând vre o reutate nepedepsită, la atâta i-au adus, cât în toate  îl asculta  și nu numai pe ostași și pe boieri, ci și pe proști încă îi deprinsese în arme, învățând pe fieștecarele cum se-și apere patria sa. Dacă afla că vrun prost nu are săgeți, arc și sabie, sau mergea la tabără fără de pinteni, aceluia, fără de milă, îi tăia capul. Pe acesta, Cazimir, craiul Poloniei, încă l-au întărit în domnia Moldovei, nebăgând în samă pe cei doi, pe Petru și pe Berendeiu, care năzuise la dânsul, cum am zis mai sus, făgăduindu-i foarte multe, de-i va așeza în scaunul Moldovei.</p>
                  <p>Așa dară Matiaș, craiul Ungariei, care primise pe Berendeiu, când s-au dus din Polonia, și-i făgăduise că-l va așeza în prințipatul Moldovei, nesuferind ca de Ștefan care era în partea craiului Cazimir, să se batjocorească, au adunat mare oaste și  având  pe  Berendeiu  cu  sine,  ca  se-l  așeze  în  scaunul  Moldovei,  alungând  pe Ștefan  și  cădința  prințipatului  eii  se  o  ia  de  la  craiul  și  crăimea  Poloniei,  pe  la mezul  lunei  lui  octomvrie  (ungurii  zic  pe  la  zioa  Ecaterinei),  cu  a  sa  oaste  și  cu oaste pe plată, eșind din Ardeal și punând povățuitoriu peste oaste pe Ioann Ghiscra de Brandis bohemul, au întrat în Moldova și trecând munții și plaiurile, au sosit în Totruș (nu Hotruș), pe care arzându-1, mergea pe lângă munții. În Bacov, în târgul Roman și în Neamț. Care toate din preuna cu satele de prin împrejur arzându-le, tot pământul lăcuit și lucrat l-au împlut de ucideri, nepărtinind cuiva de ori ce stat sau fel  ar  fi  fost,  și  măcar  că  l-ar  fi  întâmpinat  la  Totruș  Ștefan  Vodă,  cu  oastea  sa, totuși mult ținând de oastea lui Matiaș (căci avea cu sine ca la 40.000 de ostași) și temându-se și de ai săi pentru tyrănnia făcută, când au omorit pe cei de frunte, mai pe toți, n-au îndrăznit a se lovi cu toată oastea, ci din leșuri pe Matiaș craiul foarte l-au năcăjit în 40 de zile, oprindu-l și de la jăfuirea cea mai depărtată. Iară după ce au sosit Matiaș craiul la orașul Baia și au întărit orașul (căci se temea de năvălirea moldovenilor) cu șanțuri și cu carre, Ștefan Vodă, care se așezase cu oastea sa între râurile Moldova și Someșul, gândind că au venit timpul când cu puțini se bată pe mulți,  lăsând  caii  și  sarcinile  în  locul  taberei,  numai  pedestru  și  ușor  au  venit  în Baia și aprinzând orașul de vro câteva laturi, în 15 dechemvrie, noaptea au năvălit peste  unguri  și  au  ținut  bătaia  amestecată,  până  în  revărsatul  zorilor.  Iară  căzând mulți dintre unguri și mai mulți sodomindu-se de flacără, craiul Matiaș rănit pe trei locuri, ci nu de moarte, ca se nu vina viu în mânile românilor, cu o leptică s-au scos din locul bătăei. Partea cea mai mare a oștilor ungurești, venind la munți și aflând drumurile îndesite cu arburi, ce se tăiase de moldoveni, au ars carrele și bagagia și îngropând în lut 500 de bombarde, ca se nu se poată folosi moldovenii cu dânsele, au  scăpat  cu  fuga  în  Ardeal.  Prin  facerea  de  bine  a  unui  român  au  scăpat  craiul Ungariei,  de  nu  s-au  prins  sau  nu  s-au  tăiat,  pe  care  român,  Ștefan  Vodă  l-au pedepsit cu moarte, după ce au înțeles înșălăciunea. Spun că 10.000 de unguri au perit  în  bătaia  aceea.  Steaguri  militărești  vro  câteva  s-au  prins,  care  le-au  trimis Ștefan Vodă, prin solii săi, în semn de biruință craiului Cazimir, care atunci era în Vilna.  Ștefan  Vodă  și  oastea  lui,  mare  pradă,  corturi,  carre  și  bombarde  au dobândit...  înturnându-se  Matiaș  craiul  în  Ungaria,  s-au  împăcat  cu  gubernatorul Henric Diac, iară pe ardeleni, pentru că s-au fost lipit de Ioann, comitul de Bazin, i-au globit cu 400.000 de florinți, bani gata, cu care bani au început a aduna nouă și mare oaste, mai mult din streini, decât din ai săi, la care oaste n-au vrut se meargă polonii, căci se credea că o strânge asupra lui Ștefan Vodă, ca se-și șteargă ocara precum și Ștefan Vodă prin deși soli și mai multe cărți, se ruga de Cazimir craiul ca se-i trimită ajutoriu asupra craiului Matiaș”.</p>
                  <p>Așișderea  scriu  toți  istoricii  leșești  și  cei  sterini: Cromer<note xml:id="ftn76" place="foot" n=""> Cromerus, lib. 27, p. 398. </note> ,  Mihovie<note xml:id="ftn77" place="foot" n=""> Michovius, lib. 4, c. 64. </note> , Albin<note xml:id="ftn78" place="foot" n=""> Petrus Albinus în Comm. de Valachia, p. 162. </note> ,  Vossie<note xml:id="ftn79" place="foot" n=""> Gerardus Ioann. Vossius, p. 105. </note> ,  Fabrichie<note xml:id="ftn80" place="foot" n=""> Georgius Fabricius, lib, 2. </note>,  Cureu<note xml:id="ftn81" place="foot" n=""> Ioachimus Cureus, p. 173. </note> ;  ba  încă  și  dintre  unguri: Iștvanfie<note xml:id="ftn82" place="foot" n=""> Istvanfius, lib. 4, p. 51. </note> , Podlușani<note xml:id="ftn83" place="foot" n=""> Podlussani, p. 346. </note> și  Borșai  Pal<note xml:id="ftn84" place="foot" n=""> Borsai Pal în ms. Chronico Hung., ubi de bellis Mathiae Corvini. </note>;  Miron  încă<note xml:id="ftn85" place="foot" n=""> Miron în ms. Chronico Val. </note>,  care  adaogă  că  Berendeiu  au  căzut  în bătaia de la Baia, iară Petru V. Aron, după ce s-au biruit Matiaș, craiul Ungariei, au fugit în Polonia; numai Bacșai<note xml:id="ftn86" place="foot" n=""> Baksai, p. 925. </note>, Turoție<note xml:id="ftn87" place="foot" n=""> Thuroczius, part. 4, c. 66. </note>, Ranzan<note xml:id="ftn88" place="foot" n=""> Petrus Ranzanus, Indice, 33. </note> și Bonfinie<note xml:id="ftn89" place="foot" n=""> Bonfinius, Decad. 4, lib. 1.1. </note> scriu că Matiaș craiul  au  biruit  pe  Ștefan V,  domnul  Moldovei,  despre  care  zice  Spondan<note xml:id="ftn90" place="foot" n=""> Spondanus ad ann. 1467, nro. 7. </note> :</p>
                  <quote>„Tocma  de  rușine  întunecare  a  istoriei  este  aceasta,  fie  de  unguri  sau  de  poloni stârnită!  Cum  că  Bonfinie nu  se  nărăvește  cu  sine însuș  în  multe  cuvinte,  n-ar  fi greu  a  arăta,  așa  de  încâlcit  scrie  avtorul  acesta  și  numai  din  pizmă,  tătuși  cu frumuseța cuvintelor face destul cetitorilor săi.”</quote>
                  <p>Nici te mira că Turoție, Ranzan și Bonfinie, pe care apoi i-au urmat istoricii, cei ce n-au știut critica, așa de orbește s-au lingărit craiului Matiaș, pentru că, după cum arată acelaș Spondan, cu puțin mai în sus de cuvintele aici aduse, tustrei era prietenii lui,  și Bonfinie tocmai de el adus se scrie istoria ungurească; iar Matiaș craiul  era  din  creștet  până  în  tălpi  fală  goală,  precum  îl  arată  toate  faptele  și cuvintele lui, dintre care aduc aici epistola lui<note xml:id="ftn91" place="foot" n="">Epistola Mathiae Corvini ad Polonos inter impressas, part. 3, p. 56. </note>, care o au scris către poloni și sună așa: „Doao  sunt  care  ne  împutați  nouă  prin  cărțile  voastre: năvălirea  asupra Moldovei, ca a unei țeri ce se ține de crăimea voastră, și pagubele sau buturile ce s-au făcut voao și la ai voștri din Ungaria, prin ai noștri, și ne cercați pe noi ca se ținem  legăturile  cele  bătrâne,  ce  s-au  făcut  între  îmbe  crăimile  și  poftiți  ca  se slobozim la judecată de obște cele pătrate. Întâiu, în cât este pentru Moldova, noi n-am fost de altul îndemnați se ne apucăm de dânsa, fără numai de Ștefan, tyrannul țerei  aceiia,  care  neținându-și  făgăduința  și  priimind  pe  sârgunițiid  noștri  a,  apoi prădând  și  robind  din  crăimea  noastrăe,  ca  și  turcii,  nencetat  lucruri  și  oameni  și cercându-se, nevrând se îndrepte faptele cele rele, au n-au fost vrednic ca de noi să se pedepsească? None digne a nobis meruit castigari? pentru care, zeu, împrotiva măcar  cărui  strein,  pe  lege  ne-am  fi  putut  scula  cu  harț.  Ci  noi  pe  el,  din mărturisirea lui, îl știm că este supusul nostru. De cumva și voao se lingărește cu numele  acela,  face  după  obiceiul  său,  pentru  că  la  turci  și  la  tătari  încă  așa  se lingușește, pentru aceea ca între atâța domni ne credința lui mai îndelung se remână nepedepsită.  Dară  cum  că  țeara  aceea  se  ține  de  cădința  noastră,  arată  titulul  cel prea de demult și necurmat al predecessorilor noștri, crailor Ungariei, care titul nu l-au purtat în zădar, ci cu moștenire necurmată; căci se tăcem cele mai de demult, de când se pomenește de oameni, voevodzii Moldovei totdeauna crailor ungurești au  slujit  și  țeara  aceea  n-au  avut  alt  povățuitoriu,  fără  numai  pe  acela,  care  s-au întărit  sau  s-au  trimis  de-aicea,  întru  atâta,  cât  tatăl  nostru,  măcar  că  era  numai gubernator, mai  mulți voevodzi au pus acolo pe rând  și fără de vreo împrotivire.</p>
                  <p>Care  toate  mai  tari  și  mai  de  folos  sunt  decât  inscripțiile  (de  cumva  s-ar  putea vrunele aduce)  cele făloase,  ci  noi,  pentru cuvioase, pricini,  mai  pe  afund despre acestea nu vrem a vorbi ș.c. În anul 1468.”</p>
                  <p>La  cuvintele  ce  sunt  puse  și  lătinește,  înseamnă  oarecine  zicând: „Din epistola aceasta, chiar se vede ca Matiaș craiul atunci au învins și supus, pe români; drept aceea greșesc polonii, care scriu că prea mulți unguri s-au tăiat și ceialalți cu fuga au scăpat în Ardeal. Nici e de a se crede că Matiaș ar fi fost așa fără de rușine, ca  să  se  fălească  că  el  au  biruit,  știindu-se  pretutindenea  pierderea  lui.”  Frumos syllogism! Dară de necritic făcut, căci Matiaș, craiul cel lăudat al Ungariei (pagubă că  fiind  român,  au  fost  și  tyrann,  împreună  cu  tatăl  său,  pentru  care  până  astăzi gemem, nu numai noi, românii, ci și ungurii!!!! Ci despre aceasta mai multe a scrie nu  poci),  prin  cuvintele: nonne  digne  meruit  a  nobis  castigarii?  Nu  zice  că  au învins și supus pe Ștefan V cu moldovenii lui, ci numai ca au vrut se facă aceasta, dară  nu  i  s-au  lovit  pentru  pricinile  de  istoricii  leșești  aduse,  pentru  că,  de  ar  fi învins el, ar fi pus domn Moldovei pe Petru V. Aron, perind Berendeiu, cum zisă mai  nainte  Miron  logofătul,  în  cât  este  pentru  celealalte  zise  ale  craiului  Matiaș, respund  eu  că  craii  ungurești  n-au  avut  titulul  Moldovei  vreo  dată,  măcar  că Moldova s-au numit oarecând Comania Mare, ci s-au numit craiul Comanilor cei Mari și cei Mici, ce sunt în Ungaria de-acum, cum s-au arătat la anul 1239. Ioann Huniadi, tatăl lui Matiaș I, încă nu au dat domni moldovenilor sau muntenilor, după plăcerea sa, fără numai cât au ajutat pe vro câțiva de ș-au apărat cădințele lor: adică pe Petru IV, de au fugărit în anul 1448 pe Roman III din Moldova, și pe Dan IV, de au  scos  „în  anul  1445,  pe  Vladislav  III  din  Valahia,  dară  cu  Ciubăr  Vodă  din Moldova, în anul 1449, nu i s-au sfetit așa, căci nici au avut Ciubăr sau Ciupor vreo cădință în Moldova. Sigismund împăratul și craiul încă în zădar s-au silit în anii 1412 și 1429 să se împartă Moldova, ca se-și facă cădință întrânsa.</p>
                  <p>Pretensia  polonilor  la  Moldova  și  a  ungurilor  și  la  Moldova  și  la  Valahia, dintru aceea s-au stârnit, că românii din amândoao țerile acestea, adese ori nu s-au nărăvit între sine în punerea domnilor; drept aceea partea cea mai slabă totdeauna au năzuit sau la poloni, sau la unguri și au făgăduit toată supunerea și ascultarea, numai să se ajute împrotiva părței cei mai tari; de unde au urmat de partea cea mai tare  încă  toate  le-au  făgăduit,  numai  se  nu  se  ajute  partea  cea  mai  slabă.  Așa  au lucrat după aceea moldovenii și muntenii și la turci, până când au căzut sub jugul lor,  cum  vei  vedea  la  anii  viitori.  Iară  polonii,  ungurii  și  turcii  s-au  bucurat  de sfezile românilor și pururea au căutat prilej de a putea surpa pe beții români, cum poți culege din epistola craiului Matiaș, cea către fiscul sau voivodul.din Ardeal, în anul  de-acum,  1467,  trimisă,  care  se  aduce  de  Catona<note xml:id="ftn92" place="foot" n=""> Stephanus Katona, <hi rend="italic">Hist. Crit.</hi>, tom. 15, p. 240. </note>  și  sună  așa: „Între celealalte, care cu înțelepciune și folos s-au înoit și orânduit în adunarea cea mai de curând  trecută  a  prelaților,  baronilor  și  nobililor  noștri,  despre  bunurile  crăesti  și veniturile fiscului nostru, aceea încă s-au orânduit, ca de aici încolo, întru avenire, nici  noi,  nici  craii  care  ne  vor  urma,  se  putem  sau  se  poată  ori  cum  înstrăina ținuturile Făgărașului, Omlașului și Rodnei cu pertinențiile lor, ci numitele ținuturi pururea se fie gata în mânile crailor, ca, de cumva va fi op, să se poată da oarecărui voevod muntenesc sau moldovenesc de lăcaș, spre îngrozirea și câștigarea părților acelora.  Și  fiind  că  acestea  și  altele  din  voința  noastră  s-au  orânduit  prin  numiții prelații  și  baronii  noștri,  și  chiar  se  cunoaște  că  sunt  spre  folosul  nostru  și  al crăimei,  drept  aceea  credincioșirei  voastre  tare  vă  poruncim  ca  almintrelea  se  nu faceți, ci zisele ținuturi, Făgăraș, Omlaș și Rodna, cu pertinențiile lor, măcar întru a cui  mâni  vor  fi,  cât  veți  vedea  acestea,  îndată  se  le  cuprindeți  și  se  le  țineți  în mânile  voastre,  până  când  ne  va  plăcea  nouă,  apărându-le  ca  și  cum  apărați celealalte bunuri ale noastre, almintrele a lucra nici cum îndrăznind. 1467”.— Vezi cu ce meșteșuguri se silea neamurile de prin  împrejur se surpe pe români! Adecă ținea  dominiuri  și  bunuri  întregi  pe  sama  acelora,  care  se  nevoia  se-și  mânce neamul.  Așa  au  lucrat  și  polonii,  cum  s-au  arătat  la  anii  trecuți,  ci  prin meșteșugurile  acestea,  ce  au  dobândit  și  ungurii  și  polonii?  De  nu  știi  tu,  îți  voi spune  eu,  ascultă-mă: polonii,  pentru  fala  lor  au  roșit  și  îngrășat  pământul Moldovei  cu  sângele,  și  pe  moldoveni  i-au  îmbogățit  cu  prădzile  din  ținutul  lor; ungurii  au dat  Ardealul  de jaf  și  moldovenilor  și  muntenilor, până  când  au  căzut acestea sub jugul turcilor. Fericiți au fost ungurii până a nu se osebi de români! Ci eu mă întorc la firul istoriei.</p>
                  <p>Matiaș I, craiul Ungariei, după ce au așezat rescoala din Ardeal, cea în anul trecut  începută  pentru  nespuse  stoarcerile  de  bani  și  au  perdut  în  Moldova 10.000 de ostași, el încă de-abea au scăpat rănit pe trei locuri, nu numai în spinare?</p>
                  <p>Și au ajuns pe Crăciun în Brașău; așa au pedepsit pe vrăjmașii săi cei din Ardeal. </p>
                  <p>Prin hrisovul dat din Brașău, în 31 dechemvrie din anul lui Hristos 1467, al crăimei lui  10,  al  încoronărei  4,  care  hrisov  se  află  în  arhivul  mânăstirei  din  Cluș-Mănăștur<note xml:id="ftn93" place="foot" n=""> Archiv. conventus Kolos-Monostoriensis, tom. 2, p. 281. </note>,  au  luat  de  la  Ladislav  și  Sigismund,  fiii  banului  Deșeu  din  Loșonț, pentru că stătuse lângă Ioann comitul, satele Nemetii, Peterhaza și prediul Silageul, în gimătate Gherla, Sas-Nireșul, Varolia, Ciabotul, Batinul,  Țobtetecul, Fizeșul și Sânbenedicul din  comitatul  Solnocului  din  lăuntru; Vița,  Sântmărtinul,  Chetchea, Tombottelchea,  Oșorheiul,  Micula,  Sâiacovul,  Chiraleșul  cu  curtea  dintrânsul, Chentelecul, Araclia, Roșii, almintrelea Zăret și Somfalăul din comitatul Dăbâcei; așișderea Pusta, Cămărașul și Sâmbotelecul din comitatul Clușului și le-au dăruit lui  Ioann  eppului,  care  fusese  în  anul  1457,  cu  el  prins,  și  eppiei  Orădzei-Mari.</p>
                  <p>Luat-au mai nainte de a merge în Moldova mai multe bunuri de la alți vrednici și le-au  dăruit  la  alți  nevrednici,  despre  care  vezi  Culegerea  mea  cea  mare,  sau Annalii Românilor, la anul acesta, 1467.</p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>[Moartea lui Ștefan cel Mare și Sfânt] </head>
                  <subtitle>Anul 1504 </subtitle>
                  <p>Ștefan  al  cincilea,  domnul  Moldovei,  coroana  vitejilor,  în  anul trecut  luase Pocuția de la poloni, ci bătrân și bolnav fiind și apropiindu-se de moarte, iarăși o au dat îndărăpt, în anul de-acum, căci scrie Cromer<note xml:id="ftn94" place="foot" n=""> Cromerus, lib. 30, p. 452. </note>: „În vremea aceea Moldova s-au prigonit și năcăjit de polonii noștri, așa, cât Ștefan au trebuit se-și scoată oastea din tărimile Pocuției, mai vârtos că el avea prea mare durere de picioare, din care mai pe urmă, nu mult timp după aceea, au și murit. Fost-au bărbat ca acela, care pentru inima  cea  mare,  înțelepciunea  militărească,  știința  lucrurilor  de  război și faptele cele norocoase asupra turcilor, ungurilor, polonilor și a tătarilor, în veci trebuie să se  pomenească.  Căruia  i-au  urmat  în  domnie  fiiul  său  Bogdan  (al  treilea)  Luscul (adică ponihosul, nu orbul de un ochiu). La ai noștri destul le-au fost că au câștigat înapoi Pocuția.” Așișderea scrie Mihovie<note xml:id="ftn95" place="foot" n=""> Michovius, lib. 4, cap. 84. </note>.</p>
                  <p>Ioachim Cureu<note xml:id="ftn96" place="foot" n=""> Ioachimus Cureus în Annalibus Silesiae, p. 223. </note> scrie: „În anul 1504 au murit și Ștefan românul, ostașul cel vrednic de vecinică pomenire, care cu mărimea și tărimea sufletului și cu norocul cel  bun  au  sprijinit  toate  năvălirile  turcilor,  ale  tătarilor,  ale  ungurilor  și  ale polonilor,  pe  care  toți,  i-au  învins  cu  mari  bătăi.”  Așișderea  scriu  Iștvanfi<note xml:id="ftn97" place="foot" n="">Istvanfius, lib. 4, p. 51. </note> , Brietie<note xml:id="ftn98" place="foot" n=""> Brietius ad h.a. </note> și Spondan<note xml:id="ftn99" place="foot" n=""> Spondanus ad ann. 1504. </note>, care vaeră pe Ștefan V că n-au fost unit cu beserica Romei.</p>
                  <p>Miron logofătul, care mai bine au știut lucrurile și obiceiurile Moldovei cele din lăuntru, decât streinii, așa scrie<note xml:id="ftn100" place="foot" n=""> Constans Miron în ms. Chronico Valachico, cap. 32. </note> despre Ștefan al cincilea: „În anul 7012, nu mult  timp  dacă  s-au  întors  Ștefan  Vodă  de  la  Pocuția  la  Suceava,  fiind  bătrân, bolnav și slab, ca un om, care au fost întru atâtea războae și ostenele și neodihne, în 47 de ani și mai bine, în toate părțile de se bătea cu toți, și după multe războae cu noroc  ce  au  făcut  cu  mare  laudă,  au  reposat  marți,  iulie  2.  Fost-au  acest  Ștefan Vodă, om nu mare la stat, mânios și grabnic a vărsa sânge nevinovat; de multe ori la  ospețe  omorea  fără  de  judecată;  iară  de  alta,  era  om  întreg  la  fire,  nu  leneș  și lucrul său îl știa apăra foarte bine și unde nu gândeai, acolo îl aflai. La lucrurile de război era meșter și unde era greu, se nevoia de însuș se vârea, ca văzându-l ai săi, se  nu  se  îndărăpniceze  și  pentru  aceea  rar  război  era  de  nu  învingea  și  unde  îl învingea  alții,  nu  perdea  nădejdea,  că  știindu-se  căzut  jos,  se  rădica  de-asupra biruitoriului... Iară pe Ștefan Vodă l-au îngropat țeara cu multă jele și plângere, la mânăstirea Putnei, care este de dânsul făcută... După moartea lui până astăzi îi zic Sântul Ștefan cel Bun, nu pentru suflet, că este în mâna lui Dumnezeu, căci el încă au fost om păcătos, ci pentru lucrurile vitejiei lui, ca nimene din domnii, nici cei mai  nainte  de  el,  nici  după  el  au  făcut,  nici  pe  el  l-au  ajuns...  Domnit-au  acest Ștefan Vodă patruzeci și șepte de ani și doao luni și trei septemâni. Apoi au stătut la domnie fiiul său, Bogdan (al treilea) Vodă, căruia  îi zic Orb  și Grozav.  Ștefan Vodă aproape de moartea sa au chemat vlădicii și toți sfetnicii săi, boierii cei mari și pe alții, câți s-au tâmplat aproape și le-au arătat că nu vor putea ei se țină țeara, cum o au ținut el, ci socotind din toți mai puternic pe turc, au dat învățătură să se închine turcilor.</p>
                  <p>Dimitrie Cantemir Vodă<note xml:id="ftn101" place="foot" n=""> Princeps Demetrius Cantemir, în Hist. Osmanici regni, lib. l, cap. 5, nro. 2. </note>, despre același Ștefan V, scrie precum urmează:</p>
                  <quote>„Ștefan,  prințul  Moldovei,  au  fost  viteazul  cel  mai  mare  de  pe  vremea  sa.  El  au învins  pe  Matiaș,  craiul  cel  lăudat  al  Ungariei,  și  au  luat  de  la  dânsul  munții Ardealului,  care  până  astăzi  sunt  otarele  Moldovei  de  către  apus.  El,  după  mai multe biruințe, au supus șie Pocuția și Podolia și mergând în rând de bătae, cum se cuvine, asupra polonilor, au bătut oastea leșească la Cotnar ș.c. (Precum am scris la anul 1497, după care, acolo aduse ale lui cuvinte, merge mai încolo și zice), toate cetățile dintre Leopoiu și Moldova le-au luat de la poloni. Cu Baiazet Ghilderim au ținut doao bătăi: în cea dintâi s-au învins, întru a doua l-au bătut și după bătae au făcut șepte movile mari din trupurile turcilor celor tăiați, care și Hesarfen, ce s-ar tâlcui: «O  mie  de  viclenșuguri»,  istoricul  cel  nelingușitoriu  al  turcilor  încă  o mărturisește.  El  au  supus  șie  Valahia  până  în  București  și  au  pus  pe  Vintilas ocârmuitoriu  peste acest dărab de țeară. El au stăpânit Bessarabia, ce se numește acum  Bugeac...  Cu  un  cuvânt,  el  au  prealățit  otarăle  Moldovei,  precum  voi  arăta mai cu de-a-dinsul, de  voi trăi se poci sfârși istoria despre Moldova cea veche  și cea nouă. În statul acesta au lăsat lucrurile, când s-au chemat de pe lume, după ce au domnit patruzeci și șepte de ani și cinci luni. Fiiul lui, Bogdan (III), au supus Moldova turcilor. De-aici se numesc moldovenii... de turci bogdani.”</quote>
                  <p>În  cartea  3,  capul  4,  numerul  17,  Despre  împărăția  turcească,  în  notele  la cuvântul  Bogdan,  același  Dimitrie  Cantemir  Vodă,  din  hronicile  moldovenești, aduce cuvântarea lui Ștefan V către Bogdan III, fiul său, și către moldoveni, făcută mai nainte de moartea sa, cu care i-au îndemnat ca, din bună voia lor, să se supună turcilor, apoi scrie: „Ca se urmeză voiei cei mai de-apoi a tătâne-său, Bogdan întru al șeptelea an al domniei sale au trimis sol la Baiazet II (nu la Soliman II, cum se va  arăta  la  anul  1511)  și  i-au  supus  Moldova.”  Mai  înainte  scrisese  același Cantemir<note xml:id="ftn102" place="foot" n=""> Idem Cantemir, l.c., lib. 2, cap. 3, nro. 8. </note>,  așa: „Nu  se  poate  tăgădui  că  pe  muntenii  au  supus  turcii  cu  armele; pentru aceea au fost că mai de demult ocnele și vămile se cumpăra de la cămara împărătească până la Matheiu Vodă, când înălțindu-se tributul sau haraciul până la 50.000 de taleri, iarăși s-au dat îndărăpt țerei. Iară moldovenii, care din bunăvoința lor, s-au dat pe sine turcilor sub apărare, până la Petru (VI) Rareș, numai bairâm-pișchieși,  adică  cinste  de  Paști  plătea  împăratului  turcesc  4.000 de  galbeni,  20 de șoimi și 40 de cai moldovenești. Pe vremea acestuia au poftit turcii mai mare sumă de bani sub nume de haraci; ci Petru Rareș au respuns că el își poate da domnia, dară  nu  poate  cinstea  sau  darul  se-l  mute  în  haraci,  sau  să  adaoge  la  suma,  care obicinuise a o trimite împăratului, că aceasta nu stă în puterea lui. Tătuși după ce i-au strâmtorit la cele mai de pe urmă și el au scăpat în Ardeal, turcii nu s-au lăsat de pofta  sa  și  punând  următoriu  lui  Petru  Rareș,  atâta  au  suit  plata,  cât  nefericiții moldoveni,  peste  haraciul  cel  de  75.000 de  taleri,  s-au  îndatorit  a  plăti  și  pentru cinstea de la Paști 50.000 de lei.”</p>
                  <p>Stricovschi<note xml:id="ftn103" place="foot" n=""> Strikovski apud Engel în Antiq. Hist. Moldaviae, p, 154. </note> îmblând  el  prin  țările  românilor,  scrie  că  au  auzit  cântarea aceasta despre Ștefan V, domnul Moldovei: <hi rend="italic">„Ștefan, Ștefan voievoda, biial turcov, bil  tatarov,  biial  vugrov,  rus  i  polacov”</hi>,  adică: <hi rend="italic">„Ștefan</hi>
                     <hi rend="italic">,</hi>
                     <hi rend="italic"> Ștefan-Voevodul,  bătu  pe turci, bătu pe tătari, bătu pe unguri, pe ruși și pe poloni.”</hi>
                  </p>
                  <p>După  sfărmitura  Annalilor  rusești  scrie  preavestitul  Enghel<note xml:id="ftn104" place="foot" n=""> Engel, l.c., p. 157. </note>: „Ștefan  au avut  4 feciori,  pe  Petru,  Alexandru  și  doi  Bogdani,  după  cum  am  văzut,  din  mai multe mueri. Dintre acestea au murit Petru, Alexandru, și un Bogdan.” Eu zic: dacă au avut Ștefan V doi Bogdani, pentru ce n-au putut avea și doi Petri? Precum au și avut, că în hrisovul confederației, care l-am adus la anul 1499, se vorbește de mai mulți feciori ai lui Ștefan V și la anul 1527 se va arăta că Petru VI Rareș, domnul Moldovei, au fost feciorul cel mai tiner al lui Ștefan V. Iarăș Enghel<note xml:id="ftn105" place="foot" n=""> Idem Engel, ibedem. </note> scrie: „Bogdan cel cu un ochiu, care se poreclește de istoricii leșești Luscus, feciorul lui Ștefan celui Mare, după însemnarea din Iași, au domnit ani 12, luni 9, adică de la 1504–1517.” Dară Luscus nu însemnează cu un ochiu, ci ponihos.</p>
                  <p>Mihail Chendeffi de Malomviz încă în anul acesta, 1504, în 19 noemvrie au căpătat slobozenie de la Vladislav al doilea, craiul Ungariei, ca se poată aduce din Țeara  Muntenească  doaosprăzece  corturi  de  țigani  și se le  așeze  în  bunurile  sale, cele din Ardeal, precum arată hrisovul de la Cornides<note xml:id="ftn106" place="foot" n=""> Cornides, Mss. dipl., tom. 7, p. 292. </note>.</p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>[Războiul țărănesc de sub conducerea lui Gh. Doja]</head>
                  <subtitle>Anul 1514 </subtitle>
                  <p>Acesta  este  anul  cel  mai  nefericit  pentru  românii  care  sunt  sub  Sântă Coroana  Ungariei,  pentru că  în  anul  acesta  au  căzut  sub jugul,  sub  care  și  astăzi gem mișeii.  Pricina  nenorocirei  au  fost,  precum  scrie  Calvisie<note xml:id="ftn107" place="foot" n=""> Sethus Calvisius în Op. chronologico. </note>,  că: „În  anul 1514 solul  papei  Leon  X  au  vestit  în  Ungaria  indulgenții  sau  ertare  de  păcate acelora, care se vor oști împotriva turcilor. Prin vestirea aceasta mulți s-au adunat laolaltă, care neavând cele de lipsă spre hrana vieței, și-au ales sie povățuitoriu pe Gheorghe Secuiul sau Secheli și au jăfuit toată Ungaria, împrotivindu-se tuturor, în patru luni au omorât la șeptezeci de mii de oameni, între care au perit patru sute de nobili. Ioann Zapolia, voievodul Ardealului, pe aceștiea mai pe toți i-au prins și i-au flămânzit trei  zile,  apoi  i-au  slobozit  asupra  păvățuitoriului lor  să-l  sfârtice  cu dinții și după ce l-au sfârticat, i-au tăiat capul.”</p>
                  <p>Annalii  besericei  din  Brașău  zic: „În  anul  1514,  răzmirița  curuților  din Ungaria, ce s-au fost stârnit prin povățuirea lui Gheorghe Doșa secuiul, s-au stins prin  Ioann  Zapolia,  voievodul  Ardealului.  Gheorghe  Doșa  s-au  prins  lângă Timișoara și după ce s-au încununat cu coroană de fier arsă, s-au sfârticat cu dinții de ai săi<note xml:id="ftn108" place="foot" n=""> Annales templi coronensis ad h.a. </note>.”</p>
                  <p>Mai  groaznic  scriu  despre  tragedia  aceasta  Paul  Iovie<note xml:id="ftn109" place="foot" n=""> Paulus Ilovius în Hist. sui tenporis, lib. 13, p. 222 seqq. </note> ,  Tuberon<note xml:id="ftn110" place="foot" n=""> Tubero, p. 288 seqq. </note> , Sigler<note xml:id="ftn111" place="foot" n=""> Sigler, f. 65. </note>, Sambuc<note xml:id="ftn112" place="foot" n=""> Sambucus în App, ad Bonfin., f. 736 seq. </note>, Iștvanfi<note xml:id="ftn113" place="foot" n=""> Istvánfi, f. 47 seqq. </note> și Han<note xml:id="ftn114" place="foot" n=""> Han, p. 223 seqq. </note>, pe care îi poți ceti. Iară Sommer<note xml:id="ftn115" place="foot" n=""> Sommer, Reg. Hung., 33. </note> scrie despre  pedeapsa  curuților  acestora,  precum  urmează: „Quidquid  inhumana  potuit furor asper ab arte., Protulit în sontes carnificina viros”, adică: „Ori câte au putut mânia  cea  aspră  împrumuta  de  la  meșteșugul  cel  tyrănesc,  toate  le-au  plinit  în chinuirea bărbaților celor vinovați”.</p>
                  <p>Haner<note xml:id="ftn116" place="foot" n=""> Haner Reg, Hung., period 16, 404. </note> scrie că sub povățuirea lui Gheorghe Doșa secuiul s-au fost adunat ca  la  40.000 de  proști  din  toate  neamurile,  care  toți  ș-au  fost  cusut  cruci roșii pe veșmintele sale, ca cei ce ar fi mers asupra turcilor, de nu le-ar fi lipsit hrana și că de  la  crucile  acelea,  s-au  numit  curuți,  care  nume  nemții,  după  aceea,  l-au  luat întraltă parte și însemnare.</p>
                  <p>Ci  oricum  au  fost  cruzimea  aceasta,  românii  și  ungurii  cei  proști,  de  sub Sânta Coroană a Ungariei, o pot plânge pururea; pentru că aceștia mai nainte era oameni slobozi, adică se putea muta de pe un loc pe altul, când vrea, dacă plătea domnilor, pe ale cărora locuri ședea, ce li se cuvenea, și-și plătea detoriile, dară în toamna  din  anul  acesta  1514  (când  s-au  priimit  și  Tripartitul  sau  Fundământul legilor  ungurești  și  ardelenești,  cel  de  Ștefan  Verbeuți  alcătuit,  din  care<note xml:id="ftn117" place="foot" n=""> Tripartâtum part. 3, tit. 25, 2. </note> scriu acestea: s-au făcut iobagi deplini, adică așa s-au legat locurilor, pe care ședea, cât dintrânsele nu s-au putut după  aceea mișca, sau, de s-au  mișcat neștine, s-au dus înapoi cu sila. Tătuși slujba  care era detori se o facă domnilor  pământești, dintru început  n-au  fost  fără  de  măsură  grea,  căci  era  datori  se  lucre  numai  o  zi  în septămâna, să dea în toată luna fieștecarele câte o găină, pe an doao gâște, una la Rusalii alta pe la zioa Sântului Martin, apoi iarăși pe an zece gazde dinpreună un porc  gras,  pe  sama  domnilor  săi  celor  pământești,  precum  arată  decretul  VII  al craiului  Vladislav  II<note xml:id="ftn118" place="foot" n=""> Decretum VII Vladislai II, ariâc. 16 seq. </note>.  Iară  după  ce  s-au  milostivit  atotputernicul  Dumnezeu  a cerca mândria Sântei Besericei Romei prin mădulările ei, adică prin protestanți ce (ce  s-ar  zice  tudumănitori)  sau  luterani  și  calvini,  care  singuri  au  deschis  mintea apusenilor (aceasta zic nu că doară că eu însumi m-aș abate de la acelea, care le-au descoperit Dumnezeu, le-au învățat Domnul nostru, Isus Hristos, le-au propoveduit ss. lui apostoli și ucenici și sântă beserica lui mi le dă se le cred, căci acestea toate le mărturisesc și, cu ajutorul lui Dumnezeu, sunt gata a le apăra și cu punerea vieței mele,  ci  pentru  că  știu  năravurile  popești,  ca  unul  care  am  fost  între  dânșii  și  în cinul lor, cel mai de jos în sfințire, dară al doilea în deregătorie, ca un canonic în zece ani, de la anul 1774 când plinisem a vârstei mele 19 ani, până la anul 1784, neamul nostru cel românesc întreg, adică nu numai proștii, ci și nobilii din Ardeal și părțile Țerei Ungurești, pentru că n-am primit rătăcirile protestanților, precum nu primisem  și  obiceiurile  Besericei  Romei  mai  nainte,  la  atâta  au  ajuns,  cât  numai suferiți  s-au  ținut  în  Ardeal  și  părțile  Țerei  Ungurești,  precum  arată  Aprobatele Ardealului<note xml:id="ftn119" place="foot" n=""> Approbatae Constit., part l, tit. 8. </note> ;  ba  proștii  la  atâta  agiunsese  pe  vremea  mea,  de  se  vindea  ca dobitoacele fără de loc, nu cu locul pe care lăcuia împreună; afară de slujbele, care le  făcea  domnilor  pământești,  începând  de  luni  până  sâmbătă  seara,  în  toată septămâna,  peste  tot  anul,  dumineca,  fiind  ca  alta  nu  se  putea  lucra,  domnii  cei pământești,  pe  iobagii  șăi  îi  trimetea  cu  cărți  pe  la  alți  domni.  Preoții  românești trebuia se dea dăjdi domnilor pe an și se le crească și hrănească câni; pe feciorii lor îi răpea de la învățături și făcându-i curteni îi silea se-și mute legea și credința și altele mai multe făcea domnii cei pământești cu bieții români, mai vârtos domnii aceia, care se lepădase de neamul, legea și credința românilor din care era prăsiți, numai ca să-și poată tăgădui neamul, și să se arete a fi de neamul unguresc. Mulți domni  de  aceștea  ți-aș  putea  numera  aici,  ci  îi  las  pentru  țensura,  prin  care  va merge  hronica  aceasta  mai  nainte  de  a  se  typări,  de  se  va  typări  sub  S. Coroana Ungariei, precum mi-ar fi voia. Ție, cetitoriule bune! Fie-ți destul că ț-am arătat la anii  trecuți  și  îți  voi  mai  arăta  și  la  cei  viitori  ani,  care  domni  sunt  de  viță  și porodiță diaoși români, măcar că ș-au strămutat legea și prin aceea și neamul.</p>
                  <p>Tyrănnia aceasta socotindu-o avgustă Casa Austriei și fiindu-i milă de bieții români,  după  ce  au  luat  Ardealul  de  la  turci,  la  sfârșitul  veacului  al șeptesprăzecelea, au adus unirea între românii din Ardeal, numai ca să poată ajuta nobililor  și  preoților  celor  românești,  care  unire  n-au  stat  nici  stă  din  alta,  fără numai se nu clevetim pe cei ce se țin de Beserica Romei, pentru obiceiurile lor, iară noi  românii  se  ținem  obiceiurile  Besericei  Resăritului  și  latinii  încă  se  nu  ne clevetească pe noi, căci cele patru punturi, care sunt între uniți și neuniți (cu ertare se  fie  zis  de  mine),  necum  se  le  știe  românii  cei  proști  și  nenvățați,  dară  dintre cărturarii românești încă mulți nu le înțeleg, ci numai pleve vorbesc, neînțelegând unul  pe  altul.  Unirea  aceasta,  cum  se  va  arăta  la  locul  său,  mai  pe  urmă  numai popilor au folosit, că acestea au dobândit puțină scutință cam anevoe, dară nobilii au rămas și rămân cu buzele drâmboiate până astăzi, căci latinilor destul le este că înșălând  pe români  în  partea  lor,  au  putut învinge  cu  numerul  pe  calvini,  care în sine era cei mai tari, în timpul acela. Românii cei proști au gemut sub tyrănnie până la  anul  1785,  când  s-au  milostivit  avgustul  împăratul,  Iosif  II,  a  strica  iobăgia, precum se va arăta la anul acela. Barem de ar fi trăit împăratul Iosif până când ar fi ușurat și jugul bieților proști, care nu mult s-au ușurat prin stricarea iobăgiei.</p>
                  <p>Despre Moldova așa scrie Miron logofătul<note xml:id="ftn120" place="foot" n=""> Constans Miron în ms. Chronico Valachico, cap. 39. </note>: „În anul 7022 au intrat fără de veste  în  țeară,  cu  oaste  ungurească,  un  Trifăilă,  ce  se  făcea  fecior  de  domn,  ci oblicind  Bogdan  Vodă,  cu  cine  au  putut  pe  vreme  de  iarnă,  când  toate  oștile  au prins a fi în odihnă  pe la casele sale și au eșit la pod la Vasluiu și acolo dându-i război, au prins pe Trifăilă viu, în 27 februarie, pe care ducându-l la Bogdan Vodă, i-au tăiat capul.”</p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>[Unirea țărilor române sub Mihai Viteazul] </head>
                  <subtitle>Anul 1600 </subtitle>
                  <p>Mihai  Vodă  după  ce  au  sfârșit  seimul  din  Bălgrad,  cum  s-au  arătat la  anul trecut, și ș-au așezat oștile de iarnă, au înștiințat pe împăratul Rudolf II despre toate câte  pătrase  în  Ardeal  și,  după  cum  scrie  Petru  de  Reva<note xml:id="ftn121" place="foot" n=""> Petrus de Reva, Centuria 6. </note>: „Au  cerut  ca  pentru credincioșirea  și  strădania  aceasta  se  i  se  dea  lui  și  fiiului  său  (lui  Petrașco), Ardealul de moșie dinpreună cu Oradea Mare, Hustul, Baia-Mare și celealalte părți ale Ungariei; a două, ca toate bunurile și vâlfele, care le avusese Sigismund Batori de la împăratul, se le aibă și el; a treia, ca să i se făgăduiască că, de s-ar întâmpla se cadă  la  robie,  îl  va  rescumpăra  împăratul  și,  de  s-ar  alunga  din  Ardeal,  se  i  se numere  100.000 de  galbeni.  Acestea  de  le  va  primi  împăratul,  tot  ținutul  de  la Marea  Neagră  (nu  Caspică)  până  la  Buda,  Bălgradul  din  Serbia  și  Solnoc,  îl  va supune împăratului”. Așișderea scriu Calvisie<note xml:id="ftn122" place="foot" n=""> Calvisius în Op. chron. p. 954. </note>, Brietie<note xml:id="ftn123" place="foot" n=""> Brietius ad ann. 1600. </note>, Brentan<note xml:id="ftn124" place="foot" n=""> Brentanus ad h.a. </note>, Bucolcer<note xml:id="ftn125" place="foot" n=""> Bucholcerus, p. 762. </note>, Bulenger<note xml:id="ftn126" place="foot" n=""> Bulengerus, lib. 10, p. 329. </note>, Palatie<note xml:id="ftn127" place="foot" n=""> Palatius, lib. 47, cap. 2. </note>, Dogâioni<note xml:id="ftn128" place="foot" n=""> Doglioni, tom. 2, part. 8, p. 745. </note>, Dionigi<note xml:id="ftn129" place="foot" n=""> Dionigi, part. 5, lib. 10, p. 465. </note>.  </p>
                  <p>Ci Samuil Gronzchi<note xml:id="ftn130" place="foot" n="">Samuel Gronzki în Ms. ad h.a. </note> scrie că împăratul numai atâta au respuns acum de o dată  lui Mihai Vodă  că  va  trimite  solii  săi  în  Ardeal,  și  aceea  toate le  vor  așeza, cum va fi mai bine, precum au și trimis, cum se va arăta acuș.</p>
                  <p>Întru  aceea  Mihai  Vodă,  după  cum  se  citește  întro  scrisoare  cu  mâna  la Hevenesi<note xml:id="ftn131" place="foot" n=""> Ms. apud Hevensi, tom. 68, p. 116. </note>: „Din  îndemnul  lui  Dimitrie  Napraghi,  episcopului  celui  latinesc  din Ardeal,  în  anul  1600,  la  începutul  lui  februarie,  au  poruncit  să  se  pecetluiască besericele  arianilor  din  Turda  și  din  Cluș,  și  la  aceasta  au  trimis  pe  secretariul Iacobn,  care  încă  era  arian.  După  aceea  s-au  pornit  mare  goană  asupra  nobililor care era ariani și li s-au cuprins bunurile pe sama fiscului.” Până  când  au  făcut  Mihai  Vodă  toate,  câte  le-am  zis  mai  nainte  Gheorghe Basta, pe care îl lăsase arhiduxul Maximilian în locul său, mai mare generariu peste Ungaria-de-Sus și ale căruia viclenșuguri  și tyrănnii le  voi scrie întru avenire, nu înceta  a  pârî  pe  Mihai  Vodă  la  împăratul  Rudolf  II,  numai  ca  să  poată  domni  el peste Ardeal; ci Mihai Vodă încă nu mult  îl socotea pe Basta, de-unde i-au venit apoi perirea lui Mihai Vodă, precum mărturisește Iștvanfi<note xml:id="ftn132" place="foot" n=""> Istvánfi, lib. 31, p. 739. </note> și eu voi arăta de-aici înainte. Drept aceea împăratul au și trimis soli, după cum făgăduise, la Mihai Vodă pe David Ungnad și Vârtolomeiu Peț, ca să împace pe Mihai Vodă cu Basta, care și bani au dus lui Mihai Vodă (de este adeverat ce scrie Palatie<note xml:id="ftn133" place="foot" n=""> Palatius, l.c. u Spondanus ad ann. 1600 nro. 21. </note>), 30.000 de galbeni; ci  lui  Mihai  Vodă  banii  aceia  i  s-au  părut  puțini  și,  precum  arată  Spondan<note xml:id="ftn134" place="foot" n="">Spondanus ad ann. 1600 nro. 21. </note>,  au respuns solilor că, de vrea împăratul se trimită ocârmuitoriu Ardealului pe vrunul din  avgustă  Casa  Austriei,  el  bucuros  va  da  Ardealul,  dară  lui  Basta  nu-l  va  da, pentru  că  tare  și  vârtos  crede  că  împăratul  Rudolf  încă  nu  va  lăsa  neresplătite vredniciile lui.</p>
                  <p>Întru  aceea  s-au  întâmplat  de  Poarta  turcească  (care  în  tot  typul  cerca pretenșugul lui Mihai Vodă, cum s-au arătat și la anul 1597) au trimis soli la Mihai Vodă, precum scrie Palatie<note xml:id="ftn135" place="foot" n=""> Palatius, l.c. </note>: „Pe Huraia (sau Hieraiana, după Calvisie) aga, om cinstit  pentru  căruntețele  sale,  pe  care  el,  cu  foarte  mare  pompă  l-au  priimit, eșindu-i  întru  întâmpânare  cale  de  o  gimătate  de  milă;  când  nu  era  departe  de laolaltă, amândouă s-au pogorit de pe cai și dându-și binețe, aga au descins sabia cea persianească de pe Mihai Vodă și l-au încins cu altă sabie turcească, grămădită cu petri scumpe, dându-i și alte daruri, între care au fost septe asturcan; prea buni și pene  de  pus  în  cumănace,  ce  se  ducea  înaintea  lui  Mihai  Vodă,  și  așa  au  intrat amândoi  în  Brașău.”  Acestea  toate  scotea  ochii  nu  numai  lui  Basta,  ci  și  solilor celor mai sus numiți; ci Mihai Vodă le-au spus că el le face acestea pentru cinstea care se  cuvine  solilor,  totuși  solii  împărătești  nu în  bun  nume  au  priimit  acestea, cosorându-i  Basta,  care  au  și repus  după  aceea  Ardealul,  cum  se  va  arăta  de-aici înainte.</p>
                  <p>Sigismund Batori, omul cel lunatec și stricarea Ardealului, după ce au înțeles moartea vărului său, a cardinalului Andrei Batori, iarăs ș-au băgat în cap să se facă prinț  Ardealului.  Drept  aceea,  precum  scrie  Ioann  Palatie<note xml:id="ftn136" place="foot" n=""> Palatius, l.c. </note>: „Sigismund  Batori unindu-și  puterea  cu  Eremia  Movilă,  despotul  Moldovei,  s-au  adunat  bună  oaste dintru  ai  săi,  din  turci  și  din  poloni  și  se  găta  se  cuprindă  Ardealul.  Aceasta oblâcindu-o Mihai Vodă, ca să nu-și adune ei mai tare oaste, au pornit asupra lor, în  Moldova,  și  Sigismund  cu  Ieremia  au  fugit  de  fața  lui,  neavând  atâtea  oști,  ci oastea lui Mihai Vodă totuși la atâta agiunsese pentru lipsa zahărelei, de se hrănea cu frunzele arburilor. Agiungând mai pe urmă la Nistru, lângă Ormun, în marginea Poloniei,  pe  Sigismund  care  se  încredința  ajutoriului  celui  nou,  căci  avea  ca  la 30.000 de  ostași,  amar  s-au  bătut,  perind  mulți  de  îmbe  părțile.  Mai  pe  urmă biruința au fost a lui Mihai Vodă. Dintre batoriani au perit 8.000, dintre români de-abea  au  picat  doao  mii.  Așa  au  cuprins  Mihai  Vodă  toată  Moldova,  sub  numele împăratului, și i-au dat ocârmuitoriu  pe fiiul său, iară el s-au înturnat în Ardeal.” Așișderea scrie Spondan<note xml:id="ftn137" place="foot" n=""> Spondanus, l.c. </note>; o scrisoare cu mâna de la Heveneși<note xml:id="ftn138" place="foot" n=""> Ms. apud Hevenesi, tom. 68, p. 265. </note> zice: „Când au mers Mihai Vodă în Moldova cu oaste, pe la Rusalile din anul 1600, s-au sfătuit ca se trimită în Valahia cu fiiul său, treizeci de nobili de cei mai de frunte din Ardeal, pentru  aceea,  ca,  de  cumva  n-ar  avea  noroc  în  Moldova,  ci  s-ar  învinge  și protivnicii aducând pe Sigismund Batori, l-ar scoate din Ardeal și l-ar strâmtori în Valahia, se aibă acolo pe nobilii din Ardeal, ca un zălog. Iară nobilii, pe care i-au trimis, au fost acestea: Șeniei Pongraț, Bodoni Iștvan, Banfi Gabor, tustrei boieri de divan,  Bogati  Micloș,  Camuti  Farcaș,  Nicola  Ianos.  Belei  Gheorg,  Giulai  Frenț, Taroci Șebeșten, Torma Criștof, Baladfi Iștvan, Bornemisa Iștvan, Beseniei Iștvan, Banfi  Gheorg.  Mihai  și  Frenț  și  alții  până  în  treizeci,  care  cinci  luni  au  zăbăvit acolo, de primăvara până la seceriș.” Așadară n-au pus Mihai Vodă ocârmuitoriu Moldovei, pe fiiul său, Petrașco, cum scriu Palatie și Spondan, ci de aceasta nu te mira, pentru că toți istoricii, câți au scris despre lucrurile în anul acesta pătrate de Mihai  Vodă,  foarte  amestecă  toată  istoria  care  eu  drept  aceea  așa  o  pun  în  rând, însemnând fieștecare lucru, de unde l-am luat.</p>
                  <p>Când  au  dat  Sigismund  Batori  Ardealul  cardinalului,  după  Anonymul  din Bălgrad<note xml:id="ftn139" place="foot" n=""> Anonymus Carolinensis în Ms., p. 66. </note>, ca să se mântue de muierea sa. Maria Criștierna, pe care o au trimis la părinți, au pentru că nu o au iubit vreo dată, au, cum scrie Palatie<note xml:id="ftn140" place="foot" n=""> Palatius, l.c. </note>, pentru că au fost  legat  de  Ioanna,  baba  lui  Ioann  Coacocie,  l-au  urmat  în  Polonia,  după Iștvanfi<note xml:id="ftn141" place="foot" n=""> Istvánfi, lib. 32, p. 747. </note>. Frantisc Vaș, Gavriil Betlen și alții, care l-au sfătuit ca, după moartea cardinalului, să se întoarne în Ardeal și cu ajutoriul leșesc, turcesc și moldovenesc se alunge pe Mihai Vodă dintrânsul și acum și trăsese Sigismund pe cumnatul său, Ioann  Zamoschi,  cancelarul  și  hatmanul  Poloniei,  și  pe  Eremia  Movilă,  domnul Moldovei, în partea sa. Oblicind aceasta Mihai Vodă, precum scrie Anonymul din Bălgrad<note xml:id="ftn142" place="foot" n=""> Anonymus Carolinensis în Ms., p. 23. </note>,  au  trimis  pe  Ioann  Muralie  în  Polonia  și  Moldova,  se  omoare  și  pe Sigismund și pe Eremia, au de nu va putea face aceasta, se-i aducă pe amândoi la aceea, ca Sigismund Batori să se căsătorească cu Florica, fata lui Mihai Vodă,  și Eremia Movilă se-și dea fata după Petrașco, feciorul lui Mihai Vodă, că așa Mihai Vodă numai Brașăul și Făgărașul va ținea pe sama sa, iară Ardealul cu celealalte cetăți, îndată le va întoarce lui Sigismund Batori și el se va înturna în Valahia. Lui Sigismund  i-au  plăcut  și  ar  fi  mers  bucuros,  pentru  că  tare  îl  îndemna  la  aceea Baltasar  Silvași  și  David  Deac,  ci  Hertelie  n-au  lăsat,  după  ei;  Eremia  Movilă, domnul  moldovenesc,  încă  au  prins  pe  Ioann  Muralie  și  l-au  ținut  în  ferre  până când, la rugămintea lui Sigismund, l-au slobozit, când au venit Sigismund la bătaia de  la  Gorăslău,  și  după  aceea  Ioann  Muralie  au  trăit  în  Sibiu  împreună  cu Anonymul din Bălgrad, care scrie acestea.</p>
                  <p>Până când au făcut Ioann Muralie acelea, care s-au zis mai sus, Mihai Vodă au  lucrat  cu  solii  împăratului  Rudolf  II,  precum  am  scris  mai  nainte,  dară  din sumeție  mare  au  greșit,  pentru  că  scrie  Anonymul  din  Bălgrad<note xml:id="ftn143" place="foot" n=""> Idem Anonymus Carol., p. 67. </note>: „Au  îmbătat odineoară  Mihai  Vodă  pe  Vârtolomeiu  Peț  și  pe  David  Ungnad  și  el  încă  fiind derdeteag, i-au întrebat: «Fată e au nevastă, împăratul nemțesc? așa spun»”. Care întrebare nu s-au cuvinit lui, măcar cât de viteaz au fost, pentru că sumețiile acestea i-au și mâncat mai pe urmă viața. Întru aceea, precum scrie Mico Frenț<note xml:id="ftn144" place="foot" n=""> Miko Ferentz în Ms. ad. ann. 1600. </note>, Mihai Vodă toată iarna s-au gătit asupra lui Eremia Movilă, și primăvara cu mari oști au trecut  în  Moldova,  de  unde,  după  ce  au  cuprins  Moldova,  cum  s-au  zis  mai  sus, numai în iulie s-au înturnat în Ardeal. Ci rău au lucrat că au lăsat pe Moisi Secheli și pe Ștefan Ciachi să bată Hotinul, unde se trăsese Eremia Movilă Vodă, pentru că aceia  s-au  înțeles  cu  Sigismund  Batori  ca  să-l  aducă  iarăși  în  Ardeal,  și  lăsând baterea Hotinului s-au înturnat acasă.</p>
                  <p>Mihai Vodă după ce s-au înturnat, au mers în Bălgrad, iară oștile, după cum scrie mai încolo acelaș Mico, și le-au așezat: „Pe ungurii cei cu sulițe, care era sub căpitanii Gheorghe Maco și Ștefan Tarconii, în Țeara Bârsei, pe șârbii cei cu sulițe la  Cohalm  și  la  Șincu-Mare,  pe  cozaci  la  Sighișoara  și  la  Mediaș.  Moisi  Secheli încă, fiind generariul lui Mihai Vodă (după ce s-au înturnat), o vreme au rămas în Țeara  Bârsei,  în  Boșfalău  și  în  Feldioara,  și  de-acolo  s-au  înțeles  cu  căpitanii  și hodnogii  să  se  scoale  lângă  Sigismund  Batori,  asupra  lui  Mihai  Vodă…  De-aici Moisi Secheli au mers la Sighișoara, unde era casnicii lui cu socru-său, Volfgang Corniș,  cel  sfânt;  acolo  nu  mult  au  zăbăvit  și  s-au  dus  în  Polonia  se  aducă  oști împrotiva  lui  Mihai  Vodă.  Care  oblicindu-o  Mihai  Vodă,  au  prins  pe  Volfgang Comis, și pe Mihail Somai, așișderea pe Franțisc Farcaș, i-au tăiat. „Pe Volfgang Corniș l-au dus la Bălgrad în prinsoare, cum vom vedea acuș.</p>
                  <p>Vezând  Mihai  Vodă  că  Ioann  Zamoschi  foarte  tare  s-au  amestecat  în reducerea lui Sigismund Batori în Ardeal, precum; scrie Anonymul din Bălgrad<note xml:id="ftn145" place="foot" n=""> Anon. Carol., p. 67. </note>, au început a se înțelege cu Muscul, cu duxul Chioviei și cu arhiduxul Maximilian, ca  dinpreună  cu  el  să  se  scoale  asupra  Poloniei  și  se  pună  craiu  întrânsa  pe Maximilian.  Drept  aceea  au  trimis,  dară  sub  alt  pretext,  pe  Stroia  Rusescul  și  pe Gheorghe Raț în Polonia, la craiul Sigismund III, ci mai nainte de a eși acestea din Ungaria,  s-au  rescolit  ardelenii  asupra  lui  Mihai  Vodă,  care  înțelegându-o Sigismund Racoți, pe amândoi i-au prins la Muncaci și pe Stroia l-au slobozit după scurtă  vreme,  dară  pe  Gheorghe  Raț  l-au  ținut  rob  până  când  s-au  întors  Mihai Vodă de la împăratul, în anul 1601, și atunci l-au slobozit.”</p>
                  <p>Mai nainte de a se începe rescoala asupra lui Mihai Vodă, așa scrie oarecine la Heveneși<note xml:id="ftn146" place="foot" n=""> Manuscriptum apud Hevenesi, tom. 68, p. 124. </note>: „Că în luna lui avgust din anul 1600, au tăiat Mihai Vodă Hoedinul; aceasta  au  fost  pricina: Mihai  Vodă  își  împărțise  darabanii  prin  orașe,  pe  care trebuia  se-i  hrănească  orașele,  și  măcar  că  era  olărit  ce  și  cât  să  le  dea,  totuși darabanii  nu  se  îndestula  cu  atâta,  ci  mai  multe  năsărâmbe  făcea  proștilor,  în Hoedin  așezase  180 de  darabani  roși,  pe  care  îi  ținea  cu  mâncare  și  beutură hoedinenii și de biu le da ce li se cuvinea, tătusi cât bea o țiră, toate relele făcea, gazdelor  sale  și  orașul  îl  suduia  și  spurca  cu  cuvintele,  S-au  întâmplat  odineoară lucrul  acesta: în  Hoedin  au  obicinuit  a  se  face  târg  dumineca,  unde  se  adună românii  și  ungurii  de  prin  împrejur,  cu  gloata,  unii  cumpărând,  alții  vânzând. Darabanii  preâmblându-se  prin  piaț,  au  scornit  aceasta: Era  între  dânșii  un  lotru, care  s-au  remășit  cu  ceialalți  pe  o  vadră  de  vin,  ca  el  singur  va  întiri  tot  târgul.</p>
                  <p>Drept  aceea  s-au  gătit  și  au  luat  doao  bâte  la  sine,  una  în  mâni,  alta  în  brâu  și pornind asupra târgului au început a bate pe români și pe unguri, pe bărbați și pe muieri, întru atâta, cât toți au fugit și au lăsat în piaț, tot ce dusese se vândă. Iară dărăbanii ceialalți care era de față, au răpit toate, batjocorind pe târgoveți, că n-au fost harnici de a se apăra de un singur român, care n-au avut alte arme fără numai bâtă.  Și  făcându-se  jalobă  despre  acestea  la  hodnogiul  darabanilor,  acesta  încă numai  în  râs  au  luat  tot  lucrul.  După  aceea  hoedinenii  s-au  sfătuit  între  sine  ca dumineca, până nu vor eși din beserică, se nu dea dărăbanilor de mâncat și de beut.</p>
                  <p>Într-o  duminecă  s-au  întâmplat  de  orășenii  au  intrat  în  beserică  și  popa  le  făcea învățătură,  numai  un  orășean  mergea  mai  târzâu;  pe  acesta  l-au  întâmpinat  trei dărăbani dinnaintea besericei și rău i-au pisat cu muchea securilor, pentru ce nu le-au dus hrană. Iară orășeanul au scăpat în beserică și au lărmuit pe toți orășenii, care eșind  cu  toții  s-au  sculat  asupra  dărăbanilor  și  cu  ce  arme  proaste  au  căpătat  a mână, pe toți i-au deculat, doară zece sau doisprăzece de au scăpat fugind la câmp au la pădure, au în curțile nobilitărești, din 180 de darabani. Așa deculându-i însuși hoedinenii  au  săpat  o  groapă  mare  lângă  beserică  și  i-au  aruncat  întrânsa.  Unii dintre dărăbani încă nu murise, totuși de vii i-au astrucat, și cerând apă însătoșați fiind  pentru  curgerea  sângelui  din  multe  rane,  le  respundea  hoedinenii  că  mai nainte nu-i putea sătura cu vin, și atunci le-ar fi fost bună și apa, și nu le da, până ce i-au astrucat pe toți. Înțelegând aceasta Mihai Vodă în Bălgrad, vrea se trimită se tae pe toți hoedinenii, ci unii dintre sfetnicii cei ardelenești, l-au sfătuit se cerce mai nainte  ce  au  smintit  dărăbanii,  apoi  se  țină  lege  și  după  lege  se  pedepsească  pe hoedineni.  Au  și  primit  Mihai  Vodă  sfatul,  măcar  cât  de  cumplit  era,  ce  au  fost minune. Iară acum prinții și generării cei creștini (în margine se înseamnă că Basta se înțelege), nu lucră, cum au lucrat Mihai Vodă, ci fără de leac de lege și direptate omoară,  prind,  tae,  giăfuesc  și  întiresc  pe  nobili,  pe  cetățeni  și  pe  proști.  Drept aceea  Mihai  Vodă  au  adunat  pe  boierii  românești  și  pe  sfetnicii  ardelenești  în Bălgrad și trimețând se joare mărturiile ce știia vina dărăbanilor, au ținut lege, iară legea au aflat că hoedinenii sunt vinovați și sunt rebelii pentru aceasta, pentru că, de  au  greșit  dărăbanii  și  hodnogiul  lor  n-au  făcut  direptate  hoedinenilor,  acestea trebuia se ajungă la Mihai Vodă, în contra hodnogiului și, de nu le-ar fi folosit și Mihai Vodă, atunci ar fi avut cale se facă ce au făcut. Așa curând judecata, după vro câteva zile au trimis 500 de dărăbani români, să tae și să ardă Hoedinul și au ales pe Ștefan Ciachi din Aghireș și Almaș se meargă cu dărăbanii. Dară au Ștefan Ciachi au altul dintre sfetnici au fost înștiințat pe hoedineni mai nainte se aibă grija că toți vor peri. Drept aceea hoedinenii au fugit care încătrău au putut fugi, unii la Silagi,  alții  în  Oradea  Mare,  alții  întralte  părți,  numai  10 sau  12 calici  care  n-au priceput  lucrul,  au rămas  acasă;  pe aceștia  i-au  tăiat  românii  și  Hoedinul tot l-au ars, numai vro doao curți nobilitărești, în care se mântuise dărăbanii cei rămași, le-au lăsat întregi. Lucrul acesta s-au întâmplat cu trei sau patru septămâni mai nainte de a se învinge Mihai Vodă la Mirăslău.”</p>
                  <p>După ce s-au înturnat Mihai Vodă din Moldova, în 20 de zile ale lui iulie din anul 1600, ținuse adunare de țeară în Bălgrad, ale căriia închieturi le-au întărit în 26 iulie,  precum  arată  diplomatul  lui<note xml:id="ftn147" place="foot" n=""> Diploma principis Michaelis, quo confirmat articulos diaetae Carol., die 26 iulii 1600. </note>.  Diplomatul  acesta  îl  poți  ceti  întreg,  în scrisorile  mele,  ale  lui  Gheorghe  Șincai,  cele  mari,  la  anul  1600.  Se  vorbește întrânsul  despre  dări  pe  sama  oștilor,  despre  reducerea  iobagilor  și  a  șerbilor, despre  gătirea  nobililor  la  război,  despre  scutința  popilor  celor  românești  de  la slujbele cu proști, despre a doua însurăciune a preoților celor românești și despre voivodatul  țiganilor;  care  toate  s-au  orânduit  în  seimul  acela,  după  obiceiul  de-atunci, despre  care acum a vorbi toți ardelenii ne scârbim, varvarie ca aceasta au fost  mai  nainte  de  a  stăpâni  avgustă  Casa  Austriei,  Ardealul  între  noi!  Ci  eu  mă întorc la scrisul rescoalei cei asupra lui Mihai Vodă pornite.</p>
                  <p>Despre rescoala aceasta așa scrie Mico Frenț<note xml:id="ftn148" place="foot" n=""> Miko Ferentz, l.c. </note>: „Acuma începuse a se vesti la  Mihai  Vodă  lucrul  care  se  așezeasă  la  apa  Nistrului,  între  Sigismund  Batori, Ioann Zamoschi și Eremia Movilă și între ardeleni despre reducerea lui Sigismund în Ardeal; drept aceea Mihai Vodă au chemat pe sfetnicii ardelenești cu de-adinsul în Bălgrad, ci acestea s-au adunat la Turda, Cap și cel dintâi în rescoala aceasta au fost Ștefan Ciachi, care strămurând pe nobilii cei în Cluș adunați, pe ungurii cei ce slujea  pe  plată  la  Mihai  Vodă,  cu  multe  făgăduințe  i-au  tras  la  sine  și  pornind Gheorghe  Mico cu  Ștefan Tarconii  din  Țeara  Bârsei,  s-au  împreunat  cu  oștile de sub  Ciachi  la  Turda,  luând  puțină  simbrie.  Întru  aceea  vezând  Ștefan  Ciachi  și nobilii slăbăciunea oștilor lor pe lângă oștile lui Mihai Vodă, au ajuns la Gheorghe Basta...  care  plecându-se  rugămintei  solilor  și  făcându-i-se  milă  de  Ardeal,  n-au întârziat a veni cu câte oști au avut, adică cu 5.000 de nemți și cu 2.000 de călăreți ungurești și s-au împreunat cu oastea țerei la Turda; Mihai Vodă încă n-au zăbăvit, ci în pripă s-au strâns oștile cele cozăcești, sârbești și românești la Sas-Șebeș și au chemat  și  pe  secui  la  sine,  care  bucuroși  au  mers;  chemat-au  și  oștile  din  Ieneu, Lipova și Logogi, care încă au mers cu căpitanul lor, Andrei Barciai. Dară până ce au așteptat Mihai Vodă să se adune oștile acestea, Gheorghe Basta cu ai noștri, care foarte mare inimă căpătase și pentru ci oastea cea mai tare a lui Mihai Vodă trecuse la  ei  cu  căpitanii  Mico  și  Tarconii  și  pentru  că  Basta  avea  buni  călăreți  și  buni pușcași...,  pornind  de  la  Turda,  s-au  tăbărât  la  Uioara,  lângă  Mureș.  Drept  aceea Mihai Vodă încă au pornit și s-au tăbărât din sus de Aiud, între păduri, aproape de Mirăslău. Ai noștri agiungând la Mirăslău, Mihai Vodă încă s-au adus oștile între păduri și între Mirăslău și formoase scaramuce s-au făcut de ambe părțile, dară nu de mare folos sau stricare. Basta care ocârmuia toată oastea, pentru aceea lucra așa, ca se înțeleagă ce vrea protivnicul și se-i vadă oastea, câtă este. Aci n-au vrut Basta se țină  bătae, Mihai  Vodă încă  nu s-au  putut  aici  bate,  pentru  că  Basta  încărcase strâmtoarea de la Mirăslău cu tunuri și cu pușcași pedeștri. Drept aceea pricepând Basta ce voise a ști, s-au tras tunurile de pe șanțuri, au aprins Mirăslăul și au întors spatele către protivnic; ci aceasta o au făcut din meșteșugul bătăei, ca se tragă pe protivnic mai la larg și se-l aducă la aceea, ca să-l gonească fără de rând, precum s-au și întâmplat. Pentru că când se gonise oastea lui Basta până la Decea de oastea lui Mihai Vodă, au oprit Basta oastea sa, și dând pept cu oastea lui Mihai Vodă, din pronia  și  ajutoriul  lui  Dumnezeu,  izbânda  au  fost  a  lui  Basta,  și  Mihai  Vodă perzând foarte mulți ostași, au fugit. Aci mulți secui nebuni de ai noștri au perit.</p>
                  <p>Așa  ș-au  luat  plata  slobozeniei  sale,  uciderei  și  fugărirei  nobililor!  Mihai  Vodă după ce au fugit din bătae ș-au strâns oastea cea resipită și mergând la Bălgrad, au scos din prinsoare pe Volfgang Corniș și l-au tăiat la scăldătoare, de-aici s-au dus la Făgăraș și de-acolo au mers în Țeara Bârsei, unde l-au întâmpinat oștile, care îi venea întru ajutoriu din Valahia și din Moldova.” Eniedi  Pal<note xml:id="ftn149" place="foot" n=""> Enyedi Pál apud Anon. Carol., în Ms., p. 3. </note>  adaogă  acestea,  scriind;  „Pe  Mihai  Vodă  l-au  bătut  în 18 septemvrie (din anul 1600), luni, pe la ameazi; după aceea au astrucat trupurile celor tăiați. Un aiudean au făcut răvașul celor tăiați. În groapa cea mai mare s-au astrucat, nu departe de locul bătaei, nouă mii, în cea mai mică, doao mii. Fugind Mihai Vodă în Țeara Bârsei, acolo iarăși i s-au înmulțit oastea, până la 18.000 de ostași.  Feciorul  lui  încă  au  venit  la  dânsul.  Basta  cu  ardelenii  s-au  cărat  după dânsul, iară Mihai Vodă au trimis la dânsul de l-au întrebat ce are asupra sa, când și el  este  credinciosul  împăratului  nemțesc?  Și  după  multe  vorbe  s-au  întocmit  ca Mihai  Vodă  se  domnească  în  Valahia,  se  lase  Ardealul  de  tot  și,  de  va  remânea credincios  împăratului  Rudolf  II,  că-l  vor  ajuta  asupra  polonilor  care  venea  se cuprindă Valahia. Așa Mihai Vodă s-au înturnat în Valahia, iară Ioann Zamoschi, cancelarul  Poloniei,  din  porunca  craiului  său  iarăși  l-au  bătut,  având  cancelarul 20.000 de ostași cu sine,  și Mihai Vodă fugind prin Ardeal s-au dus la împăratul nemțesc.</p>
                  <p>După  aceasta  ardelenii  au  ținut  seim  în  Lețfalău,  în  care  au  orânduit  ca  se trimită soli la împăratul Rudolf, să-i mulțămească pentru ajutor și se facă o căpâlnă la  Mirăslău,  în  locul  acela,  unde  au  fost  bătaia,  ca  trecând  cineva  pe  acolo, totdeauna  se  mulțămească  lui  Dumnezeu  pentru  biruința  aceasta;  și  ungurii  se serbeze pururea zioa aceea, în care s-au întâmplat războiul; orânduit-au și aceasta, ca se aducă iarăși înapoi prinț și pe Sigismund Batori, dară așa, ca se fie credincios împăratului nemțesc.”</p>
                  <p>Adaogă  Bod  Peter<note xml:id="ftn150" place="foot" n="">Bod Péter az Ujvári János református püspök életében. </note> vorbind  despre  seimul  ce  s-au  ținut  în  Lețfalău,  satul din scaunul Chezdi, în 25 septemvrie din anul 1600, și zice: „În seimul din Lețfalău și aceasta au așezat, ca preot românesc din Valahia se nu vină în Ardeal, dară mai ales călugării să se oprească din Ardeal, pentru că acestea au fost spionii lui Mihai Vodă, când au venit pe Ardeal.”</p>
                  <p>Despre  pierderea  lui  Mihai  Vodă  în  Valahia,  Mico  Frenț<note xml:id="ftn151" place="foot" n="">Miko Ferentz, l.c.  </note>  încă  așa scrie: „Zamoschi, cancelarul leșesc, au scos pe Mihai Vodă și din Valahia, punând în locul lui pe Simeon Movilă, iară Mihai Vodă au fugit după fiiul său, la Hațeg, de unde  au  mers  în  Ineu  și  de-acolo  la  împăratul,  în  Moldova  au  rămas  domn  iaraș Eremie Movilă.”</p>
                  <p>Despre  războiul  de  la  Mirăslău  mai  scrie  Anonymul  din  Bălgrad<note xml:id="ftn152" place="foot" n="">Anonym. Carol., în Ms., p. 73. </note>: „La războiul de la Mirăslău, măcar că cu mare îndrăzneală mergea, totuși se îngrozise și Basta și ardelenii, pentru că atunci când au socotit oastea Pancratie Șenniei, numai pușcași 20.000 era în oastea lui Mihai Vodă, cu care acestea remăsese dintră nobilii ardelenești: Pancratie  Șenniei,  Ștefan  Bodoni,  Ștefan  Becheș,  Andrei  Barciai  și vânzetoriul Daniil Zalașdi.”</p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>Anul 1601 </head>
                  <p>Mihail V, domnul muntenesc, care în comun numai Mihai Vodă cel Viteaz se  numește,  după  ce  fu  părăsit  de  norocul  cel  dintâi  și  învins  mai  întâiu  de Gheorghe Basta și de ardeleni, la Mirăslău, apoi de Ioann Zamoschi, cumnatul lui Sigismund  Batori  (cum  s-au  zis  la  anii  trecuți),  în  Valahia,  pe  Novac  Baba, generariul său cel mai credincios decât  Gheorghe Mico și  Ștefan Tarconii (secuii cei blăstămați care pururea numai pentru aceea slujesc, ca se înșale pe alții), l-au fost comândat lui Gheorghe Basta, ca se-l primească în slujba împărăției nemțești, și el s-au dus la împăratul Rudolf II ca să se apere de pârile protivnicilor, mai ales ale  lui  Basta.  Precum  arată  Spontoni<note xml:id="ftn153" place="foot" n="">Spontoni, lib. 6, p. 130. </note>,  Novac  Baba  au  mers  la  Gheorghe  Basta care se întorsese din Brașău la Cluș, ca se primească slujba cea împărătească. Ci Ștefan  Ciachi,  vânzătoriul  lui  Mihai  Vodă,  care,  după  cum  scrie Istvánfi<note xml:id="ftn154" place="foot" n="">Istvánfi, lib. 32, p. 756. </note>: „Biruința  de  la  Mirăslău  mai  mult  din  sumeție  și  nebunie,  decât  din înțelepciune,  ș-o  apropia  sie  și  nu  lui  Basta,  râvnind  domnia  Ardealului,  în  care lucru  nici  lui  Moisi  Secheli,  nici  lui  Ștefan  Bocicai,  fără  numai  lui  Sigismund Batori vrea se îngăduie, de nou au strâns seim la Cluș și prin oamenii care ținea cu el, întâiu au șârgunit din țeară și pe Ștefan Bocicai și pe Moisi Secheli.” Apoi, după cum scriu Palatie<note xml:id="ftn155" place="foot" n="">Palatius, lib. 47, cap. 2. </note>, Bulenger<note xml:id="ftn156" place="foot" n="">Bulengerus, lib, 11, p. 335. </note>, Piasețchi<note xml:id="ftn157" place="foot" n="">Piasecius ad ann. 1601. </note> și alții mai mulți, au pus pe doamna și pruncii lui Mihai Vodă la închisoare,  în Făgăraș. După aceasta, nu în anul trecut, cum scrie Istvánfi<note xml:id="ftn158" place="foot" n=""> Istvánfi, lib. 32, p. 755. </note>, ci în anul de-acum, în luna lui ianuarie, precum arată Eniedi Pal<note xml:id="ftn159" place="foot" n=""> Enyedi Pál în Ms., p. 4. </note>,  Gronzchi<note xml:id="ftn160" place="foot" n=""> Gronzki în Ms. ad h.a. </note> și  Anonymul  din  Bălgrad<note xml:id="ftn161" place="foot" n=""> Anonymus Carolinensis în Ms., p. 22. </note>,  au  făcut  Ciachi  cu  seimul  său, tyrănnia cea ne mai auzită pe lume, de au ars de vii, în piațul dușului, pe Novac Baba, generariul cel vestit al lui Mihai Vodă, care mersese, cum am zis mai în sus, se ia slujbă la Basta, și pe un preot sârbesc, anume Șaschi,  pe care, după ce i-au fript, i-au scos lângă baștea săbăilor de către Feleac, și acolo au împlântat frigările cu trupurile cele fripte. Mers-au fost Novac Baba la Basta cu 400 de vonici și Basta l-ar fi putut și mântui, de ar fi vrut, dară inima cea rea nu l-au lăsat, drept aceea așa s-au luat și folosul.”</p>
                  <p>Căci  scrie  Enyedi  Pál<note xml:id="ftn162" place="foot" n=""> Enyedi Pál în Ms., p. 4 seq. </note>: „Seimul  din  Cluș  așa  au  așezat,  ca  se  nu  fie  mai îndelung  sub  stăpânirea  Neamțului, ci  să  se supună  Turcului.  Aci  nobilii  nu  s-au nărăvit  la  olaltă;  drept  aceea  au  prins  pe  Caspar  Cornis.  Până  când  au  ținut adunarea aceasta, Sigismund Batori era, aștepta, și eșuia în Moldova, pe cine vor alege prinț, și se făcuse veste că este cu 9.000 de ostași, măcar că nici cu nouă au fost lângă sine, adică nici cu toții nouă. Prins-au atunci și pe Pancratie Șenniei și pe Petru Gheți și pe Petru Husar, băgându-le vină: lui Corniș și lui Șenniei că au fost una  cu  Mihai  Vodă  când  au  venit  acesta  în  Ardeal,  iară  tuturor,  că  acești  patru bărbați  n-au  vrut  ca  să  se  aducă  îndărăpt  Sigismund  Batori,  și  pentru  reducerea aceasta a lui Sigismund, Basta încă foarte s-au scârbit și s-au supărat. Făgăduit-au ardelenii mare domnie lui Basta, ci Basta nepriimind făgăduințele lor, au eșit din Ardeal, punând mai nainte în Gyerla, pârcălab pe Sifrid Ribis, pentru că, după ce au  perdut  Mihai  Vodă  bătaia,  la  Mirăslău,  pârcălabul  cel  românesc  o  luase  pe picior.” Anonymul din Bălgrad<note xml:id="ftn163" place="foot" n=""> Anonymus Carol., l.c. </note> așa scrie: „Albert Deac, Ștefan Ciachi din Almaș, Nicolae Vitez și Ioann Sentpali au fost pricinile de au eșit Basta din Ardeal și s-au rupt ardelenii de către împăratul nemțesc. Acestea au și lucrat de iarăși au redus pe Sigismund Batori în Ardeal. Aceasta așa e de adeverată, cât Albert Deac în public au zis, când au dus la robie pe Pancratie Șenniei și pe Caspar Corniș, că, de nu s-ar fi putut face într-alt typ reducerea lui Sigismund Batori, ar fi sculat pe proști asupra lor.  Toate  acestea  cu  ostași  le-au  isprăvit  Albert  Deac,  Ștefan  Ciachi  și  ceialalți.</p>
                  <p>După  acestea  au  trimis  întâiu  pe  Paul  Nagi  din  Seghedin  și  Lavrentie  Șigmond; apoi  pe  Nicolae  Bogați  cu  Mihail  Vaida;  mai  pe  urmă  pe  Ștefan  Toldi,  Ștefan Ciufos  și  pe  Baltasar  Eurdeug  (Ordog)  în  Moldova,  ca  se  reducă  pe  Sigismund Batori, pe care l-au aflat la Botoșeni, într-o curte, sub pază leșească. Acolo au tăiat o  fereastră,  au  scos  pe  Sigismund  Batori  și  așa  l-au  adus  în  Ardeal,  întru întâmpinarea căruia formoasă oaste au mers din Cluș.” Pentru ce au fost Sigismund Batori sub pază leșeasca? Au nu pentru  aceea, pentru că Ioann Zamoschi vrea se facă prinț Ardealului pe fiiul său și nu pe Sigismund? Cum scrie Spontoni<note xml:id="ftn164" place="foot" n=""> II cavalier Ciro Spontoni nella Storia di Trannia, lib. 6, p. 126. </note>. Ci eu mă întorc la zisele lui Eniedi Pal care scrie mai încolo, precum urmează: „Când au adus în Ardeal pe Sigismund Batori și se aduna mare oaste la Cluș împrotiva  lui  Basta  care  eșise  acum  în  Ungaria  să  se  împreune  cu  Mihai  Vodă, Ribis  au  dat  Gerla  lui  Sigismund,  pentru  care”  „Sigismund  i-au  dăruit  Uioara  de lângă Murăș. După aceea Sigismund au trimis pe Moisi Secheli se pedepsească pe secuii  din  Ciuc,  pentru  uciderea  cardinalului,  pe  care  i-au  și  tăiat  și jăfuit.  Moisi Secheli  acesta  era  vonic  sfințit,  pe  care  Ștefan  Batori,  craiul  Poloniei,  l-au  fost sfințit. Sigismund au strins seim în Cluș, pe a  doua zi de Rusali, în care seim au orânduit  lucrurile  războiului,  ce  era  să-l  facă  asupra  lui  Basta.  Mulți  ostași  au adunat Sigismund. Domnul Moldovei, Eremia Movilă încă i-au trimis întru ajutoriu trei mii de curteni.”</p>
                  <p>Ci  Anonymul  din  Bălgrad<note xml:id="ftn165" place="foot" n=""> Anonym. Carol., în Ms., p. 25. </note> scrie  așa: „Când  se  găta  Sigismund  Batori  la război  din  Silagi  asupra  lui  Basta,  i-au  venit  întru  ajutoriu  o  samă  de  călăreți  și curuți de la Eremia Movilă; mare veste era că ar fi o mie, al cărora povățuitoriu era boieriul Urs. Ursul acesta au trebuit se fie fecior de vodă, pentru că era jugănit la nas, pe care și eu însumi l-am văzut.” Merge mai încolo Eniedi Pal și scrie:</p>
                  <p>„Venit-au  și  sârbi  întru  ajutoriul  lui  Sigismund  Batori  de  la  Țeara-de-Jos, dară acestea numai cu giumătate de voe mergea lângă unguri, pentru bătaia de la Mirăslău. Turcul au trimis lui Sigismund doao sute de tătari și buzdugan cu sabie.</p>
                  <p>Mare oaste avea Sigismund, cu care; au trecut prin Silagi la Eriu, dară socotindu-se apoi s-au înturnat la Goroslău. Cu Basta au fost 8.000 de ostași și 2.000 de călăreți ungurești  cu  sulițe.  Mihai  Vodă  au  venit  de  la  Dunăre  cu  1.300 de  haiduci  și  cu 2.000 de  cozaci.  La  Goroslău  s-au  lovit  laolaltă  și  nemții  au  luat  tunurile  de  la oastea  lui  Sigismund,  apoi  oastea  lui  Mihai  Vodă  au  împrăștiat  pe  ostașii  lui Sigismund  tăindu-i  bărbătește.  Sigismund  au  fugit  în  Moldova  și  de-acolo  s-au înturnat după aceea curând la Brașău.” Până aici Eniedi Pal, pe scurt, dară destul de clar.  De  vrei  se  știi  lucrul  mai  pe  larg,  citește  pe  Iștvanfi<note xml:id="ftn166" place="foot" n=""> Istvánfi, lib. 32, p. 756 seqq. </note>,  pe  Gronzchi<note xml:id="ftn167" place="foot" n=""> Gronzki, l.c. </note>,  pe Spontoni<note xml:id="ftn168" place="foot" n=""> Spontoni, lib. 6, p. 150 seqq. </note> și pe Petru de Reva<note xml:id="ftn169" place="foot" n=""> Petrus de Reva, cent., 6. </note>.</p>
                  <p>Spontoni<note xml:id="ftn170" place="foot" n=""> Spontoni, l.c. </note> și aceasta scrie, că împăratul Rudolf II, când au trimis pe Mihai Vodă întru ajutoriu lui Basta asupra lui Sigismund  Batori i-au numerat o  sută de mii  de  taleri,  ca  să-și  strângă  oaste.  Adaogă.  Piasețchi<note xml:id="ftn171" place="foot" n=""> Piasecius, l.c. </note> că  Ardealul  încă  l-au făgăduit  lui  Mihai  Vodă,  împăratul,  numai  să  scoată  pe  Sigismund  Batori dintrânsul.  Iară  Iștvanfi<note xml:id="ftn172" place="foot" n=""> Istvánfi, l.c.</note> scrie  că  Ferdinand  Gonzaga,  commendantul  Ungariei, din  porunca  împăratului  au  împăcat  pe  Mihai  Vodă  cu  Basta,  chiemându-i  pe amândoi la prânz, în Cașovia, mai nainte de a merge ei la bătaia de la Goroslău. Ci împăciuirea aceasta nu mult au ținut, pentru că o scrisoare de la Heveneși<note xml:id="ftn173" place="foot" n="">Manuscriptum apud Hevenesi, tom. 68, p. 101. </note> sună așa: „În  bătaia  de  la  Goroslău  haiducii  și  sârbii  de  sub  Mihai  Vodă  au  fost  luat șeptezeci  și  doao  de  steaguri  de  la  ostasii  lur  Sigismund  Batori.  Basta  au  cerut  steagurile acestea se le trimită el la împăratul, iară Mihai Vodă, din sfatul banului Mihalcea și al comisului Leca, i-au respuns că fiind luate prin ostașii lui, el vrea se le trimită la împăratul. Iarăș au trimis Basta se-i dea steagurile, pentru că lui i-au fost încredințat tot războiul și se cuvine ca din mânile lui se meargă steagurile la împăratul;  și  Mihai Vodă  iarăși  nu i  le-au  dat,  ci  după  aceea  gândindu-se  i  le-au trimis prin Thoma Capreoli și prin Aloisie Radibrad. Pentru lucrul acesta Basta s-au  mâniat  foarte  pe  Mihai  Vodă.  Mai  pe  urmă  când  au  ajuns  la  Turda,  au  cerut Mihai  Vodă  trei  sute  de  valloni  de  la  Basta,  cu  care  se  meargă  la  Făgăraș,  se-și aducă  muierea  și  pruncii  de-acolo,  și  Basta  i-au  făgăduit.  Vallonii  s-au  și  gătit sâmbătă  ca  se  pornească  duminecă,  pentru  că  toată  oastea  lui  Mihai  Vodă  se împrăștiase prin țeară. Dimineața căpitanul vallonilor cu ai săi au mers la cortul lui Mihai Vodă. Mihai Vodă i-au eșit înainte, și pentru ca se-i facă cinste l-au mânat se între întâiu în cort, ci căpitanul n-au vrut se facă aceasta, drept aceea au mers întâiu Mihai Vodă și tocmai când întră în cort, căpitanul așa l-au străpuns cu o alabardă prin  spate,  de  au  eșit  vârvul  alabardei  de  o  palmă  de  ceaia  parte: alt  vallon  întru aceea  l-au  împușcat  și  apoi  i-au  tăiat  capul.  Perit-au  atunci  dintre  cei  ce  era  cu Mihai Vodă până în 16 bărbați.”</p>
                  <p>Acestea, care le-am scris aici din Hevenesi, despre moartea lui Mihai Vodă celui  Viteaz,  sunt  culese  din  rostul  românilor,  celor  ce  au  fost  cu  Mihai  Vodă, pentru că scrie la început: „Uciderea lui Mihai Vodă cea din anul 1601 (18 zile ale lui avgust așa o spun românii”. Drept aceea spunerea aceasta cu mult mai adeverată trebuie se fie, decât minciunile ce le-au scornit Gheorghe Basta cu părtenii lui, care minciuni  lezne  le-au  primit  scriitorii  cei  ce  pătimise  câte  ceva  de  la  ostașii  lui Mihai Vodă, după obiceiul vremilor de resmiriță, neștiind ce vor se pățească întru avvenire de la Basta și de la ostașii lui. Așadară minciună este că Mihai Vodă s-au omorât  pentru  că  s-au  înțeles  cu  turcii  asupra  împăratului  Rudolf  II,  căci  s-au omorât  numai  din  pizmă,  pentru  vitejia  lui,  la  care  n-au  putut  agiunge  Basta, precum  mărturisește  Borșai  Pal<note xml:id="ftn174" place="foot" n=""> Borsai Pál în ms. Chronico Hung. ad h.a. </note>,  așa  scriind: „Mihai  Vodă  și  Gheorghe  Basta după biruința de la Gorăslău (ce au fost în trei zile ale lui avgust din anul 1601), au mers  se  cuprindă  Ardealul  pe  sama  împăratului  Rudolf,  ci  Basta  cel  fără  de Dumnezeu, făcu să se omoară Mihai Vodă fără de leac de vină, numai din pizmă și se  piardă  pe  prințul  cel  viteaz,  de  care  se  temea  și  împăratul  turcesc.  Înțelegând aceasta  Sigismund  Batori  s-au  bucurat  dinpreună  cu  toată  Țeara  Ardealului  și Batori iarăși au venit în Ardeal și țeara toată au stătut lângă dânsul și s-au tăbărât cu  el.  Iară  Basta  cel  fără  de  Dumnezeu  au  ars  prin  oamenii  săi  Ardealul,  l-au prădat, l-au robit și partea cea mai mare cu cetățile o au tras la împăratul.”</p>
                  <p>Vezi! Cum scrie ungurul cel adeverat, Borșai Pal care numai înșălat de alții  au greșit în istoria sa, nu cum au scris Anonymul din Bălgrad<note xml:id="ftn175" place="foot" n="">Anonym. Carol., p. 70. </note>, zicând: „Și ca și de la noi care atunci năcăjeam în Sibiiu, se aibă ceva cinste, i-am făcut versurile acestea lui Mihai Vodă, se i le pună pe mormânt:  </p>
                  <lg>
                     <l>«Hic jacet ille ferus, latro merus et Nero verus, <lb/>Canis atrox Dacus, scelerum lacus, ille Valachus! <lb/>Hac qui transibis, bis terque cacabis et ibis.» <lb/>Ast ego respondens indigno nomine dico: <lb/>Quisquis is es, taceas et meliora sape; <lb/>Nam fuit hic heros, qualem non protulit aetas, <lb/>Nec feret; huic flores florida spargat humus. </l>
                     <l>Tu qui ferre virum non vis, Anonyme! Linge </l>
                     <l>Merdam ejus, tibi quae semper în ore fuit. <lb/>Sic etenim disces, quae sunt dignissima scriptu, <lb/>Et quid dicendum, quaeque tacenda tibi,</l>
                  </lg>
                  <p>pentru  că  istoricilor  nu  se  cuvine  a  scrie  alta,  fără  numai  întâmplările, precum au fost, în care treaptă foarte au greșit Spontoni tălianul, prietenul lui Basta și mai vârtos ungurii care încă nu gustase dulceața lui Basta, ale căruia fapte de-aici înainte cu mult mai amare au fost de cât ale lui Mihai Vodă. Nu te mira, așadară, de au pus Mihai Vodă steag în locul, în care au fost înfiptă frigarea cu trupul cel fript al  generariului  său,  Novac  Baba;  nu  te  mira că  au aprins Turda,  unde  se  sfătuise ardelenii asupra lui; nu te mira că sârbii așa de cumplit au lucrat asupra ardelenilor pentru frigerea de vii a lui Novac și a preotului Șașchi, precum scrie Anonymul din Bălgrad<note xml:id="ftn176" place="foot" n="">Idem Anonym. Carol., p. 68 seq. </note>,  ci  judecă,  oare  n-au  avut  și  Mihai  Vodă  și  sârbii  cădință  de  a  se izbândi? Și gândește, de ți s-ar fi fost ție făcut acestea ce făcuse lui Mihai Vodă și ostașilor  lui,  oare  nu  ai  fi  făcut  tu  cu  mult  mai  cumplite  asupra  dușmanilor  tăi? Care, de le vei socoti bine și deamăruntul, vei pricepe că Gheorghe Basta au fost un om tocmai de nimica. Ce și din batjocura, care o au făcut lui Mihai Vodă, după ce l-au omorât, încă poți culege. Pentru că, după cum scriu toți istoricii cei mai sus aduși, capul i l-au pus pe o mortăciune de cal și așa l-au ținut vreo câtva timp, iară de pe trup i-au tăiat sfâșii, apoi l-au dat unor sârbi să-l îngroape. Nu așa au lucrat Mihai Vodă cu capul și trupul cardinalului Andrei Batori, cum s-au văzut la anul 1599, de-unde poți culege care au avut mai bună creștere, Mihai Vodă au Basta?</p>
                  <p>Ce  are  dară  preavestitul  Enghel<note xml:id="ftn177" place="foot" n="">Engel în Recent. Hist. Va!., part. l, p. 268. </note>  de  aruncă  creșterea  lui  Mihai  Vodă?  Căci almintrelea, că-l laudă, nu greșește.</p>
                  <p>Spontoni<note xml:id="ftn178" place="foot" n="">Spontoni, lib. 7, p. 172. </note> scrie că capul lui Mihai Vodă s-au trimis în Valahia de Basta, ca se creadă boierii din ținutul Craiovei, pe care nu-i supusese șie Simeon Movilă vreodată, și se-și aleagă alt domn; și că, cu prilejul acesta, l-au commândat pe Marco, feciorul lui Petru IV Cercel, despre  care am vorbit și la anul 1591, ca se-l aleagă domn,  ci  boierii  nu  l-au  priimit,  pentru  că  era  tiner,  numai  de  18 ani.  Mai  multe scriu avtorii mai sus numiți despre Mihai Vodă cel Viteaz sau Mihail V, domnul muntenesc,  care  le  poți  ceti  la  dânșii,  căci  eu  trec  la  lucrurile  ce  s-au  făcut  în Valahia tot întru acesta timp.</p>
                  <p>Arătat-am  la  anul  trecut,  că  Ioann  Zamoschi,  cancelarul  Poloniei,  au  fost alungat  pe  Mihai  Vodă  din  Valahia-cea-Mare,  ci  în  Valahia-cea-Mică,  adică  în banatul Craiovei n-au intrat, pentru că acolo au ținut Mihail V sau Mihai Vodă cel Viteaz oștile sale, până când s-au omorât, prin viclenșugul lui Basta, precum bine scrie Spontoni<note xml:id="ftn179" place="foot" n=""> Spontoni, lib. 7, p. 171. </note>, dară rău face că și ținerea oștilor acestora încă o tâlcuiește în rea parte, numai ca se poată acoperi nelegiuirea lui Basta. Drept aceea jafurile despre care scrie Anonymul românesc<note xml:id="ftn180" place="foot" n=""> Anonimus/Valachicus în MS. cap. 44. </note>, că le-au făcut Simeon Movilă, numai în Valahia-cea-Mare le-au făcut, și nu pentru alta, fără numai pentru că nu avea nădejde de a  putea  domni  în  Valahia,  mai  vârtos  înțelegând  că  Mihai  Vodă  cel  Viteaz  s-au  înturnat de la împăratul nemțesc și au biruit și pe Sigismund Batori la Goroslău. Nu  bine  scrie  așadară  Anonymul  nostru,  că  „Auzind  de  moartea  lui  Mihai  Vodă,  Simeon Movilă Vodă au venit cu leșii și cu moldovenii și prădând țeara, pe boieri și  mânăștirile,  s-au  făcut  domn”  pentru  că  domn,  cum  am  zis,  se  făcuse  în  anul trecut. Ci apoi bine scrie, zicând; „Iară trei frați Buzesti vezând atâta pradă a țerei, s-au rădicat cu oștile Craiovei și au scos pe Simeon Vodă din domnie.” Pentru că și preavestitul  Enghel  așa  scrie<note xml:id="ftn181" place="foot" n=""> Engel, l.c., p. 268 seq. </note> din  Filștih: „Nefiind  de  față  Mihai  Vodă,  Simeon Movilă  cu  moldovenii  și  cu  polonii,  cu  care  venise  în  Valahia,  foarte  au  prădat țeara. Iară frații Buzești s-au rădicat asupra lui cu oștile de la Craiova, dară Simeon n-au cutezat a-i aștepta, ci au fugit în Moldova. Buzeștii s-au cărat după el și i-au ajuns oștile dincoace de Focșani, la un râu; aici au tăiat pe mulți dintre ostașii lui Simeon și au luat înapoi tot, cât prădase din Valahia; de-aici Buzeștii s-au înturnat cu  mare  dobândă,  și  râul  lângă  care  au  bătut  pe  ostașii  lui  Simeon  Movilă,  l-au numit Câcata. Tocma în timpul, în care s-au întâmplat aceasta, au nimerit și boierii aceia  din  Ardeal,  la  Câneni,  care  slujise  pe  Mihai  Vodă  până  la  moartea  lui,  cu tabăra ce mai remăsese, și s-au tăbărât la satul Cârștinești, lângă Argeș, la care au venit  și  Buzeștii  și  s-au  sfătuit  se-și  aleagă  domn  ca  acela,  sub  care  să  se odihnească țeara și, cu ajutoriul lui Dumnezeu, au ales pe Șerban, feciorul Radului, nepotul lui Basarab Vodă, din familia lui Basarab celui Bătrân, pe care cu triumf l-au dus în scaunul țerei, la Târgovești.”</p>
                  <p>Șerban  acesta,  atunci  când  s-au  rădicat  domn  Valahiei,  s-a  numit  Radul (care,  în  șirul  domnilor  muntenești,  după  cum  am  scris  eu  șireaoa,  este  Radul  al zecelea), cum bine înseamnă Volfgang Betlen<note xml:id="ftn182" place="foot" n=""> Volfg. Bethlen, V, p. 175. </note>, pentru că și el se iscălește Ioann Radul, în cartea, care o au scris lui Moisi Secheli, în 11 iunie din anul 1603, cum vom vedea acolo; nici greșește Betlen, când zice că țeara au fost trei și mai multe luni  fără  de  domn,  după  moartea  lui  Mihai  Vodă  celui  Viteaz,  și  atunci  au  pus Basta  pe  Radul  X,  pentru  că  așa  zice  și  cartea  boierilor  muntenești  către  Moisi Secheli, care o voi aduce la anul 1603. Spontoni<note xml:id="ftn183" place="foot" n=""> Spontoni, lib. 8, p. 188. </note> bine osebește pe Radul X, care și Șerban Basarab se numește de alți istorici, de Radul XI, feciorul lui Mihail IV sau Mihnea Turcul care i-au urmat în anul 1611.</p>
                  <p>Ce scrie preavestitul Enghel<note xml:id="ftn184" place="foot" n=""> Engel, l.c., p. 269. </note> despre Chevenhiller, adică că zice că Basta, după uciderea lui Mihai Vodă, au commândat muntenilor domn pe Marco, feciorul lui Petru IV Cercel, adică pe nepotul din frate al lui Mihai Vodă, dară boierii nu l-au  primit,  ci  dintâi  au  vrut  să  pună  domn  pe  Stoiza  sau  Staicul,  apoi  nepriimind acesta domnia, așa au pus domn pe Radul X, nu smintește Chevenhiller, pentru că și  Spontoni  așa  scrie  mai  nainte.  Dară  smintește  preavestitul  Enghel<note xml:id="ftn185" place="foot" n=""> Idem Engel, l.c., p. 27. </note>  așa scriind: „Despre familia lui Mihai Vodă știm, cum se va zice în istoria Moldovei, că Florica și Petrașco s-au robit de tătari. Carra iarăși amestecă timpul când zice că Petru, feciorul lui Mihai Vodă, au călătorit la Beci ca se ceară domnia muntenească și  să  se  jăluiască  pentru  uciderea  tătâne-său,  dară  acolo  nimica  au  isprăvit  și  de năcaz și mișălătate au murit... Și aceea tocmai nu e adeverată, ce scrie el dinpreună cu Cantemir, că Ancuța, fata lui Șerban (a Radului X), au fost muierea lui Petrașco.</p>
                  <p>Adeverul este că Șerban au luat pe Ancuța, fata lui Mihai Vodă, și așa Șerban au fost  ginere  lui  Mihai  Vodă.  „Zis-am  că  smintește  preavestitul  Enghel,  pentru  că zice o scrisoare de la Heveneși<note xml:id="ftn186" place="foot" n=""> Ms. apud Hevenesi, tom. 68 p. 101. </note>: „Ce au dat doamna lui Mihai Vodă lui Menhard Bogati  ca  se  i  le  țină,  sunt  acestea;  trei  mintei  cu  scofiu  de  aur  și  căptușite  cu soboli,  un  asturcan  foarte  formos  înșălat,  înfrânat  cu  sersamuri  țintuite  cu  petri scumpe, care cal l-au dat după aceea Bogati lui Ladislav Giulafi, un lanț de aur ce plătea  o  mie  de  galbeni,  o  bâtă  foarte  formoasă  ce  o  cumpărase  Mihai  Vodă  din Țarigrad  cu  o  mie  de  florinți  nemțești.  Pentru  întoarcerea  acestora  trimesese Petrașco,  feciorul  lui  Mihai  Vodă,  poruncă  împărătească  în  Ardeal,  asupra  lui Menhard Bogati, ca prin commissariul Craușeneg se le poată dobândi. Ci Bogati au dăruit pe Craușeneg cu cupe și scafe de argint și orbindu-l cu darurile, nimica au întors lui Petrașco. „Iată! că Petrașco n-au fost robit de tătari, cum scrie Enghel, ci au  mers  la  Beci.  Șerban  sau  Radul  X  încă  n-au  putut  fi  ginere  lui  Mihai  Vodă, măcar că cu Enghel ține și Anonymus al nostru<note xml:id="ftn187" place="foot" n=""> Anonym. Valachicus, l.c. </note>, pentru că nu se citește să fi avut Mihai Vodă  mai  multe  fete  decât  pe  singură  Florica,  pe  care au  vrut să  o  mărite după  nepotu-său,  Marco,  și  se-i  dea  zestre  Valahia,  de  este  adeverat  ce  scrie Spontoni<note xml:id="ftn188" place="foot" n=""> Spontoni, lib. 7, p. 161. </note> ;  remâne  așadară  că  nu  greșește  Carra  și  dirept  are  Dimitrie Cantemir<note xml:id="ftn189" place="foot" n=""> Cantemir în <hi rend="italic">Hist. Osm. regni</hi>, lib. 4, cap. 2, nro. 16. </note> când scriu că Ancuța, muierea lui Petrașco, au fost fata Radului X, cum se va mai zice și la anul 1690. Sigismund Batori după ce au perdut bătaia cea din 3 zile  ale  lui  avgust  1601,  de  la  Goroslău,  și  au  fugit  în  Moldova,  nu  mult  au zăbăvit și luând trei bași turcești cu sine au venit la Brașău, în luna lui septemvrie, pentru că scrie Anonymul din Bălgrad<note xml:id="ftn190" place="foot" n=""> Anonymus Carol., p. 58. </note>: „Sigismund Batori venind în Brașău, fără de știrea și voia țerei ș-au legat îmblăcii pe-ascuns de nemți, în care treabă au pus mișlocitoriu pe iezuvitul Antonie Mariet. Acesta au tras în partea lui Sigismund pe Ștefan Ciachi, Nicolae Bogați și pe vro câțiva nobili. Iară Sigismund, ca mai lezne se-și dobândească scopul, cu puterea turcească și tătărească au strâmtorit afară din Ardeal  pe  Gheorghe  Basta  care  s-au  tras  și  s-au  șănțuit  pe  iarnă  lângă  Dej;  dară întru aceea în toate se înțelegea cu Sigismund. Sigismund ca se amăgească pe turci și  pe  tătari  că  el  nu  are  vreun  amestec  cu  nemții,  după  ce  au  trecut  vremea  cea bună, de doao luni după Sânmihaiu, la începutul lui dechemvrie, când știia că nu se vor putea bate oștile de frig, au încungiurat și au început a bate Clușul, care dirept aceea  o  au  făcut,  căci  nădejduia  că  prin  mișlocirea  lui  Basta  va  dobândi  de  la împăratul  Rudolf  II  ca  iarăși  se  remână  prinț  Ardealului,  pentru  aceea  nici  el  se scula pe Basta, nici Basta pe el. După ce au zăbăvit Sigismund, sub Cluș, zece zile cu  turcii,  cu  tătarii,  cu  secuii  și  cu  ungurii,  au  ars  oștezele  și  într-o  duminecă dimineața... s-au întors de la Cluș și Basta a treia zi au mers în Cluș, iară Sigismund înturnându-se în Bălgrad cu toate oștile și înțelegându-se cu Basta, pe doi bași i-au slobozit  acasă,  numai  pe  Bec-bașa  l-au  ținut  la  sine.  În  Bălgrad  nu  îndelung  au zăbăvit Sigismund, ci s-au dus cu lăcașul în Deva, de-unde la sfârșitul lui ianuarie din anul 1602, s-au mutat în Brașău.”</p>
               </div>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Tom III </head>
               <div type="div3">
                  <head>[Unirea cu Biserica Romei] </head>
                  <subtitle>Anul 1697 </subtitle>
                  <p>(…) </p>
                  <p>Despre unirea românilor din Ardeal, zice Ortul fi progressul neamurilor din Dacia<note xml:id="ftn191" place="foot" n="">Ortus et progressus variarum in <hi rend="italic">Dacia gentium</hi>, p. 7 seqq. </note>: „Adunându-se  săbor  în  luna  lui  februarie  din  anul  1697,  mitropolitul Theofil  la  atâta  au adus  lucrul,  de  în  luna  lui  martie  din  acelaș  an,  unirea  cu Beserica Romei de toți s-au priimit prin mărturisirea aceasta:</p>
                  <p>„Noi,  Theofil,  din  mila  lui  Dumnezeu  episcopul  Besericei  românești  din Ardeal  și din părțile Ungariei lui împreunate,  și tot clerul aceiiași beserici, lăsăm pomenire cu scrisoarea aceasta, tuturor cărora se cuvine, cum că în trecuta luna a lui  februarie  când  am  avut  săbor  mare  în  Bălgrad,  cu  o  inimă  am  așezat  se  ne întoarcem  în  sânul  maicei  Besericei  Romano-catholicești  și  iarăși  se  ne  unim  cu dânsa, toate acelea priimindu-le, mărturisindu-le și crezându-le, câte le primește, le mărturisește și le crede dânsa. Și mai întâi mărturisim acele patru punturi în care până acum ne-am împărechiat:</p>
                  <p>1. Cunoaștem că patriarhul Romei este cap văzut a toată beserica lui Hs. care peste toată lumea este lățită. </p>
                  <p>2.  Mărturisim  cum  că  afară  de  ceriu,  scaunul  celor  fericiți  și  afară  de  iad, temnița  celor  osândiți,  al  treilea  loc  este,  în  care  sufletele  cele  ce  încă  nu  sunt curățite se țin și se curățesc.</p>
                  <p>3. Nu ne îndoim cum că pânea azimă este destulă materie a Cinei Domnului și a jirtvei din s. liturghie. </p>
                  <p>4.  Credem  că  Duhul  S.  care  este  a  treia  față  în  Troiță,  de  la Tatăl  și  de la Fiiul purcede.  Și priimim, mărturisim  și credem toate celeaialte, care s. Romano-catholica Beserica le primește, le mărturisește și le crede.”</p>
                  <p>Dinprotivă  după  această  mărturisire  a  credinței,  trei  lucruri  au  cerut  de  la chesaro-crăiasca maestatea sa:</p>
                  <p>„1. Ca pe preoții și călugării cei de legea grecească se-i facă părtași aceloraș privilegiuri și cădințe cu care se folosesc nu numai preoții Romano-catholici, ci și arrianii sau unitarii, luteranii și calvinii,</p>
                  <p>2. Ca în fieștecare sat, în care este preot, beserica se aibă casă preoțească, ca parohul se nu lăcuească în casă streină. </p>
                  <p>3. Ca toată cârma și rânduiala preoților se fie pe lângă episcop și nici de cum pe lângă mireni, precum au fost până acum.” </p>
                  <p>După care așa s-au iscălit: </p>
                  <p>„Noi, zicem, cei mai sus numiți, episcopul Theofil și tot clerul, acestea prea cu umilință le cerem de la preanaltă chesaro-crăiască maestatea sa acum, și la cele mai  sus  zise  punturi  ne  legăm  înaintea  cinstitului  părintelui  Pavel  Baranii, plebanului besericei romano-catholice din Bălgrad, întru a căruia lucru credință și întărire, cu mâna noastră ne-am iscălit și cu pecetea episcopească și cu a săborului am întărit. Dat în Bălgrad, în anul 1697, zile 21 ale lui martie. Theofil episcopul și tot clerul.”</p>
                  <p>Aceasta au fost începerea unirei românilor din Ardeal și din părțile Ungariei lui împreunate,  despre  care  Betlen Micloș<note xml:id="ftn192" place="foot" n=""> Bethlen Miklos a Maga életében ad ann. 1697. </note> încă scrie precum  urmează: „Atunci, în  anul  1697,  noi  trei  inși  (adică  Gheorghe  Banfi,  gubernatorul,  Ștefan  Apor  și Nicolae  Betlen)  eram  în  Vienna  sau  Beci  și  odineoară,  fiind  în  conferenția, Chinschi  luă  înainte  instanția  statului  catholicesc,  în  care  puntul  cel  dintâi  suna despre  unirea  aceasta.  Este  scrisă  între  cărțile  mele  copia  instanției  aceiia  și  a resoluției, ce s-au scris pe dânsa. Noi amândoi, eu și gubernatorul, ziserăm că noi nici de vestea instanției aceiia am auzit și, precum vedem, este împrotiva celor trei religii din Ardeal, și mai vârtos împrotiva religiei calvinești, ale căriia noi numai mădulări  suntem,  măcar  că  suntem  cei  mai  de  frunte  pentru  că  în  religie  nu  este gubernator  nici  cancellariu;  drept  aceea  că  noi  nu  putem  grăi  la  aceea  ș.c.  Zise Chinschi: „Nu  grăiți  ca  calvini,  ci  grăiți  ca  consiliari  împărătești  ș.c.”;  noi  destul am tudumănit și instanție încă am dat împăratului în contra înstanției aceiia, dară nimica  am  isprăvit,  că  resoluția  tot  s-au  dat.  Dintru  acestea  poți  culege  cât  s-au nevoit dușmanii spre stricarea neamului românesc, dară la anii viitori și mai chiar o vei  vedea  aceasta.  Iezuviții  încă  așa  lucra  pentru  folosul  românilor,  ca  ei apoi  se oblăduească peste români, cum și aceasta o voi arăta la anii următori. Drept aceea n-au și numit pater Baranii, care au făcut mărturisirea credinței cea mai sus adusă, pe Theofil mitropolit, cum era, ci numai episcop.  </p>
                  <trailer>(Gheorghe  Șincai.  Opere.  Vol.  1–3.  <hi rend="italic">Hronica  Românilor</hi>.  Ediție  îngrijită  și studiu  asupra  limbii  de  Florea  Fugariu.  Prefață  și  Note  de  Manuela  Neagoe. București, Editura pentru literatură, 1967. Vol. 1: p. 9–14; 48–50; 469–473; 4934–499. Vol. 2: p. 49–51; 67–74; 143–146; 181–184; 367–385. Vol. 3, p. 234–235).  </trailer>
                  <div type="div4">
                     <head>Note</head>
                     <p>a. Îndoiala lui  Șincai a fost confirmată de cercetările ulterioare. Luptele cu dacii  nu  s-au  dat  pe  Câmpia  Turzii,  ci  până  la  Sarmisegetuza,  pe  un aliniament care urmează drumul de la Porțile de Fier-Sarmisegetuza.</p>
                     <p>b.  Matei  Corvin  pretindea  că  se  trage  dintr-o  familie  română.  Genealogia aceasta  fusese  stabilită  la  vremea  domniei  lui  și  într-o  epocă  în  care genealogiile cele mai neverosimile erau alcătuite de „savanți” întreținuți de curțile regale și princiare. Așa cum arată documentele și mărturisirile contemporane,  Matei  Corvin  era  de  origine  română,  dintr-o  familie  de nobili  mărunți  din  Hațeg.  Stârpirea  dacilor  de  către  romani  este  un argument, pentru unii din reprezentanții Școlii Ardelene, în demonstrarea purității romane a poporului român.</p>
                     <p>c.  Relatarea  lui  Dlugosz  despre  Ștefan  și  luptele  dintre  fiii  săi  este  foarte interesantă,  și  problema  interpretării  ei  este  una  dintre  cele  mai  dificile din istoria Moldovei. Data pe care o propune Dlugosz și pe care Șincai o acceptă în legătură cu evenimentele relatate este aceea de 1359. Este știut și sunt documente precise pentru acest an că în Moldova domnea atunci Bogdan  I,  întemeietorul  Moldovei.  Interpretările  moderne  plasează evenimentele furnizate de cronica lui Dlugosz în anii care au urmat morții lui Lațcu, fiul lui Bogdan, deci după 1373.</p>
                     <p>d. O parte dintre nobilii transilvăneni care se răsculaseră împotriva lui Matei Corvin  au  fugit  în  Moldova.  O  cauză  a  campaniei  din  anul  1467 o constituie  faptul  că  Ștefan  sprijinise  răscoala  și  primise  la  curtea  sa  pe nobilii fugiți din Transilvania</p>
                     <p>e.  Interpretarea  scrisorii  regelui  Matei  este  bună,  așa  cum  o  face  Șincai.</p>
                     <p>Pretențiile  de  suzeranitate  pe  care  le  formulează  Matei  Corvin  asupra Moldovei își află justificare mai înainte de întemeierea Moldovei. Regii unguri  și-au  luat  titlul  de  regi  ai  cumanilor  mai  înainte  de  anul 1239 datorită cuceririlor făcute de cavalerii teutoni între anii 1211–1225.</p>
                     <p>Din pricina tătarilor, cumanii au părăsit Moldova  și li s-a îngăduit să se așeze  în  Ungaria  în  1239.  Șincai,  pentru  a  demonstra  că  ungurii  n-au stăpânit niciodată, efectiv, Moldova sau Țara Românească, încearcă să ne convingă că numai după această dată (1239) regii unguri și-au luat titlul și  de  regi  ai  cumanilor.  În  secolul  al  XIV-lea  ungurii  poartă  lupte  cu tătarii  pe  teritoriul  Moldovei,  și  la  mijlocul  secolului,  cu  sprijinul românilor  maramureșeni,  de  sub  conducerea  lui  Dragoș  Vodă,  se  pune problema  întemeierii  unei  țări  la  răsărit  de  Carpați.  Primii  domni  ai Moldovei sunt feudali supuși Coroanei maghiare,  și numai cu Bogdan I se  câștigă  independența  față  de  Ungaria.  Pentru  a  face  față  încercărilor ungurești  de  subordonare  a  Moldovei,  voievozii  moldoveni  vor  accepta suzeranitatea regilor poloni. Până în vremea lui Iancu de Hunedoara regii unguri  n-au  putut  să  se  amestece  în  treburile  Moldovei.  În  timpul acestuia, așa cum s-a văzut mai înainte, unii domni moldoveni au venit în scaunul Moldovei cu sprijinul său. De o stăpânire a Moldovei nu poate fi vorba  și  Șincai  are  dreptate  atunci  când  spune  că  Iancu  de  Hunedoara „fără numai cât au ajutat pe vro câțiva da ș-au apărat cădințele lor”.</p>
                     <p>f.  După tradiție,  pe  care  Ureche  a  consemnat-o  în  Letopisețul său,  Bogdan cel  Orb  a  închinat  țara  turcilor  după  sfatul  lui  Ștefan  cel  Mare.  Ni  se spune că logofătul Tăutu a mers la Constantinopol ca să trateze condițiile acestei subordonări. De bucurie, sultanul, după ce l-a primit cu cinste pe logofăt, căruia i-a dat cafea, pe care logofătul a băut-o ca pe vin, i-a întors banii  tributului,  cu  care  bani  Tăutu  a  ridicat  biserica  de  la  Bălinești.  În realitate, în afara haraciului pe care-l plătea Moldova anual, și în afară de faptul că a fost trimisă o solie care să înștiințeze pe sultan de moartea lui Ștefan  și  urcarea  lui  Bogdan  în  scaun,  n-a  avut  loc  nicio  închinare  a Moldovei față de Imperiul Otoman.</p>
                     <p>g.  Dimitrie  Cantemir  consideră  că  Moldova  s-a  supus  Porții  în  anul  1511. Față  de  Ureche,  el  se  apropie  mai  mult  de  adevăr,  pentru  că  în  anul 1512 are loc o înțelegere între Bogdan cel Orb și Selim, sultanul turc.</p>
                     <p>h. E vorba de ungurii care au mers cu Mihai să cucerească Moldova. Șederea lor acolo coincide cu durata campaniei și timpul cât a stat Mihai Viteazul în Moldova. Boierii moldoveni au cerut lui Mihai să le dea domn pe fiul său  Nicolae-Pătrașcu,  dar  a  fost  trimis  ca  domn  Marcu  Vodă,  fiul  lui Petru Cercel.</p>
                     <p>i. Uciderea lui Mihai Viteazul a avut loc la 19 august 1601. </p>
                     <p>j. În momentul în care Buzeștii au aflat că vine Mihai Viteazul, s-au ridicat și l-au alungat pe Simion Movilă. Cu boierii și oastea lui Mihai, care veneau din Transilvania, Buzeștii au ales ca domn pe Radu Șerban. În octombrie 1601,  Simion  Movilă  vine  și-l  alungă  pe  Radu  Șerban.  Abia  în  iulie 1602 reușește  Radu  Șerban  să-l  alunge  pe  Simion  Movilă  și  să  ocupe tronul până în anul 1611. Între timp, turcii încercaseră, fără să reușească, să pună domn pe Radu Mihnea, fiul lui Mihnea Turcitul.</p>
                     <p>k. Mihai Viteazul a avut doi copii, pe Nicolae Pătrașcu și pe Florica. Nicolae Pătrașcu  s-a  căsătorit  cu  Ancuța,  fata  lui  Radu  Șerban,  iar  Florica  s-a măritat în 1603 cu Preda Postelnicul.</p>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div type="div1" rend="P15">
            <head>Elementa linguae daco-romane sive valachicae </head>
            <subtitle>Composita al Samuele Klein de Szad. Ord. S. Basilii M în Collegio graeci ritus chatolicosum Vindolonensi ad. S. Barbaram ephemerio locupletata vero, et în hunc ordinem redacta a Giorgio Gabriele Sinkai ejusdem ordinus AALL Phil. Et ss Th. D. Vindolonae, Typ Josephi Nob. De Kurzbok, 1780.  </subtitle>
            <epigraph>GHEORGHE GAVRIL ȘINCAI [DOREȘTE CA] CINSTITULUICITITOR DOMNUL SĂ-I DEA SĂNĂTATE </epigraph>
            <p>Sunt  șaptesprezece  secole  de  când  Traian,  după  ce  a  învins  pe  Decebal,  a adus coloniști<note xml:id="ftn193" place="foot" n=""> În original coloniam = colonie. </note> în Dacia lipsită de locuitori<note xml:id="ftn194" place="foot" n=""> Să fie văzut Dion în Traian, FI, Vopiscus în Aurelian, Sextus Rufus în Breviarul lucrurilor romane, Orosius, Eutropius etc. </note>. Cei care sunt familiarizați cât de puțin în istorie vor înțelege ușor la câte și cât de mari schimbări au fost expuși, de atunci, aici [în Dacia] urmașii romanilor. Căci mai întâi, în timpul domniei lui Gallienus, au fost subjugați de goți, apoi de gepizi, mai târziu de bulgari sau de alți barbari nordici, după cum adeveresc în afară de Iornandes<note xml:id="ftn195" place="foot" n=""> Despre lucrurile geţilor. </note> alți șase sute de istorici, parte anteriori  lui,  parte  posteriori,  ale  căror  dovezi  mai  de  seamă  le-a  adunat  acum câțiva  ani foarte învățatul Samuil  Micu  în lucrarea sa  manuscris  despre  Originea daco-românilor;  însă  mai multe  am  adunat  eu  în  colecția  mea în tot  timpul  celor cinci  ani  ce  i-am  petrecut  la  Roma  în  preavestitul  Colegiu  urban  De  propaganda fide [= de propagare a credinței].</p>
            <p>Cine se poate îndoi că în asemenea servitute limba latină a strămoșilor noștri s-a corupt [– s-a schimbat] foarte mult, dar că s-a corupt cum este acum, ar susține greșit  cineva.  Căci  se  știe  din  scriitorii  faptelor  daco-romanilor  și  îndeosebi  din Cronica în manuscris a lui Miron Costin<note xml:id="ftn196" place="foot" n=""> În original Constantis Miron. </note>, logofătul Principatului Moldovei<note xml:id="ftn197" place="foot" n=""> În Alexandru, I, cap. 18, § 5. </note>, pe care  nu  de  mult  ne-a  dat-o  pentru  a  o  citi  preaeruditul  și  preaînvățatul  domn Francisc Iosif Sulzer, precum  și din  Descrierea Moldovei  de prealuminatul domn Dimitrie Cantemir, fost odinioară domn și principe în acea provincie, că atunci au căzut strămoșii noștri în barbaria [= decăderea limbii] în care suntem acum, când au început, din nefericire, a introduce în oficierea celor sfinte limba scrisă a slavilor sau  (dacă  mai  vrei)  a  illirilor  în  vremea  Conciliului  de  la  Florența.  Aceasta  s-a făcut,  spune  preluminatul  autor,  ca  să  facă  voia  mitropolitului  cetății  Achridei [Ohrida] din Bulgaria, care, îndemnat (precum se crede) de Marcu din Efes, cugeta ca în acest fel să închidă alor noștri orice cale spre sfânta unire cu biserica romană.</p>
            <p>Se  temeau  adică  acești  doi  schismatici  ca  nu  cumva,  dacă  daco-romanii precum mai înainte<note xml:id="ftn198" place="foot" n="">Că daco-romanii încă chiar de la primirea credinţei creştine, adică din secolul al II-lea, la sfârşitul  căruia  a  fi  fost  creştini  o  dovedeşte  din  plin  Tertullianus  în  Cartea  contra iudeilor, s-au servit în cele sfinte fără întrerupere până în secolul al XV-lea, de limba lor maternă,  voi  arăta  în  Istoria  pe  care  m-am  hotărît  a  o  compune  despre  faptele strămoşilor  noştri;  aici  amintesc  numai  că  preavestitul  bărbat,  părintele  Le  Quien,  în Orientul său creştin, nu s-ar fi mirat că a întâlnit numele mai multor episcopi ai Daciei şi diferite semnături latineşti dacă ar fi ştiut că aceştia au fost şi după origine şi după limbă romani.</note> așa și de aici încolo vor oficia cele sfinte în limba lor, italo-romanii să o învețe fără multă greutate, din cauza marii asemănări cu aceasta, și nu cumva  să  tipărească  cărți  cu  care  poporul  nostru  mai  ușor  poate  fi  adus  să îmbrățișeze unirea. De aceea susnumitul mitropolit bulgar a pus în mișcare totul<note xml:id="ftn199" place="foot" n=""> În original: a mișcat orice piatră. </note> ca să atragă pe daco-romani la părerea sa.</p>
            <p>Nici nu l-a înșelat speranța. Căci într-adevăr Alexandru I, domnul Moldovei și principe, i-a făcut pe voie și a poruncit ca limba slavo-illirică să se folosească în cele  sfinte  în  întreg  principatul  său.  Exemplul  acestuia  l-au  urmat  apoi  și  alți domnitori  ai  daco-romanilor,  deși  cu  îndoită  pagubă  a  națiunii  întregi,  anume  cu despărțirea îndelungată de biserica latină și cu cea mai mare stricăciune a propriei lor limbi: din care [pagube] celei dintâi mă rog din inimă ca Dumnezeu cel de trei ori  preabun  să  aducă  cândva  îndreptare;  iar  celeilalte  întrucâtva  i  s-a  și  adus îndreptare,  căci limba  slavă,  puțin  după aceea, anume  după  scurgerea unui  secol, strămoșii noștri au scos-o din nou, reținând numai literele; de altă parte ne vom sili a-i  aduce  [vindecare]  când  se  vor  anunța  școlii  românești  după  modelul  celor germane-austriece, din mila preaauguștilor împărați.</p>
            <p>De  aceea  am  socotit  că  trebuie  să  amintesc  aici  aceasta  ca  nu  cumva  să creadă cineva că noi în întreagă această lucrare nu am avut altceva înaintea ochilor decât  să  perfecționăm  limba  noastră.  Căci  nu  ne-am  trudit  să  o  perfecționăm,  ci numai să arătăm că nu avem alt scop decât să dovedim râvna și iubirea noastră spre folosul  obștesc  și  să  dăm  ascultare  dorințelor  elevilor  daco-romani  din  Colegiul grecesc de la „Sf. Barbara”, care, fiind foarte iubitori de știință, nu numai că ne-au cerut de mai de mult să dăm la lumină acest opuscul, ci chiar ne-au ajutat în multe.</p>
            <p>Cărora  cu  atât  mai  bucuroși  le-am  făcut  pe  voie,  cu  cât  cu  mult  mai  înainte  am prevăzut că mulți oameni de diferite condiții și stări vor trage foarte mult folos din această lucrare a noastră.</p>
            <p>Căci sau că ar face cineva comerț cu daco-romanii sau că ar face o călătorie prin Țara Românească, Moldova, Transilvania, Maramureș, Ungaria de dincolo de Tisa<note xml:id="ftn200" place="foot" n="">
                  <p> Lucrarea  fiind  scrisă  la  Viena,  prin  Ungaria  de  dincolo  de  Tisa  se  înțelege Ungaria din estul Tisei, până la actuala frontieră.</p> 
               </note>, Silvania [= Crișana], Banat, Cuțo-Vlahia, Basarabia, chiar și în Crimeea, va avea nevoie de limba daco-romană înaintea altora, fiindcă nu vei auzi nici una mai  des  folosită  în  provinciile  enumerate.  Dar  despre  aceasta  destul.  În  sfârșit, cititorule, am să te rog cu tot dinadinsul să nu uiți că această Gramatică este prima care a apărut în limba daco-romană; din care cauză să nu te miri dacă vei afla unele lucruri omise sau greșite, sau ne la locul lor și în mod potrivit spuse.</p>
            <p>Datoria noastră va fi de aici încolo să ne dăm silința să adăugăm cele ce vor lipsi  din  această  ediție,  greșelile  să  le  îndreptăm  și  chiar  această  Gramatică, împreună cu Dicționarul daco-roman pe care (dacă timpul și liniștea nu vor lipsi de a-l scrie)  avem  de  gând  a-l scrie,  să  o  ducem  la  o  mai  mare  perfecțiune  și  să  o facem mai folositoare publicului.</p>
            <p>Între  timp  tu,  binevoitorule  cititor,  această  lucrare  și  osteneală  a  noastră, oricum ar fi, primește-o cu bunăvoință și fii sănătos.  </p>
            <trailer>Samuil Micu – Gheorghe Șincai: <hi rend="italic">Elementa linguae daco-romanae sive valachicae</hi>. Studiu introductiv, traducerea textelor și note de Mircea Zdrenghea. Cluj-Napoca. Ed. Dacia p. 3–11</trailer>
         </div>
         <div type="div1">
            <head>Catehismul cel mare </head>
            <subtitle>cu întrebări și respunsuri. Alcătuit și întocmit pentru folosul și  procopsala tuturor școalelor normalești a neamului românesc de Gheorghe Gavril Șincai, Directorul și catechetul Școalei celei  Normalicești din Blaj și cell.</subtitle>
            <subtitle>În Blaj, 1783</subtitle>
            <div type="div2">
               <div type="div3">
                  <head>Cuvânt înnainte </head>
                  <p>După  ce  s-au  îndurat,  în  anii  trecuți,  prea  înălțatul  și  de  Dumnezeu încoronatul  ÎMPĂRATUL  nostru,  domnul  IOSIV  II,  a  porunci  crăescului  său guberniu, din Marele Prințipat al Ardealului, ca, precum la alte neamuri, așa și la români  se  se  rădice  școale,  în  care  să  se  învețe  toți  pruncii  în  limba  sa  a  ceti,  a scrie,  a  numera  sau  arithmetica  și  învățătura  creștinească,  ca  se  poată  fieștecarii dintră dânșii fi nu numai buni fii ai patriei sale, ci și adevărați creștini și s-ar fi și rădicat<note xml:id="ftn201" place="foot" n=""> După  ce...  și  s-ar  fi  fi  rădicat...  concordanța  improprie  sintaxei  frazei românești  evident.  Nu  este  vorba  de  o  construcție  românească  perimată între  timp,  ci  de  un  acord  al  modurilor,  în  latină,  denumit  consecutio temporum, prin care, după anumite conjuncții, se pretind anumite moduri, indiferent de felul acțiunii.  </note> în  anul  mai  de  curând  trecut,  1782,  școala  normalească,  în  Blaj,  a  caria director fuiu însuș orânduit de la înălțatul crăescul guberniu, alta nu era înapoi, fără numai  se  mă  apuc  se  fac  și  se  typăresc  cărțile  cele  poruncite  pentru  folosul  și procopsala  numitelor  școale.  Drept  aceea,  iată,  m-am  apucat  și  am  și  făcut Catehismul acesta, în care, cât mi-au fost cu putință, am cuprins, sau, se zic așa, am strâns și am grămădit, pe scurt, laolaltă toate dogmele și închieturile credinței cei adevărate,  toate  deregătoriile  creștinești  și  toate  obiceiurile  Besericei  Resaritului, care  mi  s-au  văzut  a  fi  pruncilor  (pentru  care  s-au  și  făcut  această  carte)  mai  de lipsă a le învăța și a le ști; căci, toate a le îmbulzi nu le-am putut, mai vârtos pentru aceea,  ca  nu  cumva  facându-se  cartea  mai  mare,  prețul  încă  să  i  se  suie  și, dintraceaia, se se nască pricină, pentru care cei seraci, de care mai mulți se află în neamul nostru, decât bogați, se nu ș-o poată cumpăra. În care muncă a mea, m-am sârguit, cât am putut, ca de la cuvintele și vorbele cele tocmai românești, nicicum se nu me abat și depărtez, ci se le aleg, după cum pe unele locuri mai bine vorbesc românește de cât pe altele, precum am și făcut, nu pentru alta ceva, fără numai ca prin normă, prin care, după prea înaltă voie a chesaro-crăescului maiestat trăbue se se îndrepte toți oamenii, se se îndrepte și se se sporească și limba noastră, precum și a altor neamuri;</p>
                  <p>Dreptaceaia, tu, care vei ceti cartea aceasta, nu me judeca pentru cuvintele și vorbele care doară ți s-or vedea nouă sau streine, precum au făcut, fac și vor face unii care, în viața lor, nici atâta n-au făcut pentru binele de obște, ci numai au zăcut și au cârtit pe alții pizmuindu-le numele și lauda, care pe dreptate l-au căpătat prin lucrurile  cele  bune,  cele  făcute  pentru  obște,  ci,  o  ia,  o  citește  și,  dacă  vei  afla întrânsa vro sminteală care se fie adevărată, o iartă, aducându-ți aminte că tu încă poți în multe sminti. Fii sănătos.</p>
                  <trailer>(Școala Ardeleană, vol. 1. Ediție critică note, bibliografie și dosar de Florea Fugariu. București. Editura Minerva, 1983, p. 34–35.) </trailer>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div type="div1">
            <head>Elegia </head>
            <subtitle>Nobilului Transilvănean George Șincai din Șinca, Doctor de la Roma în Artele Liberale ale Filosofiei și Sfintei Teologii, emeritul Director al Școalelor Naționale Româno-unite din marele Principat al Transilvaniei, trimisă Autorului Orodiadei din Oradea Mare în ziua prăznuirii Sf. Arhanghel Mihail, 1803, de la moșia episcopului Darabant<note xml:id="ftn202" place="foot" n=""> În – 8 mic, de 4 foi, 180 p. și l foaie pentru errata. Pe verso paginii de titlu  se află o „Aprobație” de tipărire, din partea unei comisii eclesiastice de  revizori. </note>). </subtitle>
            <lg>
               <l>Nu doar prin nume, ca unii, ci mare fiind, o iubite, </l>
               <l>Prin poezia latină ș aceea a patriei tale, </l>
               <l>Cine sunt eu poate-ntrebi, care, ‒ așa cum făcură și alții, </l>
               <l>Îi preamăresc pe cei buni în elegiacul meu cântec? </l>
               <l>Și că-ntre ei te salut și pe tine, poetul celebru, </l>
               <l>Eu chiar, un necunoscut, nu te miri tu de asta acum? </l>
               <l>Eu sunt acela pe-ai cărui părinți odraslitu-i-a Șinca: </l>
            </lg>
            <lg>
               <l>
                  <hi rend="bold">Elegia </hi>
               </l>
               <l>Larii lor stau înșirați în podoabă de ceară străveche. </l>
               <l>Muza întâiu în Sabed m-a nutrit în studii; pe urmă </l>
               <l>Locul părinților mei mi-a fost scump totdeauna, Șamșudul. </l>
               <l>După aceea doi ani m-a hrănit Oșorheiul, de unde </l>
               <l>Drumul spre Cluj l-am luat, la școlile lui învățate. </l>
               <l>Eu acolo începui să mă-nvăț cu dulceața lui Febus </l>
               <l>Și să mă urc pe Parnas, pe culmile lui desfătate. </l>
               <l>Iar de la Cluj am luat-o la Bistrița, unde cu arta </l>
               <l>Lui Cicerone-mi plăcu să cultiv mai departe-a mea minte. </l>
               <l>Iară de-acolo plecat-am la Blaj, ca să-nvăț tineretul </l>
               <l>Vreme de-un an: când acesta s-a scurs mi-a fost dat să văd Roma. </l>
               <l>Timp de cinci ani petrecut-am la Roma și-n vremea aceasta </l>
               <l>Vrednic de laur fiind, mi s-au dat cele două diplome. </l>
               <l>Roma în studii mi-a fost de-ajutor și-i aduc mulțumire, </l>
               <l>Căci bibliotecile ei mi-au fost totdeauna deschise. </l>
               <l>Din o mulțime de cărți mi-am luat însemnări fără număr. </l>
               <l>Stephanus Borgia<note xml:id="ftn203" place="foot" n="">
                     <p> Cardinalul  Ştefan  Borgia,  care,  în  vremea  în  care  Şincai  studia  la  Roma,  era  secretarul</p> 
                     <p>cunoscutei Congregaţii De Propaganda Fide. </p>
                  </note>, el, îmi făcu mie binele-acesta </l>
               <l>Cu învățații deprins fiind el a-și petrece tot timpul, </l>
               <l>Dânșii în preajmă să-mi stea porunci și să-mi fie-ndreptare. </l>
               <l>Când m-am întors de la Râm — pe când soțu-mi pleca spre pământul </l>
               <l>Patriei lui — eu rămas-am un an, din poruncă, la Viena, </l>
               <l>Unde-nvățat-am un an <hi rend="italic">Metodul</hi>
                  <hi rend="italic">
                     <note xml:id="ftn204" place="foot" n=""> Metodica (pentru şcolile naţionale normale). </note>
                  </hi>
                  <hi rend="italic">, Canoanele, Dreptul.</hi>, </l>
               <l>Ș-am răsfoit manuscrise-o mulțime; de asemeni, acolo </l>
               <l>Cărți tipărite-am citit un noian și ziua și noaptea, </l>
               <l>Ca să pot scrie frumos istoria Daciei noastre. </l>
               <l>Cornides m'a îmboldit ne'ncetat și Garampi și Benkő<note xml:id="ftn205" place="foot" n="">
                     <p> Daniil Cornides şi Iosef Benkő, istorici unguri; Garampi, arhiepiscop şi nunţiu apostolic la </p> 
                     <p>Viena. </p>
                  </note>. </l>
               <l>Toți ocrotire mi-au dat și sprijinul lor fiecare. </l>
               <l>Însă mai mult decât toți îmi dădu ajutor Darabanțiu<note xml:id="ftn206" place="foot" n=""> Ignaţiu  Darabant,  episcopul  greco-catolic  de  la  Oradea  Mare,  pe  atunci  preposit  al Mănăstirii Sf. Trinităţi de la Blaj şi vicar general al Episcopului de Făgăraş. </note>, </l>
               <l>Marele stăruitor al trimiterii mele la Roma. </l>
               <l>Mie, și-n patrie-ntors, el nu mi-a lipsit niciodată: </l>
               <l>Chiar și acum, departe de ea, încă-mi dă ocrotire. </l>
               <l>Domnului, dar, eu, de aceea, mă rog să-i dea anii lui Nestor </l>
               <l>Și-mbelșugate răsplăți în ceruri, târziu, să primească! </l>
               <l>Dar... să mă-ntorc iar la patrie, Spune-voi ce binefaceri </l>
               <l>Eu am făcut pentru-a Nației mele cultură și cinste. </l>
               <l>Iată: scosesem <hi rend="italic">Gramatica</hi> mea ș-ale mele <hi rend="italic">Principii</hi>
                  <hi rend="italic">
                     <note xml:id="ftn207" place="foot" n=""> Principii de gramatică latină  (Prima Principia Latinae Grammatices ad asum Scholarum Valachico-Nationalium... Balasfalvae.., 1783).</note>
                  </hi> 
               </l>
               <l>Ș-<hi rend="italic">Abecedarele</hi> două <hi rend="italic">Normatice</hi> întitulate. </l>
               <l>Am desvoltat și <hi rend="italic">Doctrina lui Christ</hi>
                  <hi rend="italic">
                     <note xml:id="ftn208" place="foot" n=""> Adică un Catehism. </note>
                  </hi> mai pe larg decât fuse </l>
               <l>Cartea aceasta lăsată cândva Românilor noștri. </l>
               <l>O <hi rend="italic">Aritmetică</hi> bună lipsea în școlile țării: </l>
               <l>M-am ostenit ca s-o fac și pe asta din nou. Dup-aceea, </l>
               <l>A trebuit de trei ori să străbat Transilvania toată, </l>
               <l>După porunca ce Iosif mi-a dat, Apostolicul Rege. </l>
               <l>Și, străbătând-o de trei ori, în școlile noastre române </l>
               <l>Multe-am făcut de folos pentru cinstea națiunii ș-a limbii. </l>
               <l>Ani doisprezece mereu ostenitu-m-am fără-ncetare </l>
               <l>Școlile să le sporesc ș-apoi să le-așez mai temeinic. </l>
               <l>După ce îns-am făcut eu aceste-nchinându-le toate </l>
               <l>Binelui obștei, avui de-ndurat suferinți o mulțime. </l>
               <l>Ce să mai spun că silit eu am fost să mă las și de studii, </l>
               <l>Ba să cultiv cu priceperea mea și ogoare străine<note xml:id="ftn209" place="foot" n="">
                     <p> Prigonit astfel de duşmani, Şincai se puse sub ocrotirea comitelui Vass de Czege, pe-ai </p> 
                     <p>cărui copii el i-a instruit; la aceasta face aluzie expresiunea metaforică din versul acesta. </p>
                  </note>! </l>
               <l>După ce vai! de pe lume răpit a fost regele Iosif </l>
               <l>(Care mă jur că deapururea vrednic era să trăiască) </l>
               <l>Mi-au poruncit mai întâiu să nu predau limba germană </l>
               <l>Amenințându-mă aspru stăpânii semeți; dup-aceea, </l>
               <l>Ei născociră-mpotrivă-mi pricini ce puteau să mă piardă, </l>
               <l>Le născociră, dar Cerul prielnic opri mișelia! </l>
               <l>Astfel, de-aceste și alte necazuri lovit și din slujba </l>
               <l>Ce-o-ndeplinisem<note xml:id="ftn210" place="foot" n="">
                     <p> Şincai fusese doisprezece ani (1782–1794), la Blaj, director al şcoalelor naţionale din tot </p> 
                     <p>Ardealul. </p>
                  </note> gonit pe nedrept și lipsit de-ocrotire, </l>
               <l>M-am apucat să termin Istoria cea începută, </l>
               <l>Neisprăvită rămasă din pricina vitregei soarte. </l>
               <l>Și, cum aveam eu în țara Ungariei mare speranță </l>
               <l>Să răsfoiesc o mulțime de cărți și de vechi manuscrise, </l>
               <l>Plec la Oradea, cetatea cu învățăturile-n floare </l>
               <l>Care, prielnică, sprijinitori îmi nutrea o mulțime.  </l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Pe-ocrotitorii mei vechi acolo i-am cinstit cum se cade, </l>
               <l>M-am închinat cu smerire Stăpânului mare, Ignațiu, </l>
               <l>Oaspe, pe urmă, le-am fost Canonicilor greco-catolici, <lb/>Cărora cinste le-am dat în casa prietenă mie. <lb/>Pe la mai mulți, în sfârșit, am fost eu atuncea pe care <lb/>Mi s-a ntâmplat să-i cunosc, din popor sau și din nobilime. <lb/>Mulți doar acolo-s în floare, nu numai prin steme de nobili, <lb/>Ci și iluștri bărbați în artele zânei Minerve. <lb/>Dintre prietenii mei mai de seamă pe Tertina-l caut, <lb/>Tertina<note xml:id="ftn211" place="foot" n=""> Tertina, profesor şi director al Gimnaziului din Oradea Mare. </note>, gloria rară a școlii regești, despre care <lb/>Îmi ajunsese un zvon mincinos, care mult mă scârbise, <lb/>C'ar fi murit cu doi ani înainte, dar iată c-atuncea <lb/>Eu sănătos l-am găsit și-n brațe l-am strâns cu iubire: <lb/>Ce bucurie aprinsu-mi-a inima-n pieptul meu vesel! <lb/>Tertina, el chiar, cel vrednic să fie cântat și de tine, <lb/>O! prea ilustre poet, pe lira-ți Apolliniană! <lb/>De la luminile cele-nvățate-ale nației noastre, <lb/>Închinăciuni el primi o mulțime din gura mea însăși. <lb/>El, cărui Țara ce peste păduri se întinde-i păstrează.</l>
            </lg>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
