<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ro">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Amintiri despre Eminescu. I.L. Caragiale.</title>
            <author>Slavici, Ioan</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date/>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p rend="color(#000000)">
               <ptr target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.ro"/>
               <lb/>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p rend="start color(#000000)">
               <ptr target="https://ro.wikisource.org/"/>
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ro">ro</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name/>
               <date>2019-03-26T12:19:47.380292280</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>                      
      <body>
         <head>Amintiri despre Eminescu. I.L. Caragiale.</head>
         <author>Slavici, Ioan</author>
         <p rend="start color(#000000)">
            <ptr target="https://ro.wikisource.org/"/>
         </p>
         <p rend="color(#000000)">
            <ptr target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.ro"/>
            <lb/>
         </p>
         <p rend="center color(#000000)">ro</p>
         <div type="div1">
            <head>Amintiri despre Eminescu</head>
            <div type="div2">
               <head>Eminescu la Viena</head>
               <p>La 1869, când a venit la Viena, Eminescu, deși nu împlinise încă vârstă de douăzeci de ani, era om nu numai cu multă știință de carte, ci totodată și sufletește matur și (...) îndeosebi mie, care eram cu doi ani mai în vârstă, mi-a fost în multe privințe bun îndrumător, ceea ce le-a mai fost de altminteri și altora dintre colegii lui romani din Viena.</p>
               <p>Am acuma să mai spun ori să lămuresc și altele ce mi se par de oarecare însemnătate pentru înțelegerea fie a felului sau de a fi, fie a timpului în care a trăit.</p>
               <p>Nu fac studiu adâncit, ci mă mărginesc a le spune toate cum le știu, cum le-nteleg și cum mi le aduc aminte după cincizeci de ani trecuți.</p>
               <p>Îl știm cu toții om care trăia mai mult cu sufletul decât cu trupul. Cetind poeziile lui și cele ce s-au scris despre dansul, mulți și-l mai inchipuiesc și drept visător pierdut în lumea plăsmuirilor sale, un fel de rătăcitor răzleț, care nu găsește în lume ceea ce caută-n ea.</p>
               <p>Adevărul e că el era om care trăiește mai mult pentru alții decât pentru sine însuși, vede toate cele ce se petrec împrejurul lui, judecă drept, se bucură de cele bune și stăruie scu îndărătnicie pentru înlăturarea celor rele, deci nu numai poet și cugetător cu vederi bine lamurite, ci totodată și om de acțiune înzestrat cu bun-simt practic, care știe să-și aleagă mijloacele mijloacele și e totdeauna gata să-nfrunte greutățile de orișice fel.</p>
               <p>Când am venit noi la Viena, studenții romani de acolo aveau două societăți așa-zise academice, una cam în felul Burschenschaft-urilor germane, iar alta, Societatea literară, care-și ținea ședințele după-amiaza într-una din sălile Universității. E lucru oarecum de sine înțeles că Eminescu a intrat în societatea aceasta, din carea făceau parte cei mai așezați dintre studenți, mai ales bucovineni, ardeleni de la Sibiu, de la Brasov și de la Nasaud, vreo doi-trei bănățeni or ungureni, cei mai mulți înaintați în sutdii, câțiva doctoranzi.</p>
               <p>Erau nu numai plăcute, ci și folositoare ședințele acestei societăți. Se cereau scrieri ori dări de seama despre cărți de curând apărute și se discuta. Când se-ntuneca, treceam apoi la o cafenea din apropiere, unde dicuțiunile se urmau cu multă râvnă.</p>
               <p>Eminescu, deși cel mai tânăr dintre toți, chiar din primele ședințe la care a luat parte a început să conducă discuțiunile, căci nu numai că se bucură de multe simpatii, ci avea totodată și autoritate, că unul ce știa multe și călca singur.</p>
               <p>El stăruia cu toate acestea că societatea să fie desființată.</p>
               <p>Nu a avut nevoie să steie la Viena timp mai îndelungat pentru că să-și deie seama că între tinerii români de acolo sunt mulți care nu fac parte din nici una din cele două societăți și se pierd în valurile vieții vieneze. Între cei din Banat ori din Țara Ungurească și mai ales între cei din Bucovina erau unii care vorbeau rău, ba câțiva care nu vorbeau deloc românește și se înstrăinaseră, încât nu mai aveau legături cu colegii lor români și vorbeau între dânșii fie nemțește, fie ruteneste, fie ungurește. Era deci firesc îndemnul de a-i aduna pe toți într-o singură societate, pentru cultivarea simțământului nu numai colegial, ci totodată și național.</p>
               <p>Se și făcuseră mai multe încercări în înțelesul acesta. Nici oamenii mai potoliți nu țineau să se însoțească cu elementele pornite spre „avânturi juvenile”, nici „tinerii generoși” nu se împăcau cu gândul de a se pune sub conducerea celor lipsiți - după părerea lor - de vlaga. Silințele de unire au rămas deci zadarnice.</p>
               <p>Eminescu era însă stăruitor neobosit și se bucură de simpatii atât la unii, cat și la alții. Ale lui încercări n-au rămas deci zadarnice, și încă-n timpul anului 1869-70 s-a înființat Societatea „România jună”, care și-a ales în primul sau comitet lista alcătuită de dansul, puindu-se pe sine însuși secretar.</p>
               <p>N-au intrat, ce-i drept, în societatea aceasta elementele extreme nici dintr-o parte, nici din cealaltă, au intrat însă aproape toți cei mai înainte răzleți, ceea ce pentru Eminescu era lucru de căpetenie.</p>
               <p>Nu am căderea de a vorbi despre însemnătatea acestei societăți în viată noastră culturală. Mă mangaiesc a spune că nu numai unul dintre tinerii romani de la Viena luând parte la viată acestei societăți, s-a deprins să vorbească bine românește si să se simtă roman. Gândul lui Eminescu era că la toate universitățile unde și tineri romani își urmează studiile să se indiinteze asemenea societăți, care să aibă biblioteci și cantine, precum și organul lor de publicitate, să steie în legături strânse si să pună la cale în fiecare an congrese naționale. De gândul acesta au pornit silințele lui pentru serbarea de la Putna, care pentru el era cea mai potrivită ocaziune pentru întrunirea primului congres al studenților romani.</p>
               <p>Erau, ce-i drept, multe pe care nici el, că om de acțiune, nu era în stare să le scoată la capăt </p>
               <p>dar se uită împrejurul sau și știa totdeauna să găsească oamenii potriviți că să-i pună la cale.</p>
               <p>Pentru inaugurarea societății „România jună” era, de exemplu, nevoie de bani, căci sumele dăruite de așa-zișii membri fondatori nu sosiseră încă decât în parte. Vorba era deci să stăruim pe lângă cei mai bănoși dintre romanii din Viena, că să anticipeze ei. Aceștia erau Dumba, bancherii Perlea și Muresanu și mai ales comisionarul B.G.Popovici, care ținea să fie socotit drept un fel de Mecena al romanilor. Eminescu nu era omul care știa să umble-n asemenea treburi. Se uită însă la dreaptă și al stângă și găsea oameni carese simt maguliți când îi rogi să pună „franc și clac” pentru că să bata mai la o ușă, mai la alta.</p>
               <p>Pe alții îi mângâia rugându-i să umple pe la rectorat ori pe la politie, să caute local ori să cumpere mobilă, să tina discursuri ori să aranjeze baluri, serbări ori excursiuni.</p>
               <p>— Pune pe fiecare să facă ceea ce face cu plăcere — zicea el — și nu numai lucrurile merg bine, dar ți-i mai faci și pe oameni prieteni buni. De aceea el făcea mereu un fel de vânătoare de oameni.</p>
               <p>Așa și trebuia să facă, căci el nu venise la Viena că să poarte grija de alții, ci pentru că să lucreze într-o atmosfera priincioasă pentru desăvârșirea propriei sale ființe.</p>
               <p>Se înscrisese la Facultatea de Filosofie, nu însă spre a se pregăti pentru o anumita cariera; audia deci și la Facultatea de Drept, precum și la cea de Medicina, unde câțiva dintre cei mai însemnați oameni de știință, cum erau Ihering, Stein, Hyrtl, Brucke etc... țineau cursuri pentru el foarte interesante. Mai asistă și la experimentele chimice, pe care Nicolae Teclu ni le făcea nouă, tinerilor romani la Academia Comercială și la deprinderile gimnastice, pe care tot sub conducerea lui Nicolae Teclu le făceam, în sala unei societăți de gimnastică.</p>
               <p>Cel mai de căpetenie lucru este însă pentru dansul lectura.</p>
               <p>Fiind deprins să citească la el acasă, în toată tigna, cu întreruperi, mai luând notițe, mai tolănindu-se pe canapea, mai plimbându-se de ici până colo, că să se gândească nesuparat de nimeni și de nimic asupra celor citite, el nu era în stare să citească-n biblioteci publice. Avea deci obiceiul de a se plimbă din când în când de la o biblioteca la alta și din anticar în anticar și astfel știa intotdeauan ce cârti nouă au apărut și ce cârti vechi sunt puse în vânzare. Când primea apoi bani de acasă, cumpără cărțile ce voia să cetească, iar după ce le-a cetit, le vindea pe cele mai multe și păstră numai pe acelea la care ținea mai mult. El cetea de altminteri foarte repede și, cată vreme avea ce să cetească, de obicei nu mai venea pe la Universitate. Nici atunci nu lipsea însă din laboratorul lui Teclu, nici din sala de gimnastică, nici mai ales de la seditnele societății „România jună” ori de la excursiunile puse la cale de ea, cum era bunăoară cea de la 3/15 mai.</p>
               <p>Noi, cei ce-l știm din timpul petrecut la Viena, nu puteam să ni-l aducem aminte fără că să-l vedem în gândul nostru mergând în frunte, cântând și îndemnând pe alții să cânte, și unul din cei mai buni prieteni ai lui era Chibici-Ravneanu, pentru că acesta era sufletul verseliei când petreceam împreună, un neistovit născocitor de „idei minunate”.</p>
               <p>Toate le făcea dansul pentru mulțumirea să, dar la viată comună a romanilor lua parte și din simțământ de datorie, aceasta chiar și după amărăciunile ce avusese când cu serbarea de la Putna. Nu mai era, ce-i drept, tot atât de expansiv, nici mai ales tot atât de impulsiv că mai înainte, dar își dădea mereu silință de a-i ținea strânși la un loc pe colegii săi romani.</p>
               <p>Deși cântă ereu, așa mai pe șoptite, Eminescu nu avea slăbiciune pentru muzica și nu prea se ducea nici la concerte, nici la opera, decât rar de tot, mai ales de dragul baletelor. Vizităm însă adeseori galeriile de tablouri, expozițiunile și colecțiunile de tot felul, iar dintre teatre îi plăcea mai ales al Curții, unde jucau atunci Wagner, Lewinski, Baumann, Gabilon și comicul Meixner, și dintre femei, Volter și Baudius, pentru care avea deosebită slăbiciune. El râdea mult, cu lacrmi și zgomotos; îi era deci greu să asite la comedii, căci rasatele îi erau adeseori oarecum scandaloase.</p>
               <p>În timpul petrecut la Viena, Eminescu era om cu deosebire cumpătat în ceea ce privește mâncare și băutură. Stand la masa, ținea să  aibă locuință încăpătoare și luminoasă. Nu avea însă cuvenită purtare de grija pentru sine însuși, și de aceea în curând ajungea să fie toate de-a valma împrejurul lui. Când se punea pe cetire, nu suferea să i se dereticeasca prin casa, să i se mature si să i se aștearnă patul. Chiar de pe atunci începuse a face abuz de cafele negre. Manca puțin și pe apucate și își omora deci foamea bând mereu cafele gâtițe de el însuși la mașină care-i stetea totdeauan pe masa.</p>
               <p>Alt păcat al lui era că nu făcea deosebire între ziua și noapte, stătea câteodată toată noaptea treaz cetind, scriind ori discutând, și apoi adormea toată ziua; azi dormea îmbrăcat, iar a doua zi rămânea toată ziua în cămașă.</p>
               <p>Una din marile mulțumiri ale vieții lui era să steie de vorba, să-și deie pe fata gândurile si să ispitească pe alții , fie aceștia chiar oameni pe care îi socotea mărginiți, ceea ce în adevăr și erau. Ceea ce-l ademenea era dorință de a vedea cum se prezintă lucrurile în capetele altora și de a se dumiri el însuși.</p>
               <p>Era o mulțumire sufletească nu numai pentru el și pentru aceia cu care stătea de vorba, azi unul, mâine altul, căci el avea inima deschisă, era luminos, sugestiv și plin de verva, încât te simțeai mai bun, mai deștept și mai vrednic, după ce ai stat timp de câteva ceasuri sub înrâurirea lui.</p>
               <p>Nu-mi aduc aminte că mie îndeosebi să mi se fi întâmplat vreodată să stăm de vorba acasă fie la el, fie la mine. Ne-ntalneam la Universitate, la masa, la cafenea, în sfârșit, undeva, și plecăm acasă, iar după ce am plecat, ne plimbăm prin ulițele mai dosnice, prin vreunul dintre parcurile din oraș ori pierzând ceasuri întregi, nu o dată până-n crepetul zorilor de zi; și cu ocaziunea acestor plimbări m-am luminat fără îndoială mai mult decât audiind cursurile de la Universitate.</p>
               <p>În revista Convorbiri literare (1910) a fost publicată o scrisoare adresată lui Titu Maiorescu în care Eminescu spune că pe Kant și pe Schopenhauer i-a cunoscut „relativ târziu”. </p>
               <p>Din mărturisirea aceasta, dl. L.A. Radulescu-Pogoneanu trage concluzia formulată în notiță, în care zice:</p>
               <p>„Vrea să spună: nu de la începutul sutdiilor sale universitare, la Viena, ci abia la Berlin. În critică să împotrivă lui Petrino și în articolul din Federatiunea, amândouă din 1870, pomenește, ce-i drept, de Kant; se vede, însă, că atunci îl cunoastea numai indirect”.</p>
               <p>Aceasta mă-ndeamna să fac mărturisirea că pe mine, tânăr lipsit cu desăvârșire de cultura generală, Eminescu m-a îndrumat încă pe la sfârșitul anului 1869 să nu-mi pierd timpul cetind scrieri de ale filosofilor că Fichte, Hegel și Schlling și nici scrieri de ale lui Kant, să nu cetesc decât după ce le voi fi citit pe ale lui Schopenhauer.</p>
               <p>Îmi aduc foarte bine aminte că purtăm uniformă de cătană împărătească și locuiam la cazarma când el mi-a dat „Despre împătrită rădăcină a principiului rațiunii suficiente” (Uber die vierfache Wurzel des Satzes vom zureichenden Grund), o scriere pe care abia mai târziu am fost în stare s-o cetesc. Mi-a dat apoi scrierea despre fundamentul moralei, Parerga și Paralipomena, și abia după aceste două opera principale mereu discutăm asupra celor citite de mine. Toate acestea n-ar fi fost cu putință dacă el n-ar fi cunoscut pe Kant și pe Schopenhauer, ale căror scrieri erau dintre acelea pe care nu lea vândut după ce le-a cetit.</p>
               <p>Tot bine îmi aduc aminte că-mi vorbea mult despre Buddha, despre Nirvana și despre Confuciu; și făcea un fel de vânătoare asupra scrierilor privitoare a China, ceea ce de asemenea n-ar fi fost cu putință dacă nu l-ar fi cunoscut pe Schopenhauer, care a fost un fel de budist, și-l socotea pe Confuciu drept cel mai cuminte dintre oamenii ce-au trăit pe fata pământului.</p>
               <p>Pentru mine dar acel „relativ târziu” nu poate să fie decât înțelesul că el cetise multe altele mai înainte de a fi ajuns să cunoască pe Kant și pe Schopenhauer.</p>
               <p>Studii în înțelesul tehnic, al cuvântului nu va fi făcut atenția lor, dar le-a cetit scrierile petur mulțumirea să, cum cetesc alții romanele senzaționale.</p>
               <p>Sunt și unii care-l socotesc pe Eminescu pesimist sub înrâurirea lui Schopenhauer.</p>
               <p>Lasă că-n gândul meu Eminescu n-a fost pesimist, ci idealist, scârbit de cele ce se petreceau împrejurul lui; dar chiar dacă ar fi fost stapanitde convingerea că oamenii sunt stricați și că în mijlocul lor viată nu merită să fie trăită, convingerea aceasta nu cetind scrierile lui Schopenhauer a dobindi-to, ci înfruntând greutățile vieții.</p>
               <p>El era moldovean, își petrecuse cele mai frumoase zile ale copilăriei în Bucovina, cutreierase în timpul tineretelor Muntenia, Ardealul, Banatul și Tara Ungurească, se simțea deci pretutindeni printre romani că la el acasă; și n-a fost între contemporanii lui nici unul care să se fi pătruns deopotrivă cu el de ideea națională română. De aceea el își dădea mai bine decât orisicine seama despre neajunsurile vieții noastre naționale și cea mai constantă preocupare a lui era înlăturarea acestora.</p>
               <p>Izbucnind războiul franco-german, serbarea de la Putna a fost amânată până după război. Aceasta îl mâhnea, căci nu înțelegea de ce adecă o mișcare culturală a romanilor, care nu erau amestecați în războiul acela, n-ar putea să fie pornită cat mai curând.</p>
               <p>De o adâncă mâhnire a fost cuprins anul viitor, când comitetul a făcut declarațiunea că nu poate să ieie asupra să sarcina de a aranja serbarea, deoarece banii adunați pentru ea, peste 5.000 de florini, fuseseră delapidați de bancherul Muresanu, care a fugit în America.</p>
               <p>— Doi dușmani primejdioși avem în fata noastră — zicea el — răutatea și prostia omenească. În luptă cu acești dușmani n-avem să discutăm, ci să lucrăm și mergem înainte.</p>
               <p>De ce era adecă vorba?</p>
               <p>În apelul adresat publicului roman pentru serbare, noi ziceam, între altele:</p>
               <p>„Națiunea română voiește cultura, și cultura ei trebuie să fie una, omogenă, La Prut și la Lomnis, omogenă în sânul Carpatilor cărunți și pe malurile Dunării bătrâne. Și viitorul, cultura viitorului, unitatea spirituală a viitorului zace în noi, în generatiunile viitoare”.</p>
               <p>La ce se gândea Eminescu voind să îndrumeze pe contemporanii săi spre o asemenea „unitate”?!</p>
               <p>Între popoarele din Europa nu e nici unul atât de bine închegat că acel roman, ale cărui mase au pretutindeni aceleași obiceiuri, același fel de a vedea și de a simți, aceleași credințe și același fel de a viețui și în mijlocul căruia nu s-au putut forma dialecte deosebite. Acest popor are însă mai multe clase culte sau „pături suprapuse”, deosebite unele de altele și toate mai mult ori mai puțin înstrăinate împreună de poporul adevărat român.</p>
               <p>O binecuvântată lucrare împreună a romanilor nu este cu putință fără că aceste „pături superpuse” să se fi apropiat sufletește atât unele de altele, cat și toate împreună de masele mari ale poporului. În vederea acestei uniri sufletești avea neamul românesc să-și pună în lucrare cele mai bune din puterile sale vii, căci altfel rămâne lipsit de cuvenită pregătire pentru împlinirea menirii sale istorice.</p>
               <p>Pentru pornirea unei asemenea lucrări nu era, după părerea lui, nevoie de bani, ci numai de inima curată și de minte deschisă pentru recunoașterea adevărului.</p>
               <p>Pornit din fire spre seninătate și veselie, cum era pe la ineputul timpului petrecut la Viena, el s-a făcut din ce în ce mai asupru după ce s-a încredințat că sunt puțini cei ce-l înțeleg si că, dintre putinii aceștia, cei mai mulți nu-și potrivesc faptele cu gândurile.</p>
               <p>Deoarece s-au scris multe, poate chiar prea multe despre slăbiciunile lui Eminescu pentru Veronica Micle, cred că se cuvine să mai spun și că tot în timpul petrecut la Viena a fcut el cunoștință ei, care venise să consulte medicii asupra unei boale de care suferea. El însuși nici atunci, nici mai târziu nu mi-a vorbit despre aceasta. Aflasem însă de la alții că i-a fost recomandat unei doamne de la Iași că însoțitor la vizitarea orașului.</p>
               <p>La sfârșitul anului școlar 1871-72 eu am plecat acasă, iar peste un an când m-am întors, nu l-am mai găsit la Viena.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Din slabiciunile lui Eminescu</head>
               <p>Una din cele mai caracteristice slăbiciuni ale lui Eminescu era nesațiul în discuțiuni.</p>
               <p>El discută liniștit și cu multă cumpănire, nu-și pierdea niciodată sărită și nu ținea să convingă ori să înduplece; după ce se înfigea însă în vreo discuțiune, nu mai puteai să sapi de el cată vreme n-a ajuns să se dumireasca dacă e ori nu adevărat ceea ce spui.</p>
               <p>Era în primăvară anului 1870. Ne întorceam de la una din lecțiunile totdeauna foarte sugestive ale profesorului de anatomie dr. Hyrtl, care vorbise despre oasele ce alcătuiesc craniul omenesc.</p>
               <p>-Vezi, d-ta - i-am zic eu fără că să-mi prea fi dat seama despre ceea ce spun - dacă sutn adevărate cele ce ne-a spus neamțul acela, în lumea organică toate sunt nu prea că, ci pentru că, până în cele mai mici amănunte potrivite cu scopul, în vederea căruia intră în ființă.</p>
               <p>El s-a oprit în loc și s-a uitat cu un fel de uimire.</p>
               <p>-De unde o scoți aceasta? întrebă el. Unde ai citit-o? cine ți-a spus-o?</p>
               <p>-Nu-mi aduc aminte să mi-o fi spus cineva - i-am răspuns, așa-mi vine mie să dau eu socoteala. D-ta vezi prea bine că e gaura în craniu pretutindeni unde trebuie să fie gaura, și mi se pare invederat că nu artera pătrunde pe unde e gaura, ci gaura a rămas pe unde în mod firesc are să pătrundă artera la creier.</p>
               <p>-Da! a întâmpinat el și a plecat ianinte.</p>
               <p>Îmi făceam atunci rândul în oștirea imparateacsa și stăteam în cazarma „Francisc Iosif”, depărtare de câțiva kilometri de la Spitalul Central, unde profesorul dr. Hyrtl își făcuse lecțiunea.</p>
               <p>Partea cea mare din acest drum lung am făcut-o fără că să mai schimbăm vreo vorba, eu grăbind pentru a nu cumva să-mi perd porțiunea de mâncare la cazarma, iară el impedecandu-se când de unul, când de altul dintre trecători, că omul care, pierdut în gânduri, nu vede și nu aude nimic din cele ce se petrec împrejurul lui.</p>
               <p>-Stai! - stirga el în cele din urma - că nu ne-au luat la goana tătarii. Nu e cum crezi tu: artera a existat și mai nainte de a se fi închegat oasele, și gaura a rămas unde se află tocmai pentru că, trecând pe acolo artera, n-aputut osul să se închege și la locul acela.</p>
               <p>Lucrul mi se părea destul de lămurit pentru că să nu-mi mai deie mână să intru asupra lui în discuțiune cu un om că Eminescu, a cărui superioritate îmi era din toate punctele de vedere neîndoioasă. Nici nu prea țineam apoi să mă dumiresc care dintre noi amândoi are dreptate. El însă, pornit odată, ținea să discute și se simțea oarecum jignit că să nu-i dau răspuns.</p>
               <p>-Ei - stărui deci dansul peste câtva timp - e ori nu cum zic eu?</p>
               <p>-Mi se pare că da, i-am răspuns dus cu gândul la „porția” pe care nu o mai căpătăm dacă soseam în cazarma după ce caporalul a făcut împărțeală.</p>
               <p>-Cum ți se pare?! întâmpină el. Ori ești, ori nu ești convins despre ceea ce zici: dacă nu ești convins iți dai pe fata îndoielile, iar dacă ești convins, ai și temeiurile tale și trebuie să le dai pe fata pe aceste.</p>
               <p>Simțeam că m-am încărcat cu „Doamne-ajută”.</p>
               <p>-Eu ți-am spus - i-am zis, că să scap - că așa dedeam eu socoteala, că așa mi se pare” văd acum că ai d-ta dreptate.</p>
               <p>-Ce vezi?! Nu vezi nimic! strigă el. Nici că e vorba cine are și cine n-are dreptate, ci care este adevărul, iar aceasta n-o știu nici u.</p>
               <p>-Lucrul acesta nici c-o să-l putem noi descurcă acum, căci eu trebuie să fiu prezent la apelul nominal, iar după prânz am să fac exerciții cu compania.</p>
               <p>A rămas să ne-ntalnim pe la cinci, când eu puteam să scap.</p>
               <p>Pe la unu și jumătate, când eu am ieșit cu compania în câmpul de exerciții, Eminescu se plimbă prin fata cazărmii că de obicei, cu pași rari și cu capul plecat, și plimbându-se așa l-am găsit și când m-am întors pe la cinci la cazarma - obosit și cam flamand.</p>
               <p>-Iți vei fi perdut răbdarea așteptându-mă, i-am zis când am ajuns, în sfârșit, să scap si să ies la el.</p>
               <p>-Dar eu nu te-am așteptat -a răspuns el - știam că ai să vii târziu și am petrecut bine. Nu poți să-ți inchipuiesti ce lucruri frumoase învață omul uitându-se la mutrele trecătorilor.</p>
               <p>El a început apoi să-mi înșire argumentele pro și contra, pe care aveam să le discutăm unul câte unul, și cărțile pe care am să le citesc pentru că să mă pot dumiri deca e ori nu adevărat că-n lumea organică toate sutn potrivite cu rostul inrarii în ființă.</p>
               <p>Nu țineam nici acum cu orice preț că să mă dumiresc, dar discuțiunea îmi părea interesantă și instructivă, căci el spunea multe pe care eu nu le știam. Deocamdată însă trebuia să-mi potolesc foamnea - fie chiar și numai cu un Kaisersemmel (chifla).</p>
               <p>-Iar mâncare?! - m-a mustrat el - nu vezi că-ți dai în petec cu asemenea apucături de om de rand?! Să mănânci, să bei, să te-mbraci, să alergi după fuste, să faci copii, să sperii lumea strâmbându-te fel și chip, că să pari mai mult decât ceea ce ești; acesta vi-e scopul în vederea căruia intră omul în ființă. Nu-i așa, domnule, nu-i!</p>
               <p>Ne-am plimbat pe nemâncate până pe la nouă, când la cazarma a sunat de treragere și eu trebuia să intru, dar tot n-am ajuns să ne dumirim. Zile multe de-a rândul s-au urmat discuțiunile, mai întâi asupra principiilor generale, apoi asupra cărților pe care a trebuit să le citesc, și în cele din urma asupra lucrării pe care, în urma stăruințelor lui, a trebuit să o scriu despre rostul intrării în ființă: nu o dată am petrecut noaptea la masa din coltul vreunei cafenele și ne-au prins zorile zilei primblandu-ne prin vreo uliță mai dosnică.</p>
               <p>Așa pățeau toți cei ce intrau în legătură mai strânsă cu el. Îi clasifică pe oameni potrivit vederilor lor, după părerea lui caracteristică, și mi s-a întâmplat și mie ani de zile-n urma că-mi aducea cârti în care erau fie susținute, fie combătute părerile mele, ori că mă-ntampina, când mă-ntalneam, cu vorbele: „Cum mai stai cu rostul intrării în ființă?”</p>
               <p>Uităm câteodată cele petrecute și-i spuneam cee ce i-am mai spus.</p>
               <p>El zâmbea și-mi reamintea când, unde și în ce fel de împrejurări i-am mai spus ceea ce îi spun.</p>
               <p>Nu uită nici ceea ce a citit, nici ceea ce a gândit, nici ceea ce i s-a spus vreodată și nu era nici cestiune care nu-l interesa, nici om cu care nu stătea bucuros de vorba dacă-și susținea în sinceritate părerile. Partea cea mai mare a vieții și-a petrecut-o stand de vorba mai cu unul, mai cu altul, câteodată chiar cu oameni după părerea lui cu desăvârșire stricați.</p>
               <p>— Ce știi tu?! îmi zicea el când mă mirăm de aceasta. E mare lucru să-ți dai seama cum se prezentă lucrurile-n capul unei canalii.</p>
               <p>Aceasta dorință de a se dumiri asupra celor ce se petrec în sufletele altora era ceea ce atât de adeseori îl făcea să se pearda pe sine însuși citind, cum zicea el, în mutrele trecătorilor, ori stand de vorba cu cei ce aveau păreri deosebite de ale lui.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La Putna</head>
               <p>Parintele arhimandrit Arcadie Ciupercovici, egumenul amanstirii Putna, era unul dintre cei mai caldurosi sprijinitori ai nostri si astfel si povatuitorul nostru firesc in executarea lucrarilor de pregatire.</p>
               <p>In situatiunea in care ne aflam, nu ne mai ramanea decat sa executam in toate amanuntele lui programul stabilit de comitetul central la Viena, deci fara ca sa-si fi putut da seama despre greutatile ce se vor fi ivind la fata locului.</p>
               <p>Manastirea Putna se afla in fundul unei vai, din sus de Vicov, la departare de cateva ceasuri de la Radauti, cel mai apropiat orasel, si inca mai departe de Hadikfalva, atunci cea mai apropiata statiune a liniei ferate Cernauti -Itcani. Deoarece prin ziare se mentinea stirea ca serbarea va fi oprita si noi nu puteam s-o dezmintim, multi steteau la indoiala si numai de la putini primiseram instiintarea ca vor veni la serbare. Ne apropiam la vreo 2 000 de persoane.</p>
               <p>Aveam deci sa facem rpegatiri ca sa transportam lumea aceasta de la Hadikfalva la Putna, s-o adapostim in sat si in amanstire si s-o hranim timp de doua zile.</p>
               <p>Nefiind in manastire incapere, trebuia sa cladim porticul festiv pe un tapsan din fata manastirii, si el trebuia sa fie bine acoperit si destul de mare, ca sa se poata intinde in el mese pentru doua mii de tacamuri.</p>
               <p>Dupa planurile facute de pictorul Bucescu pentru portic, pentru arucrile de triumf si pentru decoratiunile din curtea manastirii, ne trebuiau vreo 200 de steaguri, iar pentru iluminatie, cel putin 500 de lampioane de hartie, 5000 candele si 100 de stiubeie de rasina, care aveau sa fie aprinse pe culmile dealurilor de dimprejur.</p>
               <p>Pentru ca serbarea sa fie mai impozabila, trebuia sa adunam cat de multe treascuri, ca sa descarcam salve in seara sosirii oaspetilor si in timpul ceremoniei religioase.</p>
               <p>Deoarece numarul oaspetilor era inalculabil, ni se putea intampla sa nu avem in ziua serbarii destul hrana ori sa adunam prea multe proviziuni. Nu ni-a ramas dar decat sa zidim la Putna cateva cuptoare, pentru ca painea sa ni se poata coace dupa trebuinta. Tot astfel macelarul era invoit sa aduca la Putna 200 de vite si sa taie din ele dupa cum va fi cerand trebuinta.</p>
               <p>Pentru pregatirea bucatelor se zideau in apropierea porticului festiv mai multe vetre, la care aveau sa lucreze bucataresele sub conducerea unei gospodine.</p>
               <p>Pentru popor indeosebi prevazuseram doua cazane de tocana si un bou fript intreg la frigare de cinci metri.</p>
               <p>Toate aceste se planuiesc usor, dar nu se pot executa fara de incurcaturi.</p>
               <p>Comitetul a mobilizat atat pe seminaristii din Cernauti, cat si pe baietii de la cele doua gimnazii din Bucovina, si zece vieti dac-as trai, tot n-as uita niciodata zelul neobosit, indelunga rabdare si spiritul de disciplina al acestor muncitori, care adeseori se multumeau cu mamaliga goala, caci pane eram nevoiti sa cumparam de la Radauti si adeseori ne lipseau banii.</p>
               <p>Avuseram Eminescu si eu dreptate cand am zis ca totul se face de la sine.</p>
               <p>Pe cand unii purtau socotelile ori scriau in biroul comitetului, altii faceau munca de salahori, iar altii cutreierau satele, ca sa angajeze carute pentru ziua de 14/26 august, ori sa adune velinte, cearsafuri si perini pentru asternuturi, farfurii, tacamuri si fete de masa pentur banchetul festiv, si pana in ziua de astazi mi-a ramas inexplicabila increderea cu care romanii din Bucovina ne-au incredintat avutul lor.</p>
               <p>Grija noastra, a tuturora, era sa nu ne punem in conflict cu autoritatile locale, si nic nu ne-am pus (...)</p>
               <p>Se adunase la Putna multa lume si padurile dimprejur rasunau de zgomotul ce se facea la manastire. Pe cand dulgherii lucrau ciocanind la porticul festiv si la arcurile de triumf, iar zidarii se certau cu salahorii la cuptoarele de pane si la vetre, oamenii platiti cu ziua carau cetina pentru decoratiuni si stiubeie pline de rasina pentru iluminatiune, unii dintre baieti lucrau la ghirlande si la lampioane, altii turnau seul topit in paharele de candela si asezau fitilurile in paharele pline, iar altii descarcau proviziuni si fel de fel de lucruri adunate mai ales de pe la preoti.</p>
               <p>In mijlocul acestei lucrari febrile ne-am pomenit cu o ceata de jandarmi, al carei comandant ne-a invitat sa incetam lucrarile.</p>
               <p>Acum era randul baietilor sa se risipeasca prin padurile de dimprejur.</p>
               <p>Deoarece jandarmii primisera ordinul de a sta in permanenta la Putna si de a aresta pe orisicine care ar fi voind sa lucreze mai departe, nu ne-am ramas decat sa intrerupem lucrarile si eu am plecat la Radauti, ca sa rog pe capitanu districtului sa dea ordin pentru retragerea jandarmilor, caci ziua de serbare se apropie si trebuie sa grabim cu pregatirile.</p>
               <p>Capitanul, dl Renei, roman si el, tinea in toata sinceritatea sa nu ne faca greutati, dar avea ordine si se plangea ca-i facem greutati prin imptorivirea noastra.</p>
               <p>Nu mi-a fost greu sa-l linistesc. I-am declarat ca primesc raspunderea pentru cele ce se vor mai face, am luat angajamentul ca voi inceta lucrarile si-i voi trimete pe baieti acasa indata ce voi fi primit o noua invitatiune in acest sens, si jandarmii au fost retras, iar noi am urmat lucrarile cu zel, dar s cu inima indoita.</p>
               <p>Peste cateva zile a aparut in Czernowiczer Zeitung (Ziarul de Cernauti), organul oficial al guvernului, o notita binevoitoare despre pregatirile ce se faceau petru serbare, notita care a fost reprodusa in coloanele celor mai multe dintre ziarele romane, intre care si Romanul.</p>
               <p>Nu voi face incercarea de a descrie manifestatiunile de bucurie cu care baietii au primit notita aceasta. Plangeau unii, chiuiau altii, iar altii se adunasera ca sa cante in cor Gott erhalte (Gott erhalte, Gott beschutze - „D-zeu sa-l tie si sa-l ocroteasca”, imn in cinstea imparatului Franz Josef) si nimeni nu mai ra in stare sa lucreze.</p>
               <p>Era acum mai presus de toate indoiala ca vom putea sa ne adunam la mormantul lui Stefan cel Mare si sa ne manifestam in toata libertatea simtamintele de pietate, si eu ma simteam nemangaiat ca unii dintre furntasii fratilor mei din Bucovina staruiau si acum in hotararea lor de a nu lua parte la serbare.</p>
               <p>Nu are hotar lipsa de incredere a omului. Pe cand noi luam bunavointa aceasta drept dovada de intelepciune politica, ei ziceau ca guvernul ne da voie sa aranjam serbarea numai pentru ca sa-i puna pe dansii la incercare.</p>
               <p>Dar noi, tinerii, nu mai scrutam intentiunile, ci ne bucuram de faptele neindoioase.</p>
               <p>Frumoase zile am petrecut la Putna si nu pot sa mi le reamintesc fara ca sa fiu cuprins de duiosie. Vazand multele si marile mizerii ale vietii noastre comune, stau adeseori si eu cum statea Eminescu la indoiala si mi-e parca nu mai poate sa mearga inainte viata noastra nationala, in care miseii si neputinciosii atat de usor pot sa-si deschida drum larg; mi-e insa destul sa-mi aduc aminte de baietii aceia ca sa ma rusinez de propria-mi slabiciune si sa ma patrund iar de increderea cu care atunci priveam in viitor.</p>
               <p>Nu era greutate din fata careia se dadeau indarat, nu osteneala care-i obosea, nu sarcina pe care n-o puteau cu multumire si toate le faceau cu voie buna, mereu glumind si cantand mereu. Aceia dintre dnasii care mai traiesc inca isi vor fi aducand si ei cu multumire aminte de acele zile pline, cand lucrau ziua si noaptea, dormind cu randul, mancand pe apucate si adapostindu-se claie peste gramada in casa darapanata ce se afla in fata manastirii.</p>
               <p>Fericiti noi care aveam parte de asemenea amintiri din tineretile noastre, si inca mai fericiti am fi dac-am sti ca li-e dat copiilor nsotri sa le aiba.</p>
               <p>Eminescu, venit cu vreo opt zile inainte de serbare, a luat si el arte la multumirile noastre. Tot atunci a sosit si delegatiunea colegilor nostri din Bucuresti, G.D.Teodorescu, Ioan Bratescu si Gr. Tocilescu, toti trei baieti inimosi si plini de focul sacru al tineretelor.</p>
               <p>Unul dintre dansii, Gr. Tocilescu u ne-a fost de mare ajutor. Prea erau multe la Putna inscriptiunile si antichitatile, pentru ca tanarul arheolog sa poata avea destula inima si pentru steaguri si lampioane ori pentru cazanele de tocana.</p>
               <p>Nepretuit ne-a fost insa ajutorul pe care ni-l dedea I.Bratescu, care stia sa conduca lucrarile si sa puna mana cand era nevoie. Mai ales in seara de 14/26 august, cand publicul a dat navala asupra manastirii, cel mai activ dintre membrii comitetului de primire era el.</p>
               <p>Raposatul G.D.Teodorescu, atunci tanar foarte simpatic, vioi si zelos, alerga iute ca piperul de ici pana colo, observa cu ochi ager toate neajunsurile, nu trecea cu vederea nici un amanunt si astfel se facuse in curand indispensabil. Tocmai de aceea insa ne suprama pe el cand ne pomeneam c-a disparut si sta ascuns in vreun colt retras, ca sa-si scrie darile de seama pentru Romanul. Abia azi am ajuns sa-i dau dreptate, caci, fara darile de seama facute de dansul, multe din cele petrecute atunci ar fi fost date uitarii, si avea Gr. Tocilescu dreptate cand zicea ca abia peste o suta de ani va putea sa ne spuna daca au ori nu vreo valoare steagurile noastre.</p>
               <p>Iesenii au sosit mai tarziu, dar la timp si mai numerosi. N-au luat parte la lucrarile de pregatire, dar au ostenit cu atat mai vartos in seara primirilor si in ziua serbarii. Stalpii lor erau Maronescu, unul dintre cei mai buni prieteni ai lui Eminescu, si C.Istrati, tanar inalt nu numai la faptura, ci totodata si la fire, si om pe care timpul il lasa neschimbat in trecerea lui.</p>
               <p>Deasupra tuturora se ridicau doi oameni scurti si indesati, pe care toti ii soocteau mai chibzuiti decat noi, T.Nica si A.Xenopol, atunci treizeci si doi de ani mai tanar decat astazi.</p>
               <p>Imprejurul nostru steteau in sfarsit adunati vreo cincizeci de „baieti”, impartiti in sectiuni, fiecare cu rostul lui.</p>
               <p>Dl capitan Renei fusese insarcinat sa asiste el insusi ca comisar la serbare si s-a invoit sa opreasca pe jandarmi la Vicov, iar politia sa fie tinuta de de stundeti in timpul serbarii. La Putna au venit numai sase dintre jandarmi, romani si acestia; ei au fost pusi la dispozitiunea noastra.</p>
               <p>Eu inca de mult eram de prisos. Munceau altii, mai ales Dan, casierul, tutuora nesuferit pentru zgarceania lui, si V. Moraru, care primise sarcina purtarii de grija pentru hrana. Dupa ce au sosit dar bucurestenii, profitam de ocaziune ca sa ma plimb cu tanarul argeolog pe la icoane si pe la ruinele de prin imprejurimi. Acum, in sfarsit, cand erau toti la Putna, nu-mi mai faceam nici o mustrare cand ii lasam pe ceilalti sa faca ceea ce vor.</p>
               <p>Oaspetii - asa le ziceam noi - au sosit in ziua de 14/26 august, multi in trasuri, chiar si unii din Moldova; cei mai multi au venit insa pe calea ferata pana la Hadikfalva, iar de acolo in carutele adunate de I. Luta de prin imprejurime.</p>
               <p>Inceputul serbarii a fost in amurgul serii, cand carutele aceste au sosit la manastire. Cativa dintre membrii comitetului plecasera la vale, ca sa primeasca pe oaspeti la arcul de triumf pe care-l rdicaseram la hotarul satului Putna si sa le ureze „bun venit!”</p>
               <p>Restul comitetului si baietii, vreo patruzeci de insi, asteptau la poarta manastirii ca sa-i primeasca pe oaspeti si sa-i duca pe la adaposturile pregatite pentru dansii.</p>
               <p>Arhondaria era rezervata pentru deputatiunea din Moldova, n fruntea careia se aflau M.Kogalniceanu, V.Alecsandri si Chr.Cherchez, primarul Iasilor; celelalte incaperi din manastire erau pline de paturi rustice pentru cocoane, iar restul publicului avea sa fie adapostit parte pe la sateni, parte intr-un mare patul, pe care baietii il prefacusera intr-un vast si foarte frumos dormitor.</p>
               <p>Deoarece oaspetii nu soseau deodata, ci intr-un lung sir de carute, despre o primire in toata regula nu putea sa fie vorba.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Eminescu-omul I</head>
               <p>Eram in multe privinte foarte diferiti unul de altul si am fost, cu toate acestea, buni, in mai multe randuri chiar nedespartiti prieteni; de aceea mi-a fost intotdeauna greu sa vorbesc despre dansul, caci nu puteam s-o fac aceasta fara sa vorbesc si despre mine insumi. Am tacut chiar si atunci cand altii, care-l stiu numai din auzite si din putina lui scrisa, au spus despre dansul si ceea ce nu-i adevarat, si n-am sa vorbesc nici acum despre Eminescu, poetul, care traieste, ci despre omul, care a murit, sunt acum douazeci de ani.</p>
               <p>Mie nu mi-a fost Mihail Eminescu poet, nici in genere, scriitor, ci om sufleteste apropiat, pe urma caruia am avut multe zile de multumire senina, si povatuitor in cele literare. Ani de zile de-a randul nu am publicat nimic mai inainte de a-i fi citit si lui ceea ce a scris, caci multumirea mea era sa-l vad pe el citind cu multumire cele scrise de mine. Numai de tot rar se intampla insa ca sa-mi citeasca si el ceea ce scria, caci de cele mai multe ori era mahnit cand se uita-n fata mea. Imi placea scrisa lui, dar tineam la el si ma atingea dureros asprimea cu care ii judeca pe oameni, incat as fi voit ca altul sa spuna ceea ce spunea el.</p>
               <p>Nu se putea impaca felul de a scrie al lui cu viata pe care o avusem nainte de a ma fi imprietenit cu dansul.</p>
               <p>Eminescu si eu ne-am imprietenit in iarna anului 1869 la Viena, unde ne urmam studiile universitare.</p>
               <p>Desi tanar de abia douazeci de ani, el avusese pana atunci o viata zbuciumata, umblase ani de zile de-a randul razlet ca un copil pierdut, se zbatuse pe la Sibiu, pe la Blaj, pe la Beius si, ca sufleur la trupe calatoare, in fel defel de mizerii, cunostea in toate amanuntele ei partea urata a vietii omenesti si era oarecum copt inainte de vreme. Nu-si urmase in mod regulat studiile secundare, dar citise mult, si nu numai isi facuse reputatiunea literara, ci stia totodata multa carte si judeca cu capul lui. Cu deosebire largi ii erau cunostintele in ceea ce priveste literatura tuturor popoarelor, istoria universala si cea romana indeosebi, filosofia tuturor timpurilor si limbile clasice si cea romana (...)</p>
               <p>Eminescu era inscris la facultatea de filosofie, dar il vedeam regulat la interesantul curs de economie nationala a lui Lorenz Stein, precum si la cel de drept roman al lui Ihering - un tanar oaches, cu fata curata si rasa peste tot, cu un lung clabat banatanesc peste pletele negre, cu ochi marunti si visatori si totdeauna cu un zambet oarecum batjocoritor pe buze - un albanez, imi ziceam, poate chiar un persian.</p>
               <p>Cateodata se plimba, printre lectiuni, pe coridor cu alti tineri atunci mie necunoscuti. Erau Teodor Nica si Ioan Bechnitz, Ionita Bumbac ori vreun alt bucovinean.</p>
               <p>Desi trecusera vreo doua luni de cand ma aflam la Viena, singurul roman de acolo pe care-l stiam era Ioan Hosanu, care studia medicina. El venea cateodata sa ma ia cu dansul, la masa. Prin el am facut cunostinta cu Eminescu si cu Ionita Bumbac, care scria si el versuri, si am luat masa impreuna.</p>
               <p>Mi-a ramas viu intiparita bucuria de a ma fi incredintat ca albanezul meu nu era persian, ci roman de ai nostri, si-n timpul mesei am avut toti trei, si mai ales eu, o vie discutiune cu Eminescu, incat as fi stat pana seara daca n-as fi fost nevoit sa ma prezint inainte de doua ori la cazarma.</p>
               <p>La cazarma ne aflam in aceeasi sala treizeci si cinci de voluntari, studenti adunati de pe la toate scolile, din toate tarile si de toate neamurile, cei mai multi baieti voiosi, care le faceau toate val-vartej. Fiindca-mi facusem reputatiunea de om ordonat si iubitor de curatenie si de buna randuiala in dormitorul nostru, unde ni se faceau si lectiunile de teorie. O vie ingrijorare ma cuprindea cand ma gandeam ca se-ntorc baietii, caci in fiecare clipa putea sa-mi vie inspectiune. Afland lucrul acesta, Eminescu se uita mereu la ceasornic si-mi dadea zor sa plec, apoi m-a insotit pana la cazarma pentru ca pe drum sa urmam discutiunea.</p>
               <p>Se izbea in noi amandoi una de alta doua lumi pornite din aceeasi obarsie, dar desfasurate fiecare in felul ei, una larga si luminoasa, iar cealalta stramta si neguroasa.</p>
               <p>Il vad, parca si acum, uitandu-se din cand in cand sperios si scos din rabdare la mine.</p>
               <p>Om de o veselie copilaroasa, el radea cu toata inima, incat ochii tuturora se-ndreptau asupra lui. In clipa urmatoare se-ncrunta insa, se stramba ori isi intorcea capul cu dispret. Cea mai mica contrazicere-l irita; muzica de cele mai multe ori il supara; suieratura-l facea sa se cutremure; orisice scartaitura-l scotea din sarite.</p>
               <p>Si adeseori el imi zicea „Taci, nu mai scartai!”.</p>
               <p>El crescuse la Moldova, in Bucovina, la Sibiu, la Blaj, la Bucuresti, si, in multele lui cutreierari mereu in mijlocul poporului roman, citise cronicarii si multe carti bisericesti, cunostea literatura romana in toate fazele ei, si in acum destul de lunga mea viata n-am cunoscut om stapanit deopotriva cu dansul de gandul unitatii nationale si de pornirea de a se da intreg pentru ridicarea neamului romanesc. Incantat de trecutul romanilor si de marile lor destoinicii, el era scarbit de prezentul dupa parerea lui urat, admira pe batrani si se uita cu insufletire in viitorul luminos. Ceea ce noi numim sentimentalitate nu exista pentru dansul. El n-avea slabiciuni pentru nimic, Toate porneau la dansul din convingere, si ceea ce noi ceilalti facem din iubire, el facea din hotarare nestramutata, iara ura se dedea la dansul cu dispret pe fata. Niciodata nu l-am vazut plangand si nu cred ca era in stare sa planga, iara cu induiosare numai despre mama lui l-am auzit vorbind.</p>
               <p>Eu imi petreceam in mijlocul romanilor de la Siria mea numai copilaria, iar mai tarziu atat la scoala, cat si afara de scoala am trait in societatea maghiara, in care m-am simtit totdeauna bine, ba-n cele din urma mai bine decat in cea romaneasca, de care ma instrainasem. Nu cunosteam nici trecutul poporului roman, nici literatura romana si vorbeam romaneasca pe care o stiam din copilaria mea. Trecut ca o pasare voioasa prin lume, aveam de pretutindeni reamintiri placute si vorbeam cu induiosare despre toti si despre toate, pana chiar si despre capitanul care ma transferase la cazarma „Franz Iosef” ri depsre caporalul care, la impartirea bucatelor, imi dadea voie sa-mi aleg dupa plac bucata de carne. Nu puteam dar nici sa inteleg, nici mai ales sa admit deosebirea pe care o facea el intre romani si alti oameni. In gandul meu oamenii toti erau buni si vrednici de a fi iubiti si, daca el tinea sa ma convinga ca judec gresit, eu tineam sa-l conving ca putinii oameni care sunt rai sunt numai stricati.</p>
               <p>Aceasta o admitea si el. Cel mai hotarator gand al lui era ca omul e din fire bun, ca odata oamenii toti au fost buni si ca idealul social e ca iar sa se faca buni, cum au fost, dar acum, in zilele noastre, cei mai multi sunt stricati si ca stricaciunea s-a-ntins si se va-ntinde mereu cata vreme nu va fi bagat cineva cu un bici cu pleasna de foc spaima-n oameni.</p>
               <p>Era peste putinta sa ajungem la intelgere, si-n vreme ce eu imi faceam exercitiile in curtea cea larga, el se plimba prin fata cazarmii.</p>
               <p>Pe la cinci apoi, dupa ce scapam, iar urmam discutiunea, fie plimbandu-ne prin apropiatul parc orasenesc, fie stand la o masa din coltul vreunei cafenele mai dosnice.</p>
               <p>Asa mi-l aduc aminte din timpul acesta si ma cuprinde si acum, dupa patruzeci de ani, induiosarea cand sarile aud sunandu-se de retragere, caci tot ma mai vad intorcandu-ma cu dansul la cazarma. Eu voi fi fost atunci pentru dansul un interesant obiect de studiu, dar el pentru mine era un nesecat izvor de stiinta, de intelegere si de indrumari bune.</p>
               <p>Orisicat de multe si de mari ar fi fost deosebirile dintre noi, erau cateva lucruri care ne legau pentru toata viata.</p>
               <p>Desi el nationalist in cel mai aspru inteles al cuvantului si foarte pornit spre intoleranta, iara eu mai mult ori mai putin cosmopolit, cunosteam amandoi, si indeosebi eu chiar mai mult decat dansul, viata poporului roman in toate amanuntele ei pline de farmec si eram deopotriva incantati de ea. Ziceam eu ca nu fac nici o deosebire intre romani si alti oameni, dar stiam ca intre popoarele pe care le cunosteam din propria mea intuitiune nu e nici unul care se poate asemana cu romanii in ceea ce priveste bogatia vietii sufletesti si destoiniciile de tot felul. Imi ramasese aceasta din timpul copilariei petrecute intr-o lume in care „om” era numai romanul, iara ceilalti, fie unguri, svabi, sarbi, soacati ori jidovi, erau socotiti, daca nu spurcati, cam asa ceva.</p>
               <p>Din aceasta convingere despre superioritatea poporului roman purcedea nestramutata noastra credinta in viitorul neamului romanesc si nazuinta de a lua parte la lucrarea urmata in vederea lui.</p>
               <p>Alt lucru care ne lega era cultul trecutului, acelasi la amandoi, desi gandul lui zbura la Mircea, la Tepes, la Alexandru cel Bun si la Stefan cel Mare, la Mihai Voda si la Matei Basarab, iara eu, care nu-i stiam pe acestia, imi reaminteam pe Corvin, pe Zapolya, pe Bathory, pe Bethlen, pe Rakoczy, si pe Tokolyi, si ne intalneam numai in trecutul mai apropiat, cand vorba era de Horia si de Iancu, pe care ii stiam atat de bine din timpul copilariei mele.</p>
               <p>De acelasi spirit conservator eram patrunsi amandoi, si amandoi eram dinastici, el prin convingere, iara eu prin traditiune familiara.</p>
               <p>Eu crescusem apoi in biserica, iara el cunostea la varsta de douazeci de ani nu numai invataturile cuprinse in Evanghelii, ci si pe ale lui Platon, pe ale lui Confuciu, Zoroastru si Buddha si punea religiozitatea, orisicare ar fi ea, mai presus de toate.</p>
               <p>Daca ar fi cunoscut dar si eu lumea in care se zbatuse dansul, n-am mai fi avut de ce sa discutam. Abia insa tarziu si numai incetul cu incetul am ajuns sa ma incredintez ca el avea dreptate cand imi spunea ca e multa rautate in lume si ca stricaciunea se-ntinde mereu. Zadarnic ii erau silintele de a ma convinge ca e lipsit de judecata cel ce pune temei pe bunele porniri ale oamenilor, si ca, vorba lui statornica, buni sunt numai cei prosti: trebuia sa ma izbesc, cum se izbise dansul, de toate si sa simt durerile prin care trecuse el pentru ca sa-l inteleg. El imi spunea insa ca sunt prea lipsit de cultura pentru ca sa-l pot intelege si-si dadea silinta sa ma lumineze.</p>
               <p>El lucra pe timpul acela la traducerea operei lui Kant asupra ratiunii pure, era plin de Spinoza, pe care-l citise de curand, si citea pe Fichte.</p>
               <p>-Tu, - imi zice el intr-una din zile, sa nu-ti perzi timpul cu acestia. Sa-ncepi cu Schopenhauer, sa treci apoi la Confuciu si la Buddha, sa mai citesti in urma si ceva din Dialoagele lui Platon si stii destul.</p>
               <p>-Dar - i-am raspuns ca om cu mine - eu am sa ma prepar pentru primul examen de stat. Stii ca anul intai n-am invatat nimic, iar acum imi fac si serviciul militar; cum voiu putea trece examenul daca-mi perd timpul citind lucruri care nu-mi sunt de nici un folos?</p>
               <p>-Asculta-ma pe mine - a staruit el - o sa te prepari mai usor si-o sa fii mai bine pregatit daca faci cum iti spun eu.</p>
               <p>Fiindca nu stiam destul de bine nemteste, nici frantuzeste, am citit impreuna mai intaiu Despre radacina patrata a principiului ratiunii suficiente, apoi in frantuzeste, traducerea Dialoagelor lui Platon si din L' Orient pittoresque dari de seama despre budism si confucianism. Abia-n urma am citi eu singur celelalte scrieri ale lui Schopenhauer, discutam mereu cu Eminescu, care nici atunci, nici mai tarziu nu admitea vederile marelui filosof german decat in ceea ce priveste principiile generale, ca lumea cea adevarata nu e cum o vedem noi, ca sufletul e o fiinta neatarnatoare de trup si ca fundamentul moralei e simtamantul de compatimire, tot adevaruri vechi si de-a pururea noua.</p>
               <p>Asa a trecut iarna si primavara. Nu era zi fara ca sa ne-ntalnim, si toate oarele libere ni le petreceam impreuna. In urma staruintelor lui am inceput sa citesc romaneste, m-am deprins incetul cu incetul cu rostirea literara a vorbelor si am scris, cum zicea el, in sirieneasca mea, mai intai comedioara Fata de birau, apoi povestea Zana Zorilor si in cele din urma studiul Noi si maghiarii. Deoarece eu nu eram in stare sa scriu corect, el imi copia manuscrisele, facand in ele corecturi cu multa discretiune, si le trimetea la Convorbiri literare, cu care avea legaturi.</p>
               <p>Tot in urma staruintelor lui audiam amandoi regulat la cursul de anatomie al lui Hyrtl si la cel de fiziologie al lui Brucke.</p>
               <p>Pe la sfarsitul lunei mai mi-am cerut termin pentru examenul de stat, apoi am plecat cu regimentul in tabara de la Bruck a d. L. ca sa iau parte la manevrele de acolo.</p>
               <p>Eminescu a plecat si el acasa, si abia la inceputul viitorului an scolar ne-am revazut in imprejurari cu totul schimbate.</p>
               <p>In tabara suna Tagwache (trezirea) in crepetul zorilor si exercitiile se urmau pana la amiazazi. Aveam dar dupa pranz timp liber ca sa ma prepar pentru examen. Ni se mai dedea apoi dupa manevrele mai obositoare si cate o zi de repaus. Mai erau duminicile si zilele de sarbatori imparatesti. Eminescu avea dreptate: vreo doua saptamani dupa intoarcerea mea din tabara m-am prezentat la examen si l-am trecut cu lauda, incat mi-a ramas timp sa ma prepar si pentru examenul de ofiter, pe care l-am trecut in septembrie.</p>
               <p>Eram foarte fericit, dar, in ziua cand am dezbracat uniforma si am fost nevoit sa parasesc cazarma, n-aveam nici cu ce sa ma imbrac, nici unde sa stau, nici ce sa mananc. Am plecat dar acasa, unde mama mea, care era de parerea ca am invatat destul, pusese la cale alegerea mea de notar.</p>
               <p>Peste putin m-am intors insa iar la Viena. In vreme ce Eminescu-si dedea silinta sa-mi gaseasca un fel de bursa, ceilalti prieteni din Viena mi-au gasit o ocupatiune intr-un institut particular din Viena, unde, pentru 40 fl. pe luna, aveam sa prepar doi baieti maghiari care nu stiau nemteste. In urma luam 50 fl. ca sa prepar trei baieti romani, fratii Feraru din Craiova. Le dedeam lectii si-i scoteam duminicile si zilele de sarbatori la plimbare prin oras ori prin imprejurimi.</p>
               <p>Ne-ntalneam deci mai rar Eminescu si eu, dar tot lucram impreuna si nu o data am petrecut zile-ntregi plimband baietii prin imprejurimile Vienei.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Eminescu-omul II</head>
               <p>Pornind din gandul transcedental al stapanirii de sine, Schopenhauer deosebeste in om caracter inteligibil si caracter empiric. Mie mi se pare deosebirea mai luminoasa daca vom pune intrebarea asa: cum vrea omul el insusi sa fie si cum este el in adevar sub stapanirea imprejurarilor in care traieste?</p>
               <p>E mai presus de toate indoiala ca omul cel adevarat e asa cum el insusi vrea sa fie si ca, rapusa de nevoi, firea se strica si se falsifica.</p>
               <p>Voi cerceta deci si eu, inainte de toate, cum voia Eminescu el insusi sa fie si numai apoi vom constata cum l-au stricat si falsificat grelele nevoi cu care a avut sa se lupte in scurta lui viata.</p>
               <p>In timpul pe care l-am petrecut la Viena, el tinea mult sa aiba locuinta comoda, larga, curata, linistita si luminoasa, sa se imbrace curat si bine, sa-si aleaga mancarile, dupa plac, sa fumeze tigari fine, sa-si gateasca el insusi cafeaua de Mocca si bea numai vinuri de calitate superioara ori apa curata. Asa l-am cunoscut eu, si tot asa si-l voi fi aducand aminte si cei inca-n viata, care au trait atunci in legaturi mai apropiate cu dansul.</p>
               <p>Era om cu trebuinte putine, dar cu apucaturi boieresti, care stia sa sufere si sa rabde fara ca sa se planga si respingea cu un fel de oroare tot ceea ce i se parea vulgar, mijloacele pe cari tatal sau i le punea la dispozitie erau indestulatoare pentru traiul pe care si-l dorea, caci primea regulat cate 18-20 de galbeni pe luna, adeseori si mai mult.</p>
               <p>Pornirile lui erau insa atat de vii, incat ii covarseau puterea stapanirii de sine.</p>
               <p>El citea, inainte de toate, mult si cu o repeziciune uimitoare, nu vorba cu vorba, ci cuprinzand cu privirea fraze intregi. Era deci in curent si cu publicatiunile noua, si cu cartile vechi ce se gaseau pe la anticari. In acelasi timp tinea sa citeasca-n tihna si nu se ducea pe la bibliotecile publice. Indata dar ce primea banii de acasa, isi cumpara carti si timp de cateva zile nu-l mai vedea nimeni. O ducea-n cafele gatite de dansul la masina de spirt si-n mezeluri cumparate-n pripa. Desi tinea foarte mult la biblioteca lui, nevoia-l silea sa inceapa a vinde dintre cartile citite pe la anticari si ajungea-n cele din urma de a nu mai avea nici cafea, petrecea zile intregi fara sa manance si cerea cate o „pitula” mai de la unul, mai de la altul. Niciodata nu lua notite, dar, cand primea banii de acasa, cel dintai gand ii era sa-si achite datoriile, si era peste putinta sa uite pe cineva.</p>
               <p>Eu profitam de ocaziune si ma imprumutam de la dansul pentru ca sa ma achit apoi dandu-i in fiecare zi cate 40-50 de creitari.</p>
               <p>Poate orisicine sa-si inchipuiasca ce harababura se producea in locuinta lui in timpul zilelor pe care le petrecea inchis in casa. Pentru el nu exista deosebirea pe care o facem noi ceilalti intre ziua si noapte, ba una din slabiciunile lui era sa profite de linistea noptilor, si sunt foarte multe nopti pe care eu, omul altfel prozaic, le-am petrecut cu dansul fie plimbandu-ne pe strazile linistite, fie stand la „masa de brad” si luand cate o sorbitura din cafeaua scursa de la masina lui.</p>
               <p>Nu mai ajungea nimeni sa-i dereticeasca si sa-i mature prin casa, nici sa-i perie hainele ori sa-i curete ghetele. Rapus de oboseala, el dormea adeseori imbracat si hainele i se jerpeleau, iar albitura rar premenita si nelauta i se facea cocolos. Barba si-o uita nerasa si, fiindca-i suparau tepii ei, lua briceagul si, perdut in ganduri ori adancit in lectura, si-o scotea fir cu fir, incat ii ramaneau pete-pete-n fata.</p>
               <p>Cand nu mai putea s-o duca asa, schimba locuinta, isi cumpara haine si albituri noi, se radea si iar se simtea bine.</p>
               <p>In iarna anului 1874, cand am venit la Iasi, el era bibliotecar si-am locuit cateva saptamani impreuna la Trei Sfetite, unde Samson Bodnarescu, atunci director al Scolii Normale, ii pusese la dispozitie o odaie spatioasa.</p>
               <p>Deoarece el ma considera ca fiind in gazda la dansul si ma stia ca dezordinea si necuratenia ma inabuse, avea multa purtare de grija pentru pastrarea bunei randuieli si pentru curatenie. Aerisea mereu si era-n stare sa mature si sa scuture praful.</p>
               <p>Serile le petreceam adeseori cu Miron Pompiliu si cu Samson Bodnarescu facand lectura ori discutiuni literare la doamna Burla, azi doamna Poni, cateodata, de tot rar, la doamna Micle, pe care Eminescu o stia inca din timpul petrecut la Viena. El tinea, dar, sa fie totdeauna „spelcuit”.</p>
               <p>In urma, dupa ce s-a mutat la Bucuresti, isi aducea cu multa placere aminte de cele cateva saptamani pe care le-am petrecut sub acelasi acoperamant, si i-a fost vina multumirea cand i-am oferit in cele din urma o odaie cu chirie in locuinta mea.</p>
               <p>Prima lui locuinta la Bucuresti, a fost in strada Sperantei. Luase cu chirie o odaie spatioasa cu antreu larg. Casa, care azi nu mai exista, era batraneasca, in mijlocul unei curti pline de verdeata, si avea un frumos cerdac asezat pe stalpi ciopliti, facuta parca anume pentru dansul. Tocmai pentru ca stetea insa acasa mai bucuros  decat orisiunde, in curand a ajuns de nu mai era chip sa te misti si sa rusufli in locuinta lui.</p>
               <p>In urma s-a mutat la apropiere, la Caimata, unde a gasit in niste ruine vechi o odaie  </p>
               <p>boltita, un fel de chilie calugareasca, in care steteau aruncate una peste alta lazi, carti, manuscripte, ziare si haine vechi.</p>
               <p>Dupa ce n-a mai putut s-o duca aici, si-a luat doua odai in piata Sf. Constantin, una cu iatac de dormit, in care n-avea sa intre peste zi, iar alta un fel de birou, in care-si avea biblioteca si-si petrecea ziua. In curand insa au ajuns la fel cele doua odai, si el lucra in iatac si dormea pe canapeaua din birou.</p>
               <p>Eminescu era foarte iubit nu numai de junimisti, ci si de toti cei ce-l cunosteau personal, indeosebi de Lascar Catargiu de Printul Stirbei, de Mihail Kogalniceanu, de Manolachi Costachi si de alti oameni insemnati, care-l pretuiau pentru siinta lui, pentur judecata lui limpede, petru firea lui deschisa si pentru purtarile lui totdeauan corecte. Intre fruntasii Junimii si intre amicii mai apropiati era deci constanta preocuparea de a-l indruma spre o vietuire regulata si potrivita cu fire alui distinsa.</p>
               <p>Parerea generala era ca trebuie sa fie pus sub purtarea de grije a cuiva care are autoritate fata de dansul.</p>
               <p>Unul dintre oamenii la care tinea mult era dr. Kremnitz, pe care-l admira pentru devotamentul lui profesional si pentru buna lui credinta. Dr. Kremnitz, o inima de aur, il rugase sa-i dee doamnei Mite Kremnitz lectiuni de limba romana si staruia sa-l induplece a primi o odaie frumoasa si izolata in locuinta lui.</p>
               <p>-Da - imi zicea Eminescu, - foarte bucuros, daca n-ar fi fost la mijloc si Mite, care s-ar speria de dezordinea pe care i-o fac in casa.</p>
               <p>A primit insa peste catva timp oferta d-lui T. Maiorescu, care i-a pus la dispozitiune o odaie luminoasa si retrasa si tinea sa-l aiba in randul membrilor familiei sale.</p>
               <p>Peste vreo doua saptamani a fugit insa.</p>
               <p>-Ei, nu pot - mi-a zis el. Ma-nabuse bunavointa de care nu sunt in stare sa ma fac vrednic. Sunt destul de suparator si pentru mine insumi; de ce sa mai supar si pe altii?!</p>
               <p>Adevarul era ca prea ii era greu sa se deprinda stapanindu-se pe sine cu buna randuiala pe care o gasise in casa d-lui Maiorescu.</p>
               <p>Si, cu toate aceste, in timpul celor cateva saptamani pe care le-am petrecut impreuna la Trei Sfette, viata ne era foarte regulata.</p>
               <p>-De! asta era alta, imi zicea el. Le faceam toate din propriul nostru indemn si pentru multumirea noastra.</p>
               <p>De Sg. Gheorghe mi-am cautat deci o locuina in care puteam sa-i inchiriez o odaie, si , pana la imbolnavirea lui, timp de cativa ani, am stat sub acelasi acoperamant.</p>
               <p>Nu mi-a facut niciodata nici unf el de suparare, desi-l tineam din scurt.</p>
               <p>Om de rara disciplina intelectuala, el tinea sa fie disciplinat si in practica vietii lui, se feria de excese si ma fericea pentru destoinicia mea de a face de regula numai ceea ce eu insumi voiesc. Se bucura dar cand ii veneam prin staruintele mele prietenesti intr-ajutor si nu se impotrivea. Boala ii era insa, precum se vede, legata de o anumita varsta si nu i-a venit deodata, ci incetul cu incetul, si astfel ii era din ce in ce mai greu sa se stapaneasca.</p>
               <p>El fuma putin, dar bea multe cafele. Stia ca ele nu-i fac bine, dar le lua de cele mai multe ori fara ca sa-si dea seama despre ceea ce face. Era dar destul sa ridic degetul pentru ca sa stinga focul aprins la masina.</p>
               <p>Bautor n-a fost Eminescu. Bea numai ademenit de prietenii cu care statea de vorba, putin cate putin, si numai vinuri usoare, curate si bune! Vinul il facea vioi, vesel, comunicativ si doritor de a imbratisa si de a ferici pe toata lumea.</p>
               <p>In ceea ce priveste viata sexuala, el era de o sobrietate extraordinara. Niciodata el nu vorbea despre femei decat avand in vedere partea ideala a fiintei lor si despretuia pe oamenii care alearga dupa „fuste” ori vorbesc despre afaceri scandaloase. Slabiciunile lui erau cu desavarsire platonice, lucruri despre care se vorbeste numai cu un fel de religiozitate, si numai ademenit si rapus putea el sa aiba si legaturi, care nu sunt scurte, cum erau in cele din urma cele cu Veronica Micle, despre care mi-a vorbit numai in ziua cand a putut sa-mi zica „In sfarsit, am scapat!”.</p>
               <p>Pacatul lui cel mare si hotarator era lipsa de randuiala in traiul zilnic; cand se aseza la masa de lucru, fie ca scria, fie ca citea, nu manca zile intregi si petrecea noptile in nedormire. Nu suferia de insomnie si avea multa pofta de mancare, caci era apoi in stare sa doarma timp de douazeci si patru de ceasuri intruna si manca odata pentru trei insi, Uita insa sa manance si nu se-ndura sa doarma, desi parerea lui statornica era ca cea mai placuta parte a vietii e cea petrecuta in somn, cand esti fara ca sa fii si sa simti dureri.</p>
               <p>Dadeam lectiuni la Scoala normala a Societatii, la Azilul „Elena Doamna” si la Insituttul Manliu. Sambetele dar si-n ajunul zilelor de sarbatori, cand nu aveam sa fiu la opt dimineata pe catedra, stateam si eu adeseori cu el si discutam cestiuni de gramatica, de pedagogie, de filosofie ori de istorie, intregi nopti senine, care nu se pot uita. De obicei insa nu-l lasam sa stea, si era destul sa bat in perete pentru ca sa-si stanga lumanarea ori sa-l intreb, cand ma intorceam acasa, daca si-a luat ori nu masa pentru ca sa se duca si s-o ia.</p>
               <p>In primavara anului 1883 insa el a inceput sa se indaratniceasca si nu mai eram nici eu tot cel de mai nainte. Sufeream de cativa ani acum de o hiperclorhidrie, ale carei simptome interpretare de medici drept manifestatiuni ale unei alte boli ma chinuiau, ma umplusera de ingrijire si ma facusera nerabdator. Nu mai aveam dar masura de mai inainte nici in relatiunile mele cu Eminescu si ma suparam cateodata pe el.</p>
               <p>Obiceiul lui era ca citea cu glas tare ceea ce ii placea, mai ales poeziile, si facea multa galagie cand scria, se plimba, declama, batea cu pumnul in masa, era oarecum in harta cu lumea la care se adresa.</p>
               <p>Ii bateam in perete; el stingea lumanarea si se linistea, dar era de rea credinta si nu se culca. Peste catva timp, cand credea c-am adormit, aprinde din nou lampa si iar incepea sa bodoganeasca. Ma sculam atunci, ma duceam la el si-l rugam sa ma lase sa dorm. Asta-l rapunea, dar relatiunile dintre noi erau din ce in ce mai incordate. Eu eram din ce in ce mai staruitor, iara el se face atot mai indaratnic si zicea in cele din urma ca abuzez de afectiunile lui si-l terorizez.</p>
               <p>Acesta a fost pentru mine primul semn al bolii de nervi care-l cuprinsese.</p>
               <p>Doi dintre fratii lui perisera de aceeasi boala, iar al treilea, cel ce traise la Sibiu si la Temisoara, cazuse acum bolnav si se afla acasa. „ MI s-a urat viata, ii scria batranul; - fa ce faci si vino de-l ia, ca sa-l duci in vreo casa de sanatate”.</p>
               <p>Eminescu a-nceput sa caute bani de cheltuiala si s-a imprumutat fara de stirea mea, ceea ce mai inainte nu era in stare sa faca, mai de la unul, mai de la altul. A adunat, precum mi s-a spus mai tarziu, vreo doua mii de lei, dar n-a plecat.</p>
               <p>In timpul acesta a scris Doina, anume pentru inaugurarea statuei lui Stefan cel Mare, la care a si asistat in o stare sufleteasca prin care a pus pe multi pe ganduri.</p>
               <p>Dupa examene eu trebuia sa plec fara de intarziere la Viena, ca sa consult medici, iar de acolo la baile ce-mi vor fi recomandat, si vorba era ca Eminescu sa plece si el in Moldova, ca sa-si aduca fratele bolnav.</p>
               <p>Cand era insa sa-mi iau ramas bun de la dansul, el a-nceput sa-mi faca imputari pline de amaraciune, ca profit de ocaziune ca sa-l parasesc in niste imprejurari atat de grele pentru el. In zadar ii spuneam ca sunt altii care tin la el si pot sa-i fie de mai mare ajutor decat mine; el nu ma lasa sa plec.</p>
               <p>Un singur mijloc, imi ramanea ca sa-l linistesc: sa-i cer un serviciu prietenesc, o dovada de dragoste.</p>
               <p>-Uite- i-am zis, - am sa-l rog pe dl. T. Maiorescu ceva si nu pot sa ma duc acum pe la dansul: te rog sa-i duci un bilet din partea mea.</p>
               <p>Rugam in bilet pe dl. T. Maiorescu sa-l observe bine pe Eminescu, caci mie mi se pare greu bolnav.</p>
               <p>Era prea tarziu.</p>
               <p>La dl. T. Maiorescu, el s-a stapanit, dar s-a dus apoi sa ieie o baie, ca sa-si potoleasca nervii, si de la baie a fost dus la casa de sanatate.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Eminescu-omul III</head>
               <p>Eminescu era in de o vigoare trupeasca extraordinara, fiu adevarat al tatalui sau, care era munte de om, si ca fire, gradina de furmusete, si ar fi putut sa ajunga cu puteri intregi la adanci batranete dac-ar fi avut oarecare purtare de grija pentru sine insusi si-ar fi fost inca de copil indrumat a-si stapani pornirile spre exces.</p>
               <p>El era insa lipsit cu desavarsire de ceea ce in viata de toate zilele se numeste egoism, nu traia prin sime si pentru sine, ci pentru lumea in care-si petrecea viata si pentru ea. </p>
               <p>Trebuintele, suferintele si durerile, intocmai ca si multumirile lui individuale, erau pentru dansul lucruri nebagate-n seama. Ceea ce-l atingea pe el erau trebuintele, suferintele, durerile si totdeauna rarele bucurii ale altora. De aceea, zicea el, ca sunt multe dureri si putine placeri - nu pentru el, ci pentru lumea oglindita-n sufletul lui.</p>
               <p>Nu l-au inteles si nu sunt in stare sa-i patrunda firea cei ce iau scrierile lui drept manifestare a fiintei lui individuale.</p>
               <p>El niciodata nu s-a plans de neajunsurile propriei sale vieti si niciodata nu a dat pe fata bucuria izvorata din propriile sale multumiri. Flamand, zdrentuit, lipsit de adapost si rabdand in ger, el era acelasi om senin si vesnic voios, pe care-l ating numai mizeriile mai mici ale altora. Intreaga lui purtare de grija era deci numai pentru altii, care, dupa parerea lui, nu puteau sa gaseasca in sine insisi mangaierea pe care o gasea el pierzandu-se in privirea lumii ce-l inconjura. „Nenorocirea cea mare a vietii e - zicea el - sa fii marginit sa nu vezi cu ochii tai, sa stii putine, sa intelegi rau, sa judeci stramb, sa umbli orbecaind prin o lume pentru tine pustie si sa fii nevoit a cauta afara din tine compensatiuni pentru munca grea a vietuirii”. Lui nu-i trebuiau nici bogatii, nici pozitiune, nici trecere-n societate, caci se simtea fericit si fara de ele, si din acest simtamant de fericire individuala pornea mila lui catre cei multi si nemarginitul lui dispret fata de cei ce-si petrec viata-n flecarii ori sporesc durerile omenesti. In intreaga lui scrisa nu este o singura nota de ura, si noi, care-l stim in toate amanuntele vietii lui, am ramas adeseori uimiti de firea lui ingaduitoare fata cu cei ce se faceau vrednici de a fi urati. Dispretul lui se dedea insa pe fata fara de nici o teama si adeseori si fara de mila si mai ales aceasta facea pe multi sa se fereasca de dansul.</p>
               <p>Daca n-a fost egoist in intelesul comun al cuvantului, inca mai putin a fost vanitos ori stapanit de ambitiune: pornirea lui covarsitoare era amorul propriu si nimic nu era in el mai presus de simtamantul de dignitate.</p>
               <p>„Ceea ce li se poate ierta altora - zicea el adeseori - nu pot sa-mi permit eu”.</p>
               <p>Eminescu nu era insa in stare sa minta, sa treaca cu vederea reaua credinta a altora, sa taca si, atunci cand era dator, sa vorbeasca, sa maguleasca roi chiar sa linguseasca pe cineva, si-n gandul lui cea mai invederata dovada de iubire si de stima era sa-i spui omului si-n bine, si-n rau adevarul verde-n fata. El era in stare sa se umileasca, sa staruie, sa cerseasca pentru vreun nevoias: pentru sine insusi cu nici un pret. Vorba lui era vorba si angajamentul luat de dansul era sfant. Niciodata el nu lua asupra sa sarcini pentru care nu se socotea indeajuns pregatit ori pe care nu era gata sa le poarte cu toata inima.</p>
               <p>Orisicat de pornit ar fi fost si orisicat de des s-ar fi pierdut in ganduri, el nu uita niciodata sa-si faca datoria, era totdeauna la locul lui si alerga dupa creditorii sai, dar contra propriei sale convingeri nu lucra cu nici un pret.</p>
               <p>In mijlocul societatii in care i-a fost dat sa-si petreaca viata, un asemenea om nu putea sa faca cariera, nici sa-si creeze pozitiune.</p>
               <p>„Cand oamenii au trebuinta de tine - zicea el adeseori -, alearga sa te caute, sunt insa foarte multumiti cand pot iar sa scape de privirea ta patrunzatoare si de gura ta cea rea”.</p>
               <p>Dac-ar mai fi putut sa traiasca, el fara indoiala s-ar fi impus in cele din urma. E putin ceea ce a facut el in timpul scrutei si mereu zbuciumatei lui vieti, si numai putini isi vor fi putand da seama despre ceea ce am pierdut noi prin strangerea vietii lui sufletesti.</p>
               <p>Stapanit de o neastamparata sete de stiinta, el studia mereu, si nu era nici o ramura de stiinta omeneasca pe care nu tinea s-o aprofundeze. Mereu se simtea om inca neispravit, mereu isi dadea silinta de a se desavarsi sufleteste si boala l-a cuprins inca in formatiune.</p>
               <p>Stim azi ca boalele de felul celei ce i-a intunecat lui sufletul sunt trupesti si in cele mai multe cazuri curabile. Isi dadea si el insusi seama despre aceasta si sunt acu douazeci si cinci de ani, in ajunul plecarii mele la Sibiu, vorbeam adeseori cu inginerul Simtion, care-i daduse adapost in locuinta sa, despre masurile de precautiune pe cari prietenul nostru comun are sa le ieie in viitor.</p>
               <p>Dupa ce a stat catva tim intr-o casa de sanatate din Viena unde mai ales in urma unei abstinente staruitoare si-a venit in in fire, a petrecut cateva saptamani cu prietenul nostru Chiblici-Ravneanu la Florenta, apoi s-a intors om cu mintea limpede si cu deosebire chibzuit. Ne spunea ca numai in urma lipsei de cumpatare s-a imbolnavit si era incredintat ca n-are decat sa se fereasca de excese pentru ca sa-si pastreze sanatatea. Nu i-a intrat lui niciodata si nu-i intra niciodata-n minte gandul ca mizeria, amaraciunile ori emotiunile vii pot sa turbure mintea unui om trupeste sanatos.</p>
               <p>Amicii mei din Sibiu, care-l stiau din Viena si tineau mult la el, staruiau sa-l iau cu mine, caci nicaieri nu putea sa gaseasca o viata, atat de regulata ca-n mijlocul lor. Il ademenea si pe dansul gandul acesta; el insa totdeauna a fost lipsit de voita si cu atat mai mult sa lasa acum in voia intamplarii.</p>
               <p>„Es ist nicht der Muhe werth! (Nu merita osteneala) - mi-a zis el intr-un rand. Om din mine tot n-o sa mai iasa! Prea sunt multi aceia pe cari i-am jignit spuind adevarul si dupa cele petrecute nu-mi ramane decat sa stau sfiicios intr-un colt. Daca mai nainte, voind sa se apere, ziceau ca sunt rautacios si ca exagerez, acum nu le va fi greu sa ma prezinte drept un descreierat.”</p>
               <p>Nefiind in stare sa ieie o hotarare, el a ramas, si, incetul cu incetul, iar si-a perdut bunul cumpat.</p>
               <p>Dandu-mi azi seama ce eram eu, sunt acum patruzeci de ani cand l-am intalnit la Viena, ce ma facusem, sunt acum douazeci si cinci de ani de cand ne-am despartit, si ce-am ajuns azi, dupa o lucrare sufleteasca staruitoare, sunt cuprins de adanca jale cand ma gandesc ce-ar fi ajuns pana azi el, care le vedea toate cu ochi ageri, traia numai sufleteste si mereu gandea, mereu studia, mereu se inalta prin sine insusi.</p>
               <p>Pe acest om ajuns la desavarsire l-am pierdut intr-insul si convingerea mea e ca din vina noastra l-am pierdut.</p>
               <p>Pornit chiar din nastere spre excese, el avea mai mult decat altii nevoie de stapanire de sine, caci nici nu se poate cere, nic nu era cu putinta ca altii sa aiba pentru el purtarea de grija daca el insusi nu tinea sa-si puna frau. Asa numai din simtamant de datorie ins asi de iubire catre sine insusi el nu putea sa-si incordeze puterile; ar fi trebuit s-o faca de dragul cuiva, fiindca tinea sa traiasca si sa-si pastreze toate puterile. El era insa chiar si la 1869, cand l-am intalnit la Viena, dezgustat de viata si „plictisit”. cum zicea adeseori, de sine insusi. Vedea ori isi reamintea in fiecare clipa atatea lucruri care-l razvratiau ori il umpleau de adanca durere, incat cea mai mare usurare pentru dansul era sa doarma ori sa se piarda-n ganduri, ca sa nu-si mai deie seama despre cele ce se petrec imprejurul lui. Ar fi voit adeseori sa se potriveasca cu lumea, din care se socotea osandit a face parte, dara firea lui se-mpotrivea, si de aceea isi era sie insusi nesuferit, o sarcina pentru prietenii sai si-o pacoste pentru toti.</p>
               <p>„Nu merita sa fie traita viata pe care pot s-o am eu!” - era cel mai covarsitor dintre gandurile lui si aceasta se da pe fata cand intr-un fel, cand intr-altul si-n scrierile lui. Aceasta ii face pe multi sa creada ca-si spun gandul adevarat cei ce-si dau silinta de a-l prezenta drept pesimist, care le vede toate in negru si exagereaza pacatele astfel mici ale oamenilor.</p>
               <p>Nu e insa aceasta decat un adevar conventional nascocit de cei ce se simt atinsi de scrierile lui. Pesimist in intelesul cinstit al cuvantului nu putea sa fie omul care era cuprins de pietate fata cu „batranii”, totdeauna intelepti si buni, nici omul care se insufletea pentru poporul despuiat si batjocorit de straini si de instrainati, nici mai ales omul care se lupta in toate clipele pentru biruinta binelui, despre care nu se indoia niciodata. Urata afara din cale si nesuferita i se parea numai faza trecatoare din viata poporului roman, in care i-a fost randuit sa traiasca.</p>
               <p>Toate i se pareau spoiala si minciuna si miselie si nemernicie, si intreaga fiinta i se razvratea cand vedea furioasa goana dupa averi si dupa pozitiuni, in care cei mai obraznici dadeau la o parte pe cei vrednici, cei slabi profitau de slabiiunile celor tari, cei tari abuzau de nevoile celor slabi si se treceau cu vederea toate pacatele, iara virtutea era luata drept nebunie.</p>
               <p>Asa vedea el lumea in mijlocul careia isi petrecea viata: ce oare ar fi putut sa-l indemne a-si incorda puterile ca s-o pastreze?</p>
               <p>Nu voi cerceta daca si era in adevar lumea asa cum el o vedea si daca azi, dupa douazeci si cinci de ani, ea e mai frumoasa ori mai rea. Tin numai sa fie stiut de toti oamenii de buna credinta ca el a fost foarte crutator in scrierile lui si a ridicat numai un coltisor al valului, de altminteri foarte subtire, care acoperea uraciunile societatii in care-si petrecea viata.</p>
               <p>Au zis altii lucruri si mai multe si mai grele si nu s-a tinut seama de spusele lor. Isi dadeau insa cei atinsi seama ca ceea ce Eminescu zice are sa ramaie si ca, citind scrisa lui, fiii si nepotii vor judeca si vor fi cuprinsi de dispretul care i-a intunecat lui viata. De aceea a fost prezentat drept un fel de dusman al neamului omenesc, pe care atat de mult il iubea.</p>
               <p>Stie fiecare dintre noi oamenii care s-au facut urgisiti si au avutt sa sufere prigoniri grele pentru ca si-au facut datoria dand pe fata miseliile pe care le fac altii.</p>
               <p>Un caz concret si foarte luminos.</p>
               <p>Intr-una din zile, intendentul unui internat a taiat o vita bolnava si a luat dispozitiunea ca carnea sa fie distribuita. S-a constatat insa ca vita suferise de dalas, si astfel carnea nu a fost distribuita. Medicul internatului insa, tiind sa-si faca datoria, nu s-a multumit cu atat, ci a facut raport autoritatii superioare cerand sa se ia masuri de dezinfectare, pe care le cerea legea.</p>
               <p>E o lege pozitiva, care croieste pedepse aspre pentru cei ce pun in consumatiune asemenea carne ori nu fac dezinfectarea prescrisa. N-a fost insa nimeni pedepsit, ci i s-a cerut medicului constiincios demisiunea pentru ca a scris negru pe alb adevarul, ca sal afle si cei ce vin dupa noi.</p>
               <p>Tot astfel si Eminescu a fost prezentat de cei atinsi de adevarurile spuse de el drept un pesimist cu inima neagra, drept un smintit care, in loc de a profita de bunavointa oamenilor cu mare trecere, care-l imbratisasera, lovea orbeste cand intr-unul cand intr-altul si li se facea tuturora nesuferit.</p>
               <p>Nu, asa nu a fost Eminescu nici ca om, nici ca scriitor. Dispretul lui fata cu unii era manifestarea iubirii lui catre toti.</p>
               <p>Daca e deci adevarat ca ne aducem cu pietate aminte de el si ca tinem sa-i ridicam un monument, nu pentru el ridicam monumentul acela, ci pentru noi insine si cei ce urmeaza dupa noi, sa ni-l amintim in fiecare lupta pentru biruinta binelui, in care el a sangerat, si sa urmam cu puteri unite lupta aceasta, spre care el a voit sa ne indrumeze.</p>
               <p>(1909)</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Eminescu si Junimea</head>
               <p>Eminescu e „junimist” de bastina sau „din scoala lui Maiorescu”, unul dintre cei mai adevarati reprezentanti ai „noii directiuni”. Aceasta nu va sa zica nici ca el a fost creat de Junimea, nici ca el a hotarat prin lucrarea lui „noua directiuni”; nu mai incape insa nici o indoiala ca el s-a desavarsit sub inraurirea cercului literar de la Iasi.</p>
               <p>(...)</p>
               <p>Atat la Bucuresti, cat si la Iasi, mai ales seratele literare erau pentru Eminescu un fel de sarbatori, de la care el nu putea sa lipseasca, fiindca una din marile multumiri ale lui era sa asculte si sa discute, ca sa se lumineze.</p>
               <p>Se simtea oarecum dator a nu veni niciodata cu mana goala si lua cu el totdeauna fie chiar si cate o poezie inca neispravita, pe care o scotea cand se intampla sa nu fi adus vreun altul ceva.</p>
               <p>El nu numai se bucura de multe simpatii, dar avea si autoritate, caci era om, ce-i drept, necrutator, dar cu inima deschisa, lipsit cu desavarsire de rautate, obiectiv si deprins a vorbi numai despre lucruri la care se pricepe.</p>
               <p>Cand era vorba sa-si spuna parerea, el nu tinea seama nici de varsta, nici de pozitiunea sociala, nici de slabiciuni individuale, ci intrebuinta vorbe in intelesul lor propriu. Era deci cateodata jignitor pentur oameni care luau parte la seratele Junimii cu ganduri xare nu aveau nici o legatura cu literatura, si chiar nemilos fata de cei ce vorbeau despre lucruri asupra carora nu erau dumeriti. Altfel era una din cele mai placute si mai caracteristice figuri in cercul literar, un om care le lua pe toate in serios, le facea toate cu toata inima si fara de gand ascuns si fara de carele seratele perdeau mult din farmecul lor.</p>
               <p>Cu totul altfel si fara indoiala mai putin ar fi fost Eminescu daca nu ar fi facut parte din cercul literar al Junimii, care s-a infiintat anume din gandul de a ridica nivlul moral si intelectual al celor ce vin in atingere cu el.</p>
               <p>(1909)</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>La balamuc</head>
               <p>In toamna anului 1874, cand am venit intaia iar in Tara, am tras la Samson Bodnarescu, directorul Scolii Normale de la Iasi, care atunci se afla in curtea bisericii Trei Sfetite.</p>
               <p>Tot la Bodnarescu stateau Miron Pompiliu si Eminescu, care se intorsese mai mult din Germania, Lua, din cand in cand ceaiul la Matilda Cugler, atunci inca sotia bunului nostru prieten Burla, si petreceam totdeauna ceasuri placute impreuna. Deoarece toti patru eram bulaci, cum se zice la Iasi, tanara doamna Burla ne socotea oameni necapatuiti, care isi petrec viata aruncandu-le toate claie peste gramada, si nu mai zicea nici „la Scoala Normala”, nici la „Trei Sfetite”, ci „la Balamuc”. ceea ce greu mi-ar fi sa zic ca nu se potrivea.</p>
               <p>Eram, ce-i drept, toti patru oameni foarte cu minte, dar nu ni se potriveau ceasornicele si nu puteai niciodata sa stii cand se culca unul si cand se scoala celalalt, cand sa-i gasesti pe toti imbracati si care cand e gata sa stea la masa.</p>
               <p>Bodnarescu, biet de el, cel mai potolit dintre noi, era nevoit sa tie seama atat de clopotelul scolii, care-l chema la treaba, cat si de apucaturile totdeauna neasteptate ale prietenilor pe care-i gazduia.</p>
               <p>Indeosebi pe Eminescu il stiam bine din timpul pe care l-am petrecut impreuna la Viena, dar acum intaia oara steteam sub acelasi acoperis si mancam, cum se zice, din acelasi blid cu el, incat puteam sa-l cunosc in toate amanuntele vietii lui.</p>
               <p>Vazand cum isi petrece el viata, imi aduceam mereu aminte de Scopenhauer, care zice ca pentru o lucrare intelectuala mai insemnata nu e de ajuns o buna desfasurare a sistemului nervos, ci e nevoie si de viguroase organe de nutritiune, mai ales de un bun stomac si de plamani buni.</p>
               <p>Eminescu le avea toate din belsug. Petrecandu-si viata ca dansul, cei mai multi oameni s-ar fi prapadit in timp scurt. Pe el nu-mi aduc aminte sa-l fi vazut vreodata bolnav, nici posomorat.</p>
               <p>El, mai nainte de toate, nu tinea seama de impartirea pe care noi ceilalti o faceam in ziua si noapte. Pe noi ne inveseleste lumina zilei; pe el il incantau mai mult umbrele noptii, mai ales cand luna-si revarsa razele asupra pamantului. Ma purta pe la Copou si mai la deal pana la gradina lui Pester, pe la Socola, printre vii, prin valea Bahluiului. Cand ne intorceam de obicei tarziu dupa miezul noptioi, eu eram frant de oboseala si cadeam rapus de somn, iar el se aseza la masa si incepea sa scrie ori sa-si corecteze cele scrise.</p>
               <p>Se intampla cu toate aceste ca nu-l mai gaseam acasa cand ma desteptam din somn. Era dus in treburile lui. Iar alta data dormea si nu mai eram in stare sa-l sculam ca sa ieie masa cu noi.</p>
               <p>„Fiecare lucru la timpul lui!” zicea dansul, dar o-ntelegea aceasta asa, ca doarme cand il picneste somnul, mananca numai cand e lihnit de foame si bea cand nu-si mai poate stapani setea.</p>
               <p>S-au gasit si oameni care au scors vorba ca Eminescu era bautor. Da! E foarte adevarat ca-i placea sa bea vin. Imi placea si mie sa beau vin bun. Trec, cu toate aceste, luni de zile fara ca sa fi gustat vinul, caci nu gasesc vin bun, ori, daca-l voi fi gasind, mi-e prea scump, si mai bucuros beau apa proaspata decat vin prost. Tot asa era si Eminescu. Niciodata la masa noastra nu era vin. Beam cateodata aiurea, dar nu-mi aduc aminte sa-l fi vazut vreodata beat, ceea ce s-a intamplat numai dupa ce s-a imbolnavit.</p>
               <p>Dupa ce bea, el se induiosa si era rapus de dorinta de a lua asupra sa durerile tuturor oamenilor si a da tot ceea ce avea ca sa fericeasca pe toata lumea. El insusi se simtea fericit, dar il podideau lacramile cand se gandea la suferintele in care se zbat altii.</p>
               <p>Mergeau toate de-a valma in casele din curtea bisericii Trei Sfetite, isi traia zilele fiecare potrivit cu impulsiunile momentane, azi asa si mane altfel, nu era nepotrivita vorba tinerei noastre prietene, dara sterpe n-au fost zilele pe care le-am petrecut impreuna. Citea azi unul, mane altul cate ceva fie acolo la noi, fie la d-na Burla, ba intr-un rand am fost si la dna si dl. Miclea.</p>
               <p>Indeosebi eu m-am ales din timpul acesta si cu doua din scrierile mele, Popa Tanda si comedia in trei acte Toane sau vorba de claca, amandoua lucrate sub inraurirea discreta, dar hotaratoare a lui Eminescu si publicate apoi in Convorbiri literare.</p>
               <p>Nuvela Popa Tanda o scrisesem, ce-i drept, inca de pe cand ma aflam ca arhivar consistorial la Oradea-Mare. Am refacut-o insa dupa ce o citisem cu Eminescu si cu ceilalti doi.</p>
               <p>Vinerile ne duceam la seratele literare ale Junimii, unde noua, celor mai tineri, ni se zicea „Caracuda”, si tot „Caracuda” am ramas pana la zilele de batranete.</p>
               <p>Iar cand vorba era de Junimea, Eminescu se lepada, asa-zicand, de toate ale lui.</p>
               <p>In timpul pe care l-a petrecut la Viena nu ar fi lipsit, Doamne fereste, de la vreo sedinta, a societatii Romania Juna si lua cu toata inima parte la lucrarile de orisice fel ale ei.</p>
               <p>Tot astfel, atat acum, cat si mai tarziu, dupa ce s-a mutat la Bcuuresti, nu lipsea de la seratele literare ale Junimii, la care, desi era unul dintre cei mai tineri, avea multa autoritate.</p>
               <p>Am luat parte la una din vestitele aniversari, pentru care Titu Maiorescu, atunci ministru de Culte si Instructiune Publica, a venit de la Bucuresti la Iasi.</p>
               <p>Au fost zile frumoase, de care mai tarziu ne aduceam adeseori aminte si la care nu pot nici astazi sa ma gandesc fara ca sa fiu cuprins de induiosare.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Eminescu si Caragiale</head>
               <p>Doi oameni in multe privinte foarte deosebiti, care se cautau unul pe altul si se bucurau cand puteau sa petreaca un ceas, doua impreuna. Era o placere nu numai pentru dansii, ci si pentru orisicine care vedea cum petrec impreuna.</p>
               <p>Mi se intampla din cand in cand sa ma aflu cu Caragiale intr-o cafenea, intr-un restaurant, la vreo serbare, undeva unde sunt multi oameni care intra, ies, vin, stau, se duc, si treceau ceasuri intregi fara sa schimbam vreo vorba. Cu toate aceste, petreceam foarte bine impreuna. Una din marile lui slabiciuni era sa se uite la cei ce ii trec prin fata ori stau in preajma vederii lui, sa scruteze mutre; sa prinda gesturi si atitudini, o slabiciune pe care o aveam si eu, ba mi-a ramas si pana-n ziua de azi.</p>
               <p>Imi dedea din cand in cand cu cotul, imi tragea cu ochiul, imi soptea: „Ai vazut?”, si atata era destul pentru ca sa ne intelegem.</p>
               <p>„Măi! mai zicea cateodata. Natura nu lucreaza dupa tipare, ci-l toarna pe fiecare dupa calapod deosebit. Unul e sucit intr-un fel, altul intr-alt fel, fiecare-n felul lui, incat nu te mai saturi sa-i vezi si sa-ti faci haz de ei.”</p>
               <p>Eminescu n-avea ochi pentru asemeea amanunte din lumea in mijlocul careia se afla. Orisicat de multa lume si orisicat de mare galagie ar fi fost imprejurul lui, el nu se abatea de la cele ce se petrec in sufletul sau. Zgomotul si forfoteala il suparau, ce-i drept, dar nu-l scoteau din ale lui. Ii era fara indoiala mai pe plac sa steie-ntr-un colt linistit ori sa se plimbe pe la locuri dosnice, dar sirul gandurilor nici in mijlocul celei mai mari galagii nu si-l pierdea si sicutiunea, odata inceputa, o urma cu aceeasi limpezime in toate imprejurarile.</p>
               <p>Era insa ceva ce-l stingherea si pe el. Luna ivita pe campul senin al cerului, asfintitul soarelui, farmecele zorilor de zi, linistea sarbatoreasca a noptii de vara, viscolirea zilelor de iarna, furtuna ori vederile ce se desfasura-n fata celui urcat in luminoasa culme de munte, aceste-l faceau sa-si indrepteze in afara luarea-aminte.</p>
               <p>Prin fata lui Caragiale ivirile de felul acesta treceau nebagate in seama - ca lucruri firesti, de sine intelese, lipsite de farmec.</p>
               <p>Am stat cu el o vara la Busteni. El isi petrecea timpul mai printr-un restaurant, mai prin altul, mai plimbandu-se prin parc, pe sosea ori pe perenoul gariim unde se aduna lumea. Niciodata n-am reusit insa sa-l induplec a lua parte la excursiunile ce faceam prin imprejurimi, si radea de mine cand ii vorbeam despre placerea de a strabate infundaturile vailor si peste coaste prapastioase pana-n poenile culmilor.</p>
               <p>Eminescu fugea de orisice ingramadire de oameni si se simtea bine singur in mijlocul naturii. Cea mai incantatoare muzica era pentru dansul freamatul bradetului si vajaitul paraului ce se varsa spumegand printre stanci. Cand am sosit la Iasi, cel dintai gand al lui a fost sa ma duc la Copou si apoi la Socola, ca sa-mi arate vederile ce se deschideau spre lunca Bahluiului si sa ma plimbe prin crangurile de prin pregiurime, ca sa ma-ncant si eu de frunzisul piscat de bruma si sa iau parte la placerea lui de a calca pe frunzele scuturate de vant, care fasaie la tot pasul.</p>
               <p>Alta era insa ceea ce mai ales ii deosebea unul de altul.</p>
               <p>In gandul lui Eminescu, izvorul a toata suferinta omeneasca erau trebuintele omenesti, si-n lume ar fi mare belsug in toate cele ce-i pot fi omului de folos daca fiecare s-ar multumi cu ceea ce ii este neaparat de trebuinta. Oamenii se urasc si se lupta intre dansii pentru ca sunt nesatiosi, si el se simtea nenorocit pentru ca era osandit din fiere sa ieie parte la durerile si la bucuriile altora, cari durerile sunt multe, iar bucuriile putine. De aceea ii erau urgisiti invingatorii, care cheltuiesc unul ceea ce agonisesc prin munca lor o suta ori chiar o mie de insi, si era cuprins de o mila dispretuitoare fata cu cei ce sufereau sa li se stoarca maduva din oase. In viata, cea mai pretioasa i se parea partea petrecuta dormind, caci in somn fiecare este numai el insusi si nu sufere si impreuna cu altii. Daca ar fi avut deci bogatii mari, Eminescu ar fi cheltuit tot putin pentru sine insusi si mult pentru carti, pentru manuscripte vechi si pentru fel de fel de alte nimicuri ramase de la buni si strabuni, precum si pentru opere de arta, in care e infatisata partea luminoasa a vietii. Multumirea de a fi alinat suferintele altora numai arareori ar fi cautat-o si atunci, caci, dupa parerea lui, sfuerintele omenesti sunt atat de multe si de mari, incat nu pot sa fie inlaturate decat prin o indrumare morala, in urma careia fiecare isi infraneaza poftele si ravneste mai ales la multumiri sufletesti.</p>
               <p>Cu totul altfel isi gandea Caragiale rostul vietii omenesti.</p>
               <p>Satisfacerea orisicarei trebuinte e o placere - zicea el - fara trebuinte nu e nici o placere cu putinta, si cu cat mai multe, mai vii si mai felurite iti sunt trebuintele, cu atat mai multe placeri poti sa ai, cu atat mai rpetioasa si mai plina de farmec e viata ta. Nu zicea nici el ca n-ar fi bine ca fiecare sa-si puna frau si sa se multumeasca cu ceea ce ii este de neaparata trebuinta, dar staruia cu indaratnicie in convingerea ca nesatiul e-n firea omeneasca si ca e pornit fiecare sa alerge dupa castiguri fara munca si sa asupreasca pe cei mai slabi decat dansul, ca cei asupriti se fac si ei asupritori cand ii iarta imprejurarile. Indrumarea morala pe care o visa Eminescu nu era dupa parerea lui Caragiale cu putinta, caci omul e fireste pornit spre faradelegi, spre nesocotirea bunei randuieli, spre rele faptuiri.</p>
               <p>Deoarece Caragiale nu numai gandea, ci si vorbea asa si radea cand altii se razvrateau, Eminescu ii zicea „cinicul Caragiale”, desi isi dadea foarte bine seama ca tocmai cinic, in intelesul lui Diogen, Caragiale nu era. Din contra, daca acesta ar fi dispus de bogatii mari, le-ar fi cheltuit in timp scurt, caci in gandul lui trebuintele omenesti, erau tot atat de nemarginite ca timpul si ca spatiul. Mai mult: risipind, el se socotea om care savarseste fapte bune, caci ceea ce impingea societatea omeneasca spre dezvoltare e ravna neastamparata de a satisface trebuintele din ce in ce mai numeroase si mai intetite.</p>
               <p>Chiar si daca n-ar mai fi fost, cum in adevar erau, si multe altele prin care se deosebeau, doua lumi se izbeau una de alta cand ei se-ntalneau si-si dedeau pe fata fiecare felul de a gandi.</p>
               <p>Daca insa in multe privinte erau deosebiti unul de altul, in altele se asemanau, ceea ce ii facea buni prieteni.</p>
               <p>Nu-mi aduc bine aminte cand anume a venit Eminescu de la Iasi ca sa intre in redactiunea ziarului Timpul; era la 12 octombrie 1877 cand mi-a scris ca e gata sa vie:</p>
               <p>„Dar n-am cu ce veni, adauga. Asta m-a facut sa-mi tin gura pan-acum, 100 fr., am pe luna: din ce dracu sa plec? Am si bagaje: carti, manuscrise, ciubote vechi, lazi cu soareci si molii populate la incheieturi cu deosebite nationalitati de plosnite. Cu ce sa transport aceste roiuri de avere mobila - in sens larg al cuvantului - proprio motu?”</p>
               <p>Era deci grabit omul si, dupa toata probabilitatea, a plecat indata dupa ce-a primit banii pentru acoperirea cheltuielilor de calatorie, in tot cazul inainte de Sf. Dumitru. Putin timp in urma a intrat si Caragiali in redactiunea ziarului Timpul.</p>
               <p>Ceea ce i-a apropiat era, inainte de toate, cultul formei.</p>
               <p>Tineau amandoi sa-si ceteasca impreuna scrisa mai nainte de a fi dat manuscriptul la tipar. Lucrul acesta era foarte cuminte, ei insa nu se gandeau sa ceteasca, ci incepeau sa si discute mai intai asupra limbii, apoi si asupra cugetarilor si se pierdeau in discutiuni, in vreme ce paginatorul din tipografie cerea mereu manuscript. Erau insa amandoi de parerea ca anume cele ce au sa fie cetite de multi trebuie sa fie scrise cu multa ingrijire, si nu tineau seama de staruintele paginatorului, care nu-si dadea seama ca „limba pasareasca” e propagata de oamenii care scriu cu usurinta.</p>
               <p>Al doilea principiu stabilit de dansii era ca nu scriem pentru ca a ne dam pe fata cugetarile, ci pentru ca sa le reproducem in mintea acelora la care ne adresam, adeca sa-i facem pe acestia sa gandeasca ceea ce voim noi. Urmeaza ca avem sa alegem totdeauna vorbele de care in mintea lor se leaga gandul ce avem in vedere si sa intrebuintam si sa asezam toate vorbele astfel alese potrivit cu deprinderile lor. Cand ne adresam dar la toti romanii, bune sunt numai vorbele si formele gramaticale cu care sunt deprinsi toti romanii, ori cel cei mai multi dintre dansii.</p>
               <p>Discutiunea se ruma spre a se dumiri unul pe altul care anume dintre vorbe si dintre formele gramaticale sunt de felul acesta.</p>
               <p>Cetisera amandoi - pot sa zic - tot ceea ce pan-atunci fusese scris in romaneste, iar Eminescu indeosebi mai traise atat in Moldova si-n Muntenia, cat si-n Bucovina si in Ardeal, incat cunostea limba poporului ca nimeni - poate - dintre contemporanii sai; discursiunile se inteteau deci, incat uitau cateodata ca e timpul sa mearga la masa, iar alte dati ii prindea noaptea stand de vorba.</p>
               <p>Eu dedeam pe timpul acela lectiuni de limba romana la Scoala normala a Societatii pentru invatatura poporului roman. Ma bucuram deci ca, ascultand, pot sa ma prepar pentru lectiunile ce aveam de dat.</p>
               <p>Cu atat mai vartos se bucurau ei insisi, caci, deprinzandu-se a cumpani fiecare vorba mai nainte de a o fi pus pe hartie, nu-si mai indrumau cititorii spre limba pasareasca. Se mai bucurau si altii, caci era timpul cand T. Maiorescu introdusese studiul limbii romane in scolile secundare, cand Ieremia Circa, Mihail Strajanu, I. Manliu, Cimpeanu si altii isi scrisesera manualele de gramatica si foarte multi isi aveau gandul indreptat spre cestiunile discutate de cei doi redactori ai ziarului Timpul, care, la seratele literare ale Junimii, desi cei mai tineri dintre cei de fata, aveau multa autoritate tocmai pentru ca erau bine dumiriti nu numai ca scriitori, ci si ca critici literari.</p>
               <p>E o parte din istoria poporului roman asupra careia arunc cateva raze de lumina prin aceste amanunte.</p>
               <p>E-nvederat ca ei nu erau oameni care se opresc la forme, ci scruteaza si cele ce se aflau in dosul formelor, si multa lumina s-ar revarsa asupra timpului in care au trait dansii daca ar mai fi cineva-n stare sa spuna cum ii judecau ei pe oamenii de dimpregiurul lor. Deocamdata ar savarsi o fapta vednica de toata lauda cel ce-ar lua asupra sa sarcina de a ne dumiri daca scriitorii ce-au urmat dupa dansii sunt ori nu mai presus de dansii in ceea ce priveste limba.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Eminescu si Caragiale. Felul lor de a concepe viata</head>
               <p>(...) Ceea ce-i apropia sufleteste era atat potrivirea in ganduri si in simtaminte, cat si credinta in izbanda, si a fost un timp cand ei erau oarecum nedespartiti si merue doritori de a se lumina unul pe altul.</p>
               <p>Indeosebi Caragiale, nascut in ceas bun, ar fi fost in toate imprejurarile un om insemnat; el n-ar fi putut sa fie ceea ce a fost daca n-ar fi trait o parte din viata sa impreuna cu Eminescu, care pentur dansul era o nesecata comoara de stiinta si de indemnuri binecuvantate.</p>
               <p>Ca sa-si faca parte din comoara aceasta, el il zgandarea pe Eminescu, puindu-se in pizma cu el.</p>
               <p>Voia, abunaoara, sa se dumireasca asupra filosofiei lui Kant, ale carui scrieri nu era in stare sa le citeasca.</p>
               <p>-Mai - ii zicea lui Eminescu - drept sa-ti sun, mie Kant al tau mi se pare un mare moftangiu.</p>
               <p>Eminescu, indignat ca el indrazneste sa vorbeasca despre Kant, pe care nu-l cunoste, se intetea si-i vorbea ceasuri intregi despre filosofia lui Kant si despre rostul ideilor lui in istoria filosofiei.</p>
               <p>Caragiale ca sa-l tie mereu cald, era totdeauna nedumerit si pornit spre contraziceri.</p>
               <p>-Bine, omule - ii zicea cateodata Eminescu, dar mai deunazi erai de alta parere.</p>
               <p>-Stii ca ai haz? ii raspundea Caragiale. Cum am mai putea sa discutam daca am fi amandoi de aceeasi parere?</p>
               <p>Eminescu se supara, dar urma cu ravna indoita, si in felul acesta trecea stiinta de carte de la Eminescu la Caragiale si se apropiau din ce in ce mai mult unul de altul. In acelasi timp li se dedeau insa pe fata si deosebirile de vederi si de temperament.</p>
               <p>Era, inainte de toat, una din care purcedeau multe altele.</p>
               <p>Amandoi erau de parere ca e o chestiune de demnitate omeneasca sa spui adevarul si se injoseste cel ce-si ascunde gandurile ori spune ceea ce in adevar nu gandeste. Caragiale, care era cu gandul indreptat spre viata familiala, tragea din adevarul acesta concluziunea ca i se cuvine orisicarui om drpetul de a-si da in toate imprejurarile pe fata gandurile.</p>
               <p>-Nu! - striga Eminescu- nu dreptul, ci datoria. De fapt te folosesti cand iti da mana si-ti vine la socoteala, iar datoria ai sa ti-o faci chiar si infruntand cele mai mari primejdii.</p>
               <p>-Ba bine ca nu! intampina Caragiale. Daca e s-o fac, o fac pentur multumirea mea. Smintit ar trebui sa fiu pentru ca s-o fac si cand pe urma faptei mele mi-as expune familia la mari neajunsuri si as avea mai multe suferinti decat multumiri.</p>
               <p>-Aida-dee! zicea Eminescu. Demnitatea prin barbatie si prin lepadarea de sine se sutine, si multumirea e cu atat mai vie si mai covarsitoare, cu cat mai multe si mai mari sunt greutatile pe care le invingi si primejdiile pe care le infrunti ca sa-ti faci datoria/</p>
               <p>-Iata o multumire de care ma lipses! il incredinta Caragiale. Mai bucuros ma injoesc spunand adevarul numai cand imi da mana si numai in forma care-mi vine la socoteala. Pentur lepadarea de sine nu gasesc nici un indemn in lumea noastra.</p>
               <p>Pornita odata pe calea aceasta, discutia se urma zi si noapte si ducea din ce in ce mai departe. (...)</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Eminescu la Bucuresti</head>
               <p>Eminescu era om al singurătății: îi placea deci să steie acasă și ținea să aibă locuința curată, luminată și bine aerisită.</p>
               <p>In toamna anului 1877, cand i-am facut propunerea sa vie la Bucuresti, el parea a fi fost lipsit de acestea, caci in scrisoarea de la 12 octombrie, prin care-mi da  raspuns, el zice intre altele:</p>
               <p>„Dar n-am cu ce veni. Asta m-a facut sa-mi tin gura pana acum - 100 fr. am pe luna; din ce dracu' sa plec? Am si bagaje: carti, manuscripte, ciobote vechi, lazi cu soareci si molii, populatela-ncheieturi cu deosebite nationalitati de plosnite. Cu ce sa transport aceste roiuri de avere mobila in sens larg al cuvantului?”</p>
               <p>Dupa ce-a venit dar la Bucuresti, gandul lui si al nostru era sa inceapa o viata mai potrivita cu slabiciunile lui si i-am cautat, inainte de toate, o locuinta pe cat se poate de placuta. Am si gasit in strada Sperantei, unde acum se agla, daca nu ma insel, locuinta dlui profesorului Dinicu, o cascioara in stil taranesc, singura in curte, cu pridvor pe stalpi de lemn, doua odai la mijloc cu o tinda, in fundul careia se afla o mica bucatarie, un fel de cuib linistit pentru un om cu slabiciuni de poet.</p>
               <p>Pe langa aceasta mai avea la indemana si o baba, care i le tiea toate-n buna randuiala.</p>
               <p>Largime, lumina, curatenie si buna randuiala avea si la redactiune, al careia loc se ala in palatul de atunci al „Daciei”, strada Lipscani, colt cu Podul Mogosoaiei, in fundul curtii la primul etagiu, doua saloane mari si un iatac pentru slugi. Aci mai avea si „societate”, cand Haralamb Grandea, redactor la Razboiul, cand Scipione Badescu, redactor si el tot la Timpul, cand Ronetti Roman,care publicase poemul Radu, si mai ales Caragiale, cu care nu se potrivea, ce-i drept, din fire, la care tinea cu toate acestea mult fiindca era om cu mijloace mari si felurite, de nu te mai saturai a sta de vorba cu el.</p>
               <p>N-avea deci Eminescu nevoie sa-si petreaca timpul prin cafenele, ceea ce nu i-a placut niciodata.</p>
               <p>Orisicat de mult i-ar fi placut insa discutiunile pe care le avea mai cu unul, mai cu altul, el tot acasa isi petrecea mai bucuros timpul, fie scriind, fie stand pe ganduri, fie mai ales dormind, ceea ce in gandul lui era partea cea mai placuta a vietii.</p>
               <p>Masa, cea mai urata dintre supararile vietii, si-o lua, cand o lua, mai ales la birtul economic al lui Duro, strada Academiei, colt cu strada Doamnei.</p>
               <p>Pentru ca sa poata scapa cat mai des de supararea aceasta, isi avea totdeauna pe masa masina de cafea, si sertarul mesei era de obicei plin de fel de fel de mezeluri, care nu arareori se mucegaiau.</p>
               <p>Orisicat de nesuferit i-ar fi fost insa sa iasa de acasa, nu cred ca se va fi intamplat vreodata sa fi lipsit de la redactiune ori sa fi venit prea tarziu. Nu era cateodata in stare sa-si deie seama daca a mancat sau nu, dar nu uita niciodata sa-si faca datoria, sa se tie de vorba ori sa se prezinte la timpul hotarat pentru o intalnire.</p>
               <p>Desi insa nicaieri nu se simtea atat de bine ca acasa la el, mult n-a stat in casa din strada Sperantei.</p>
               <p>Nu-mi aduc aminte cu cat anume era retribuit la redactiunea ziarului Timpul. Mult nu era; fara indoiala nu destul pentru dansul. Mai era apoi si ata. Cata vreme se afla el acasa, baba n-avea voie sa-l supere maturand, scuturand praful, dereticind, iar cand pleca de acasa , el lasa de cele mai multe ori masa plina de manuscriptele si cartile in care cetise, asezate una ici, alta colo, incat numai el insusi stia sa se descurce din ele si incuia usa pentru ca nu cumba baba, voind sa i le puna in randuiala, sa i le zapaceasca. Iar ii erau deci claie peste gramada si pline de praf, cum fusesera la Iasi. Nu mai era apoi nici starea lui sufleteasca tot cea mai-nainte. El s-a mutat deci in curtea manastirii Caimata, care era atunci mai mult surpaturi decat zidire.</p>
               <p>Acolo, sub niste bolti scunde si afumate, si-a mutat masa de brad, lazile cu carti si manuscripte, scaunele scartaitoare, si, asa cum au fost aruncate in ziua cand le-a dus, au si ramas tot timpul cat a stat acolo. N-a mai avut loc ca sa le mute de la un loc la altul spre a le pune in oarecare randuiala si se simtea in adevar acasa la el in mijlocul „boarfelor” sale, cum zicea dansul.</p>
               <p>Dus mereu cu gandul la altele si la altii, el n-avea purtare de grija pentru sine insusi. Niciodata insa lipsa lui de purtare de grija pentru sine n-a fost atat de deplina ca in timpul acesta. Treceau zile fara sa manance si nopti fara ca sa se dezbrace,  saptamani treceau fara ca sa se primeneasca si hainele se invecheau nescuturate si neperiate pe trupul lui.</p>
               <p>Ma-ntorceam intr-o zi de vara in tramvai de la Sosele. Era seceta si zaduh. In fata Cismigiului se urca si Eminescu, care se ducea si el acasa. Avea omul incaltari galosii peste ghete.</p>
               <p>-Dar tu?! Cu galosi acum?! ii zisei mirat.</p>
               <p>El rase cu multa pofta.</p>
               <p>-Aveam - zise - sa ma intalnescu p.Millo la trei si m-am pomenit cam tarziu, incat nu-mi mai ramanea timp sa-mi curat ghetele. Am tra deci galosii peste ele.</p>
               <p>Aceatsa e una din cele multe.</p>
               <p>El s-a imbolnavit in cele din urma - o boala care mie imi parea foarte primejdioasa: i se umplusera fluierele picioarelor de niste bube urate, care se intindeau. Doctorul Kremnitz, care tinea mult la el, l-a examinat insa si ne-a incredintat ca bubele acelea sunt cu desavarsire nevinovate, ca le au adeseori oamenii care traiesc in mizerie si ca se vor vindeca ele de ele dupa ce Eminescu va fi trait un timp oarecare mai regulat.</p>
               <p>A ramas deci ca el sa plece la tara, si raposatul Nicolae Mandrea i-a facut rost sa steie un timp oarecare la mosia Floresti din Valea Gilortului, unde avea si aer curat, si apa buna. Pnetru ca nu steie de pomana, ceea ce el n-ar fi primit, comisiuna insarcinata cu publicarea documentelor ramase de la baronul Hurmuzachi i-a dat, in urma staruintelor lui Teodor Rosetti, un onorar de cateva mii de lei pentru traducerea in romaneste a unui volum din Fragemnte. A ramas insa ca aceasta sa fie singura carte pe care o ia cu dansul, caci cartile pe care le cetea erau dusmanii lui.</p>
               <p>Am trecut peste cateva saptamani si eu pe la Foresti si l-am gasit acolo sanatos tun si cu voie buna. Era numai el la conacul mosiei, singur, adeca in foarte buna societate.</p>
               <p>In timpul pe care l-a petrecut la Floresti, boarfele lui se aflau la Titu Maiorescu, care rezervase pentur dansul un iatac luminos, in care toate erau puse in cea mai buna randuiala.</p>
               <p>Dupa intoarcerea sa la Bucuresti, Eminescu era sa ramaie acolo, unde i se facea parte de cea mai buna purtare de grija. A si tras acolo, dar n-a ramas decat vreo doua saptamani de zile.</p>
               <p>El nu era in stare sa nu se supuna pana-n cele mai mici amanunte la randuiala casei in care se bucura de toata  bunavointa. Diminetile se scula si se imbraca la timpul, la ora mesei, atat de pranz, cat si de cina, era totdeauna prezent, serile, mai nainte de a se culca, isi dadea hainele si incaltamintea sa fie curatite.</p>
               <p>Acestea erau pentru dansul jertfe grele, pe care le aducea insa cu toata inima. Ceea ce trecea peste puterile lui era bunavointa de care nu se socotea vrednic si pe care nu se simtea in stare s-o rasplateasca.</p>
               <p>Il intelegeam si-i dadeam dreptate. Am luat deci intelegere cu el sa se mute la mine, platind chiria cuvenita.</p>
               <p>El si-a schimbat insa gandul si s-a mutat pe la biserica Sf. Constantin, in casele unui sapunar, unde inchiriase doua odai cu intrare separata. Intrebandu-l de a facut-o aceasta, el mi-a spus ca are sa se casatoreasca, luandu-si sotie pe Veronica Micle, care atunci era vaduva.</p>
               <p>Eram de parerea ca pentru dansul casnicia ar fi un mare noroc. El ar fi fost fara indoiala un foarte bun sot, numai insa avand drept sotie o femeie devotata, care-si da sama despre datoriile ce are dupa ce a primit sarcina purtatii de grija pentru un om ca dansul. Nu indrazneam cu toate acestea sa ma bucur, caci stateam la indoiala daca e ori nu Veronica Micle o asemena femeie. Cu mijloacele de care dispunea, nici n-ar fi putut apoi sa intemeieze o casa potrivita cu exigentele unei femei ca dansa.</p>
               <p>Dandu-si, precum se vede, si el sama despre aceste, a parasit dupa cateva luni noua sa locuinta si s-a mutat la mine, in Calea Victoriei, langa casele in care azi se afla libraria „Pavel Suru”, aproape de redactia care se afla in strada Regala si de birtul economic al lui Enache, care atunci se afla langa Ministerul de Interne, unde azi se afla birourile Sigurantei.</p>
               <p>Eminescu era foarte bun chirias, un fel de copil cuminte, care ramane unde-l pui, face tot ceea ce ii zici si baga in toata clipa de sama sa nu cumva sa supere pe cineva. Gest necuviincios nu era la el cu putinta, vorba proasta din gura lui nu iesea, la orisice ocara el numai printr-un zambet dispretuitor raspundea, si nu-mi aduc aminte sa-l fi vazut vreodata certandu-se cu cineva. Era, ce-i drept, aspru si necrutator si isi dadea fara de inconjur parerea pe fata, dar vorba n-o lungea. Pe langa toate acestea, era totdeauna in voie buna, radea cu multa pofta, se multumea si cu mai putin decat ceea ce i se cuvenea si, chiar si mahnit ori suparat daca ar fi fost, el nu se posomora, iar chiria  si-o platea totdeauna-nainte, pentru ca nu cumva sa se incurce.</p>
               <p>Oarecare randuiala in felul de a-si petrece ziua nu avea nici acum. Singurul lucru neindoios era ca-n timpul de la zece inainte de amiazazi si pana la patru dupa-amiazazi era dus la redactie si la Enache, unde-si lua masa cand n-o uita aceasta, de obicei o data pe zi. De acolo inainte nu puteai sa stii daca doarme ori e treaz, daca scrie, ceteste ori sta de vorba, marea lui slabiciune.</p>
               <p>Rar de tot se intampla sa lipseasca de acasa ori sa se intoarca tarziu de undeva. Mai nainte statea de vorba mai cu unul, mai cu altul  pana noaptea tarziu, fie la redactie, fie la vreo cafenea. Acum se simtea acasa mai bine decat orisiunde si se bucura totdeauna cand venea cineva sa-l vada si sa ieie impreuna cu el cafeneaua, pentru care masina ii statea mereu pe masa.</p>
               <p>Ca scriitor, Eminescu strica multa hartie, caci facea multe corecturi, mai ales in ceea ce privea alegerea vorbelor, si tinea sa deie la tipografie manuscript curat si citet. Articolele pentru Timpul, de exemplu, le scria de obicei acasa, le cetea cu glas tare, apoi le scria. Mai-nainte apoi de a le da la tipar i le citea apoi cuiva, si daca nu era multumit cu ele, le prescria din nou. Imprejurul mesei lui de scris era deci mereu plin de hartii rupte.</p>
               <p>Cat pentru lectura, el nu cetea in intelesul obicinuit al cuvantului, pentru ca sa-i treaca timpul, ci studia spre a se dumiri.</p>
               <p>Nu e ramura de stiinta pentru care el n-avea, cum zice, o particulara slabiciune, si cand se-nfigea odata in vreo chestiune, cetea un intreg sir de carti privitoare la ea. Daca nu le gasea aceste la Leon Alcalay, care-si avea atunci dulapurile cu carti vechi pe maidanul unde azi e Cartea Romaneasca, le cerea la Socec, iar, dupa ce le cetea, de obicei i le vindea lui Leon Alcalay.</p>
               <p>Intre altele, inca fiind la Viena, Nicolae Teclu il indrumase spre chimie, iar la lectiunile de anatomie ale lui Hyrtl si la cele de fiziologie ale lui Brucke prinsese slabiciunea pentru fiziologie. Trecerea la zoologie si la botanica era fireasca, iar aceste nu putea sa le-nteleaga fara de fizica, si astfel a ajuns in cele din urma la astronomie. Ideea lui de predilectiune era ca tot ceea ce are viata e insolatiune, ceea ce l-a dus in cele din urma la convingerea ca fara de matematica diferentiala nu suntem in stare sa patrundem firea adevarata a lucrurilor. Astfel, in vara anului 1883, in ajunul primei sale imbolnaviri, odaia ii era plina de fituici, pe care facuse deprinderi de calcule diferentiale.</p>
               <p>Atat in timpul cat a stat aici, cat si in urma, dupa ce ne-am mutat in Piata Amzei (la etagiu, langa brutarie), el tinea la curatenie si la randuiala. Nu le pastra, ce-i drept, aceste, dar se bucura cand, intorcandu-se acasa, isi gasea locuinta curata si-n buna randuiala. Daca se-ntampla s-o gaseasca tot cum o lasase, el pleca iar, marginindu-se a-i spune servitoarei ca se va intoarce in curand.</p>
               <p>Dupa spusa unora, Eminescu a fost om nesatios, pornit spre imbuibari, ba chiar spre desfrau.</p>
               <p>Eu nu pot sa spun decat ca nu-l stiu nici din timpul pe care l-am petrecut impreuna la Viena si-n urma la Iasi, nici mai ales la Bucuresti, unde numai rar de tot trecea ziua fara ca sa ne-ntalnim, si mi-e greu sa cred ca fata de mine a fost mai fatarnic decat fata de altii. Il stiu om cu deosebire cumpatat in ceea ce priveste orisice trebuinta trupeasca, cateodata chiar pornit spre asceza, si nu o data l-am vazut suparat de obscenitatile altora.</p>
               <p>Se zice, indeosebi, ca la Iasi facea cu Creanga chefuri pe la Bolta Rece. Se poate. Creanga era fara indoiala om de dragul caruia bei bucuros un pahar mai mult decat de obicei si nu-ti parea in urma rau c-ai facut-o. Eu n-am fost insa acolo si stiu numai ca cu mine n-a chefuit niciodata, iar cu altii nu l-am vazut chefuind.</p>
               <p>De baut, bea, ce-i drept, si el, ca orisice om cuminte. E placuta starea sufleteasca in care te afli dupa ce ai baut - asa, mai pe gustate - cateva pahare de vin bun si ti se pare ca e o multumire sa traiesti in aceasta lume de altminteri plina de neajunsuri. De asemenea multumiri nu putem insa noi oamenii sa avem parte decat pastrand masura cuvenita. Eminescu nu bea decat rar, cand se nimerea ca cineva sa-i inchine un pahar de vin bun, si de felul vinului atarna cate paharea bea. Eu o singura data l-am vazut ametit de bautura, dar tot nu beat.</p>
               <p>Cateva zile dupa ce s-a mutat la Bucuresti, ne-am dus sa-l vedem pe dr. Teodor Nica. Acesta primise de curand un butoias de vin, un tulburel inselator, din care am baut impreuna cateva pahare, nu multe, dar destule pentru ca sa ne inveselim. Eminescu indeosebi tinea capul sus, umbla intepat, era parca se simtea zburand prin aer.</p>
               <p>Cand ne-ntoarcem la redactiune, era lapovita si el calca pe ici, pe colo prin baltoace. Trecand peste strada Coltii in strada Doamnei, la coltui careia se zidea atunci palatul Creditului funciar rural, venea spre Posta Centrala spre noi un om descult si zdrentaros.</p>
               <p>-Uite! grai Eminescu, aratandu-mi-l. Iata mizeria lumii in care ne traim zilele.</p>
               <p> Razamat apoi de unul dintre pachetele de caramida, care se aflau in drumul nostru, el isi dete silinta sa se descalte pentru ca sa-i deie nenorocitului aceluia incaltamintea sa.</p>
               <p>-Ai capiat omule? i-am zis. O sa-i dai tu ghetele tale, dar ramai insuti descult.</p>
               <p>-Eu?! raspunse el. De mine sa nu-ti pese. Eu pot sa umblu si descult; dar el, saracul?!</p>
               <p>Asa era Eminescu, dar in starea aceasta nu-l mai vazusem, nu l-am mai vazut nici in urma si nu cred sa-l fi vazut nici altii mai nainte de a se fi-mbolnavit.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Eminescu in lume</head>
               <p>S-a nimerit ca tocmai cand aveam sa le scriu acestea s-a format in Romania Mare un mare minister, in care mai multi ziaristi s-au ridicat la suprafata in viata nationala romaneasca. In acelasi timp s-au facut daraveri de milioane fie infiintandu-se, fie punandu-se in vanzare ziare mai mult sau mai putin populare.</p>
               <p>Pe timpul cand traia Eminescu, ziaristul si scriitorul in genere erau un fel de oameni fara rost, care nu stiau sa se foloseasca de darurile firesti cu care au fost inzestrati. Mai era apoi si ca Eminescu insa in timpul copilariei sa-ndrumase a-si petrece zilele in singuratate. Ii place fara-ndoiala sa steie de vorba cu cei ce ii cautatau societatea, fie chiar si daca acestia nu ii erau simpatici. dar cele mai frumoase clipe ale vietii sale tot numai singur le-a petrecut.</p>
               <p>In timpul anilor petrecuti la Bucuresti, nu aveam deci sa-l cautam prin saloane, prin cluburi, pe la serate, nici chiar prin cafenele. Daca se-ntampla cateodata sa se rataceasca unde era lume multa, el era tot mai mult singur, un fel de om ratacit printre ceilalti.</p>
               <p>Centrul vietii lui sociale erau intrunirile literare ale Junimii, de la care nu lipsea niciodata. S-a zis adeseori ca Junimea era o societate de admiratiune mutuala. Eminescu fara indoiala nu era admirator al tuturor celor socotiti ca facand parte din Junimea, dar ii cunostea din temei pe toti, era dumerit atat asupra pacatelor, cat si asupra bunelor insusiri ale fiecaruia dintre dansii si avea o slabiciune oarecum copilareasca pentru orisicare, potrivit cu felul sau de a fi.</p>
               <p>Pentru dansul Junimea era o banda, un fel de orchestra, in care chiar si cel mai slab muzicant era un adevarat maestru in ceea ce priveste instrumentul lui. De sine se-ntelege ca adevarata Junime era la Iasi, si junimistilor din Bucuresti el le zicea junimisti in partibus infidelium (in pamantul necredinciosilor). Tocmai de aceea el era oarecum sectar: nu vedea bucuros la intrunirile Junimii pe aceia pe care nu-i socotea junimisti.</p>
               <p>Nu insa numai el avea slabciune pentru junimisti. Si junimistii adevarati aveau toti o deosebita slabiciune pentru dansul. Cand cetea el vreuna din scrierile sale, era o adevarata sarbatoare. El cetea deslusit si cu un glas foarte placut nu numai scrierile sale, ci si ale altora. Cetitori ascultati cu multa placere mai erau Maiorescu si Caragiale, care adeseori era un adevarat maestru in „abimarea” scrierilor care nu-i placeau.</p>
               <p>Mare sarbatoare mai era la Junimea si cand se-ntampla ca Alecsandri sa citeasca cate ceva.</p>
               <p>El de asemenea era bun cititor, si, citind, dadea pe fata multa pricepere in ceea ce priveste tehnica scrierii. Desi poeziile lui sunt pe ici, pe colo impestritate cu neajunsuri in ceea ce priveste fie ritmul, fie rima, fie alegerea, intrebuintarea ori asezarea vorbelor, el isi dadea seama despre aceasta si, citind, se uita cu un fel de viclenie la Caragiale si la Eminescu, singurii care se incumetau a-i face critica. Adeseori le zicea in gluma:</p>
               <p>-Faceti ca si cand nu v-ati fi dand seama, caci ceilalti nu-nteleg.</p>
               <p>La Bucuresti intrunirile literare se tineau la T. Maiorescu, mai rar la T. Rosetti, in cateva randuri la Paucescu. Dintre junimistii de la Bucuresti, „Titu”, „conu Toderita”, „Jacques” si „Excelenta” erau aceia pe care-i punea mai presus in gandul sau.</p>
               <p>Afara de Junimea, Eminescu avea numai de tot putini prieteni in adevaratul inteles al cuvantului.</p>
               <p>Unul dintre acestia era Dinose Miron, un tanar foarte simpatic, banatean pe cat imi aduc aminte, care stia sarbeste si tradusese intr-o romaneasca placuta mai multe din baladele sarbesti.</p>
               <p>Alt prieten ii era tanarul Costachi, atunci deputat, om instruit si inteligent, cu care petrecea timp indelungat la sine acasa, laund cafele si band cate un pahar de vin bun, mai ales Lacrima Christi, pentru care Eminescu avea o particulara slabiciune. Tot ca tanarul Costachi petrecea cu Eminescu tanarul Maroneanu, om cu multa invatatura in ceea ce priveste stiintele exacte.</p>
               <p>Din cand in cand Eminescu lua masa la dl. T. Rosetti, mai ales in familia Maiorescu si mai ales la familia Kremnitz, aproape totdeauna impreuna cu mine.</p>
               <p>Unii dintre cei ce au scris despre Eminescu au socotit ca-si fac scrierea interesanta nascocind fel de fel de lucruri imposibile in ceea ce priveste legaturile dintre Eminescu si Mite Kremnitz, binecunoscuta scriitoare.</p>
               <p>Adevarul este ca Mite Kremnitz era o femeie cu o cultura foarte intinsa, cu deosebire inteligenta si in acelasi timp de o rara distinctiune. Ea scria mult, adeseori in colaborare cu Carmen Sylva, si tinea, fireste, sa ceteasca scrisorile intr-un cerc mai restrans, din care faceam si noi parte.</p>
               <p>In acelasi timp ea se interesa de literatura romana, a luat cand de la Eminescu, cand de la mine lectiuni de limba romaneasca si a facut cunoscutele traduceri din literatura noastra, pe care de asemenea le-a cetit cu noi.</p>
               <p>Numai oameni care nu sunt in stare sa-si deie seama ca pentru cei ca Eminescu femeia este si ea om; numai flecari au putut sa nascoceasca aici legaturi romantioase.</p>
               <p>Tot cam acelasi e adevarul si in ceea ce priveste legaturile lui Eminescu cu alte femei de la Bucuresti.</p>
               <p>O singura femeie a fost pentru Eminescu nu numai om.</p>
               <p>Am spus ca-n timpul cand locuia pe la biserica Sf. Constantin, Eminescu era hotarat s-o ieie in casatorie pe Veronica Micle, care ramasese vaduva. Si-a schimbat insa, asa se vede, gandul, caci dupa un timp oarecare a parasit locuinta aceea si s-a mutat la mine, in Podul Mogosoaiei. Catva timp in urma Veronica Micle a venit la el, unde a stat vreo opt zile, apoi a plecat iar la Iasi.</p>
               <p>Singura explicare a acestei intamplari este ca, dupa plecarea ei, Eminescu s-a uitat lung la el.</p>
               <p>-Iti multumesc, Doamne - mi-a zis, facandu-si cruce -, am scapat, in sfarsit, pentru totdeauna.</p>
               <p>Iar unii dintre ce ce-au scris despre Eminescu pun aceasta ruptura in legatura cu imbolnavirea lui, ceea ce de asemenea nu e adevarat.</p>
               <p>Eminescu s-a imbolnavit in vara anului 1883, in curand dupa dezvelirea monumentului lui Stefan cel Mare la Iasi. Atunci el nu mai locuia in Podul Mogosoaiei; ne mutasem in piata Amzei, casele de langa brutarie. Trebuie deci sa fi trecut la mijloc cel putin Sf. Gheorghe, daca nu chiar si Sf. Dumitru.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Imbolnavirea lui Eminescu</head>
               <p>Despre boala lui Eminescu s-au scris multe, au fost publicate fel de fel de adeverinte medicale, a caror temeinicie nu mi se cuvine s-o pun la indoiala, dar s-au spus si multe pe care nu pot sa le cred. Sunt indeosebi oameni care se socotesc incredintati ca Eminescu n-a fost niciodata pe deplin sanatos. Adevarul este ca el nu era om asa-zis normal, intru toate deopotriva cu orisicare Stan sau Bran. Fiind sufleteste mai presus de cei mai multi dintre contemporanii lui, el avea deosebitul sau fel de a vedea lucrurile si pozitiunea omului in lumea aceasta. Ceea ce altora li se parea lucru de mare insemnatate pentru dansul era ceva de nebagat in sama. El nesocotea indeosebi propriile sale interese materiale si era mereu preocupat de ale altora. Nepasator in ceea ce priveste nevoile cu care avea sa se lupte, el lua parte la bucuriile si la durerile altora, exagerandu-le chiar pe aceste cateodata. E deci lucru firesc ca foarte multi dintre oamenii normali sau asa-zisi „cuminti” il socoteau „ticnit”, „intr-o ureche”, daca nu chiar nebun. Judecat insa dupa adevaratul sau fel de a fi, el a fost in toate imprejurarile cel mai cuminte om. El a putut sa savarseasca fapte care nu se potrivesc cu felul de a vedea al altora, dar nu intra niciodata in conflict cu sine insusi. Un singur exemplu din foarte multe.</p>
               <p>Dansul ii daduse dnei Kremnitz lectiuni de limba romana. Dupa un timp oarecare, doamna Kremnitz i-a dat 200 de lei drept onorar pentru osteneala lui. Eminescu a izbucnit intr-un ras nervos.</p>
               <p>-Nu mi-as fi inchipuit - grai dansul in cele din urma - ca o doamna atat de inteligenta ca d-ta nu e in stare sa-si deie sama ca ma jigneste cand crede ca eu in vederea unui castig material imi dau osteneala de a o invata romaneste pentru ca sa poata citi scrierile noastre, intre altele si pe ale mele. Drept dovada de sinceritate, nu ai sa te superi pe mine daca rump in bucatele mici aceste hartii.</p>
               <p>Aceasta este fara-ndoiala o fapta pe care nici un om „normal” nu era in stare sa o savarseasca, si asemene fapte Eminescu a savarsit in viata sa multe.</p>
               <p>Cu totul altul e felul de a fi al faptelor pe care Eminescu le-a savarsit cand boala sufleteasca a inceput a i se da pe fata.</p>
               <p>Pe cat stiu eu, nu din acte medicale, nici din adeverinte oficiale, ci din spusele prietenului meu M. Eminescu, el a avut doi frati mai mari si o sora mai mare, dna Drogli, care s-au sfarsit cam in felul lui, si nu o data el era nelinistit de gandul acesta.</p>
               <p>Cand cu dezvelirea monumentului ridicat lui Stefan cel Mare la Iasi, Eminescu a scris poezia de la Nistru pan' la Tisa ( Doina), pe care avea de gand s-o citeasca la serbarea dezvelirii.</p>
               <p>S-a si dus la Iasi, dar nu numai ca n-a citit poezia, dar nici n-a luat parte la serbare.</p>
               <p>Intors acasa, el era posomorat.</p>
               <p>-Nu mi-am citit la dezvelirea monumentului poezia - mi-a zis el - fiindca nu ma simteam bine si eram chinuit de temerea ca nu cumva sa zic ori sa fac ceva nepotrivit cu imprejurarile, incat lumea sa rada de mine.</p>
               <p>Era cu desavarsire schimbat.</p>
               <p>Nu-mi aduc, precum am spus, aminte ca sa-l fi vazut vreodata suparat, nici mai ales ca noi amandoi sa ne fi suparat unul pe altul. Ceea ce pe oameni de obicei ii jigneste pentru dansul erau nimicuri de nebagat in seama. Acum era oarecum pervertit, se supara pentru toate nimicurile si era mereu preocupat ca nu cumva sa fie luat drept un smintit. Indeosebi cu mine se certa pentru cele mai mici deosebiri de vederi.</p>
               <p>Era spre sfarsitul anului scolar si eu aveam atat la Azilul „Elena Doamna”, cat si la Scoala normala a Societatii examene, incat alergam mereu de ici pana colo. El se simtea adanc jignit ca nu stau de vorba cu dansul.</p>
               <p>Primise de la tatal sau o scrisoare, in care ii spunea ca fratele sau, acela care fusese la Sibiu si mai tarziu la Timisoara, s-a intors acasa, unde s-a imbolnavit. Staruie sa vie si sa-l ieie de „pe cap”, caci i s-a facut lehamite. A ramas sa se duca, sa-l ridice si sa-l duca la Sanatoriul Sutu. Pentru aceasta era nevoie de bani. Pe cat imi aduc aminte, in urma staruintelor dlui dr. T. Nica, a si gasit, nu stiu cum, 2.000 de lei, la Botosani n-a plecat insa, caci s-a imbolnavit si nu se stie ce s-a ales de cei 2.000 de lei.</p>
               <p>Cand s-a intamplat aceasta, eu nu ma aflam la Bucuresti, plecasem la Viena, ca sa consult medicii in ceea ce priveste o boala suparatoare de care sufeream.</p>
               <p>Din spusele altora stiu ca s-a dus la Baile Mitrasevschi, unde s-a incuiat intr-o cabina si-a dat drumul la apa, incat a fost nevoie sa se sparga usa. Acum a fost dus el la Sanatoriul Sutu, unde, dupa intoarcerea mea in tara, l-am vazut in mai multe randuri. Parea ca ma recunoaste, dar de vorbit, nu am putut sa vorbim. Se plimba in sus si-n jos prin gradina recitind cu mult avant fel de fel de poezii, mai ales parti din Iliada.</p>
               <p>Se stie ca el a fost trimis apoi intr-un sanatoriu din Viena, unde si-a venit in fire si de unde a plecat insotit de amicul nostru Chibici-Ravneanu in Italia.</p>
               <p>Cand s-a intors la Bucuresti, eu eram gata sa plec la Sibiu. Numai cateva saptamani am mai petrecut impreuna. Amicii nostri de la Sibiu staruiau sa vina si el cu mine, caci nicaieri nu putea sa se bucure de mai multa purtare de grija decat in mijlocul lor. El era insa cu desavarsire schimbat. Desi la Putna nimeni nu staruise mai mult decat dansul sa plec la Sibiu cand se va putea infiinta ziarul proiectat de noi, acuma era de parerea lui Alecsandri, care staruia sa nu plec, caci ardelenii nu sunt oameni cu care se poate scoate la capat ceea ce voiesc eu.</p>
               <p>Acum cum el era acum a ramas in gandul celor multi, mai ales in al celor ce nu l-au cunoscut mai nainte de a se fi imbolnavit, om scarbit de lume, pentru care viata nu e vrednica sa fie traita.</p>
               <p>Cei ce-l judecau dupa aparenta si mai ales cei ce se socoteau biciuiti de dansul si-au dat silinta sa-l prezinte lumii drept un fel de descreierat, pesimist, care le vede in negru si rgiseste pe orisicine care nu ii este pe plac.</p>
               <p>Se pune indeosebi mult temei pe vorbele lui, „caci multe dureri sunt si putine placeri”.</p>
               <p>Se cuvine sa nu inchei acest sir de reamintiri fara ca sa spun cum am inteles noi aceste cuvinte.</p>
               <p>Nu mai incape nici o indoiala ca pentru omul sanatos si cuminte in viata covarsesc placerile de a fi. Este mai ales placere satisfacerea orisicarei trebuinte firesti. Caragiale mergea chiar mai departe si repeta mereu ca, cu cat mai multe slabiciuni ai, cu atat mai multe multumiri poti sa-ti preocupi si cu atat mai mult iti pretuieste viata. Pe langa aceste multumiri rezultate din propriile trebuinte, noi, oamenii, mai putem sa avem parte si de multumiri mai senine, luand parte la placerile semenilor nostri. Cel mai nesecat izvor de fericire omeneasca este iubirea de oameni, in urma careia ne bucuram de bucuriile altora. Cand Eminescu zice ca multe dureri sunt si putine placeri, el vrea sa spuna ca, uitandu-se imprejurul sau, in mijlocul societatii in care si-a petrecut viata, multe dureri simte si de tot putine placeri.</p>
               <p>El nu s-a plans niciodata de jignirile ce i s-au facut lui insusi, ci de faptele prin care contemporanii sai isi faceau unii altora nesuferita viata. Se vor implini in curand cincizeci de ani de cand el biciuia in coloanele ziarului Timpul relele apucaturi ale multora din contemporanii sai, care se minteau, se amageau, se inselau, se nedreptateau, se asupreau, se despuiau, se calomniau si se chinuiau in fel de fel de chipuri unii pe altii. El si gasea mangaierea in trecutul plin de fapte frumoase si in viitorul neamului romanesc, pe care il vedea plin de lumina.</p>
               <p>Cand le scriam aceste, am cetit din intamplare in Universul, numarul de la 13 ianuarie 1922, pagina intai, coloana a cincea, urmatoarele:</p>
               <p>„In aceasta mocirla morala si materiala nu mai putem trai. Sunt trei ani, ca sa nu mai vorbim de epoca tulbure a neutralitatii si a razboiului nostru, de cand fiecare din noi in fiecare moment vede o ticalosie, o nedreptate, o turpitudine, de cand o semnaleaza celor chemati s-o impiedice sau s-o indrepteze si nimeni nu face nimic. Unde mergem, la dezastru.”</p>
               <p>Niciodata Eminescu n-a mers atat de departe. El constata faptele neiertate, biciuia relele porniri, dar se marginea la patura asa-zisa „ superpusa” si ramanea in sufletul sau senin, caci era incredintat sa fie din mijlocul maselor mari ale poporului, pe care le socotea sanatoase, fie de la romanii din tarile invecinate va porni o reactiune sanatoasa, care va indruma viata nationala romaneasca spre avanturile visate de dansul.</p>
               <p>Imbolnavindu-se, Eminescu a pierdut credinta in o apropiata inflorire nationala. Acum era satul de viata, pesimist in adevaratul inteleles al cuvantului, ceea ce nu a fost pana in ziua cand a scris poezia De la Nistru pan' la Tisa.</p>
               <p>Nu numai dupa intoarcerea lui din Italia, ci si mai nainte de a fi izbucnit boala lui, el mi se plangea ca nu mai are nici un rost in lumea aceasta, ca este ingrozitor gandul de a fi o sarcina pentru putinii oameni care-l iubesc.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="div1">
            <head> I.L.Caragiali</head>
            <div type="div2">
               <head>1</head>
               <p>Una din marile multumiri ale vietii e sa fii om si sa stai in toata tigna de vorba cu alt om.</p>
               <p>Aceasta o vor fi samtit toti cei ce au avut din cand in cand multumirea de a fi stat de vorba cu el, cum se zice, o adevarata gradina de frumusete.</p>
               <p>Eu i-am facut cunostinta in ajunul razboiului de la 1877 prin Eminescu, care-l stia inca din timpul cutreierarilor lui cu trupele de actori si tinea sa si-l ieie tovaras de lucrare in redactiunea ziarului Timpul.</p>
               <p>-Nu e, zicea, la Bucuresti altul, cel putin eu nu stiu altul.</p>
               <p>Si l-a si luat, dar si vai ea de sufletul zetarilor din tipografia acum de mult raposatilor „Thiel si Weiss”.</p>
               <p>Nu doara ca ne sculam pe la zece si ne pomeneam la redactiune pe la ameazazi, nici ca taiam cu foarfecile ori dadeam fituica cu fituica manuscript indescifrabil. Eram in par pe la opt, ba adeseori chiar pe la sapte si aduceam fiecare in buzunar manuscript curat si citet, caci Eminescu mai era, pe langa toate celelalte, si de parerea ca slova proasta strica efectul. Mai aveau insa zetarii sa astepte pan' ce ajung sa puie mana pe maniscriptul cel frumos.</p>
               <p>Luaseram adeca Eminescu si eu, inca de la Viena, obiceiul de a citi impreuna tot ceea ce fie unul, fie altul avea de gand sa publice, si eu ii citeam ceea ce a scris el, iara el imi citea ceea ce am scris eu.</p>
               <p>Acum, Caragiali, adevarat mare maiestru in ale citirii, citea atat cele scrise de noi, cat si ceea ce scria el insusi.</p>
               <p>Citea mai intai articolul in intregimea lui, ca sa ne putem da seama de „impresiunea totala”.</p>
               <p>Urmau asupra vederii generale discutiuni, care se-ntindeau foarte departe, patrunzand din politica in economia nationala, in etica si-n estetica, in scrutarea firii particulare a poporului roman, a istoriei lui si a starilor in care se afla azi tara, discutiuni vii si variate care nu se mai puteau sfarsi.</p>
               <p>Era lucru de frumuseta nespusa.</p>
               <p>Eminescu, om avantat, de o fire impulsiva, cu mintea luminoasa, cu sufletul plin de duiosie si cu o extraordinara cultura generala, era nesecat in gandiri adimenitoare, iar Caragiali, care putine invatase, dar pentru toate isi avea mintea deschisa si toate era in stare sa le-nteleaga din putine vorbe, era incantat si sta-n fata lui cu ochii scrutatori, hatru nesatios, care toate vrea sa le afle, si-l zgandarea mereu mai cu „As!”, mai cu „Nu se poate!”, mai cu „Ba bine ca nu”, ca sa scoata din el tot ceea ce avea in sufletul lui!</p>
               <p>-Manuscript! striga baiatul din zetarie ivindu-se-n prag.</p>
               <p>Eminescu lua la goana pe imbecilul soios care indraznea sa tulbure prin prezenta lui discutiunile.</p>
               <p>-Bine, ziceam eu, dar ziarul trebuie sa fie distribuit pe la patru.</p>
               <p>-Da-o dracului gazeta! - intampina Caragiali. Nu merita publicul sa ne stricam cheful de dragul lui.</p>
               <p>Treceam cu toate acestea la a doua citire si se-ncepea discutiunea pe amanunte, fraza cu fraza, propozitiune cu propozitiune, vorba cu vorba.</p>
               <p>Numai putini dintre citittorii acestei dari de seama pot sa-si inchipuiasca indarjirea cu care se discutau chestiunile de gramatica pe timpul cand Eminescu si eu ne urmam studiile la Viena si cat de urgisiti ne facuseram amandoi pentru ca sustineam directiunea poporala si astfel eram aderenti ai Junimii, atunci „cosmopolite”.</p>
               <p>In redactiune, cestiunile de gramatica erau, cu toate aceste, discutate in toata linistea, caci in materie de limba romaneasca Caragiali era deasupra.</p>
               <p>Eminescu avea cunostinte uimitoare in ceea ce priveste literatura universala, cunostea dar cu atat mai vartos literatura romaneasca, si cartile bisericesti, si cronicarii, si scriitorii epocei de renastere. Caragiale avea mult simtamant de limba si cunostea mai bine decat Eminescu cu limba asa-numita viua, care era vorbita in toate zilele. Eu stiam numai limba pe care am invatat-o alergand cu alti strengari de la Siria pe camp, printre vila si pe dealuri.</p>
               <p>Pentru ca sa fie dar pace si buna intelegere prieteneasca, am admis chiar dintru inceput ca Eminescu are dreptate cand zice ca lucrarea literara de astazi e continuarea lucrarii literare din trecut si ca bine romaneste e numai ceea ce se potriveste cu cronicarii si cu cartile bisericesti, dara are dreptate si Caragiali, care zice ca ne adresam la cei ce traiesc azi si astfel avem sa scriem cum vorbesc ei, ba am dreptate si eu, care ziceam ca din sufletul poporului avem sa ne luam inspiratiunea si bine romaneste e asa cum pretutindeni vorbesc romanii.</p>
               <p>Deoarece nici una dintre gramaticele care existau atunci nu se potrivea cu aceste principii, ni-am pus de gand sa ne croim noi o gramatica, asa numai pentru noi.</p>
               <p>Eminescu a luat asupra sa etimologia, Caragiali s-a pornit sa stabileasca sintaxa, iara eu imi dadeam silita sa ma dumiresc in ceea ce priveste alegerea, intrebuintarea si asezarea vorbelor potrivit cu firea limbii romanesti.</p>
               <p>-Manuscript! striga iar baiatul.</p>
               <p>-Stai, infama creatura, ii raspundea Caragiali, nu vezsi ca fraza e rau construita?!</p>
               <p>Urma o lunga discutiune in care Caragiali ne convingea ca pronumele „care” nu poate sa fie inlocuita cu „ce” decat cand substantivul la care se raporta sta in nominativ si ca inainte de „care” se pune virgula, iar inainte de „ce” nu se pune decat fiind subordonata dreapta.</p>
               <p>-Manuscript! striga baietul.</p>
               <p>-Ptiu! pacatele mele! striga si Eminescu. Nu vezi ca vorba e rau declinata!?</p>
               <p>Urma o discutiune din care ne dumiream cand substantivul terminat in a are genetivul in „ei” si cand in „ii”.</p>
               <p>-Manuscript!</p>
               <p>-Ai rabdare, baiete! ziceam eu. Mai avem cateva vorbe rau asezate sa le mutam si scapi de aici.</p>
               <p>Asa mergeau lucrurile si, se-ntelege, mult n-au putut sa mearga tot asa.</p>
               <p>Venit de curand de la Iasi, Eminescu luase cu chirie o cascioara cu pridvor, care azi nu mai exista. Se afla-n strada Sperantei, cam unde azi se afla casele artistului Dinicu, si avea doua incaperi pe care Eminescu, le mobilase, ici masa de brad, colo rafturi cu carti, un pat din topor, cateva scaune, un cuier si, drept dulap, o lada mare.</p>
               <p>Stateam pana seara de vorba in localul redactiunii, apoi ne duceam acasa la Eminescu, unde nu ne mai supara baiatul din zetarie.</p>
               <p>Eminescu aprindea spirtul la masina de cafea, care nu-i lipsea niciodata de pe masa, si fumam, luam cafele si puneam lumea la cale, cateodata pana-n cantatul cocosilor.</p>
               <p>De cele mai multe ori o faceau insa numai ei singura aceasta, caci eu mai aveam si alte treburi.</p>
               <p>Citeau mult si unul, si altul, erau mereu nedumeriti si samanta de vorba nu li se mai sfarsea.</p>
               <p>O data pe saptamana, de obicei vinerile, aveam sarbatoare mare, searata literara a Junimii, de la care ei nu lipseau niciodata si se-ntorceau totdeauna ca albinile din livedea inflorita.</p>
               <p>Asa s-a indrumat I.L.Caragiali spre desavarsirea fiintei sale, ca sa ajunga in cele din urma, dascalindu-se insusi pe sine, unul dintre cei mai luminati intre contimporanii sai.</p>
               <p>(...)</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>2</head>
               <p>Indeosebi in ceea ce priveste cultul formei Caragiali era mai presus de Eminescu. Pe cand acesta se pierdea in lumea gandirilor si era incantat si stapanit de propriile sale idei, incat adeseori cadea in exagerari si nesocotea forma in care-si da ideile pe fata, Caragiali ers totdeauna, atat in vorba, cat si mai ales in scris, in deplin stapan pe sine insusi si punea forma mai presus de toate. Pe cand Eminescu isi cauta multumirile numai in cele gandite, Caragiali se-ncanta de muzica, de pictura, de arhitectura, de balet, de tot ceea ce e frumos, si cauta in toate proportiuni marete, impartire simetrica si armonie desavarsita.</p>
               <p>Aceasta superioritate i-o recunostea si Eminescu, si totdeauna cand scria avea in vedere mai ales pe Maiorescu si pe nemilosul Caragiali si nu odata-mi zicea:</p>
               <p>-Las' c-a tacut si hatrul de Caragiali.</p>
               <p>Caragiali se avea-n vedere numai pe sine insusi. Pe cat era de rau de gura fata de altii, pe atat de nemilos era si fata cu sine insusi.</p>
               <p>De aceea a si scris atat de putin, desi atat de multe ar fi avut sa spuna.</p>
               <p>Scria o pagina si o copia curat cu o slova frumoasa, apoi si-o citea. O strambatura, alta, iar alta: ici o vorba nu i se parea aleasa adecvat cu gandul lui, colo alta era rau intrebuintata ori gresit asezata, un gand nu-i iesea destul de-nvederat la iveala. Deoarece corecturile ii erau nesuferite, copia pagina din nou cu slova inca mai frumoasa. Era in stare sa copieze si de zece ori si apoi sa rumpa pagina si sa se duca la plimbare.</p>
               <p>Acesta e cuvantul pentru care, dupa cateva luni de zile, a iesit din redactiunea ziarului Timpul.</p>
               <p>-Sunt, mi-a zis el, om incapabil de a scrie la gazeta.</p>
               <p>-Prostii! a-ntampinat Eminescu. N-ai dat pan-acum nimic ce nu era bun.</p>
               <p>-De! a raspuns el. Li-o fi placand altora, dar nu-mi place mie. Nu ma mai maltratez insumi pe mine muscandu-mi buzele cand vad tiparit ceea ce am scris!</p>
               <p>S-a intamplat adeseori ca el sa fie luat drept om de rea-credinta fiindca nu s-a tinut de angajament.</p>
               <p>O mare nedreptate i se facea: era de buna-credinta cand primea insarcinarea, dar nu-l ierta firea sa se batjocoreasca insusi pe sine facand ceea ce nu se potriveste cu vederile lui.</p>
               <p>Eminescu li s-a facut multora urgisit pentru ca a avut indrazneala de a spune adevaruri jignitoare. N-aveam insa decat sa ne dam seama despre cele ce se petreceau imprejurul lui pentru ca sa-l socotim om ingaduitor, care toate le vede, le-ntelege si le judeca, dar numai putine spune, stie sa cruteze si sa tie seama de imprejurari si numai pe ici pe colo, pe la colturi, ridica valul. </p>
               <p>Caragiali nu era in stare sa fie crutator.</p>
               <p>Era destul sa i te uiti in fata pentru ca sa simti adancul dispret ce se dedea pe fata in zambetul lui sarcastic si-n agerii lui ochi.</p>
               <p>Nici taiat nu spunea omul acela ceea ce nu-i era-n gand.</p>
               <p>-Ori tac, ne zicea el, si rand pe-nfundate, ori ii batjocoresc, ca sa rada si ei insisi de sine!</p>
               <p>Asa a si facut, si ras-au, rad si vor rade multi in fata oglinzii ce el le-a pus-o in nas.</p>
               <p>(...)</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>3</head>
               <p>I. Luca Caragiali a fost bun fiu, bun sot si bun parinte, dar nu din slabiciune, ci din samtamant de datorie, ca om adevarat, care nu e multumit de sine insusi decat facand ceea ce dupa propria lui convingere trebuie sa faca.</p>
               <p>Eminescu era om de fire duioasa, care toate le facea din iubire catre altii. Daca i-ai fi taiat o rana adanca si-ai fi zgariat in acelasi timp pe altul, el ar fi alergat sangerand sa puna plastru pe zgarietura. Era flamand, zgriburea de frig, umbla jerpelit si-i lipsea adapostul, si se vaieta ca atati si atati se zbat in lupta cu grele nevoi. Durerile lui erau durerile bosesti, iar multumirile lui erau gandul inaltat, inima curata, cerul senin, campul verde, poiana-nflorita, crangul plin de pasari voioase, copiii zburdalnici, lumea-nveselita, viata desfasurata in orisice fel dupa randuiala fireasca.</p>
               <p>Traind amandoi in mijlocul unei lumi in care atat de multe nu erau cum trebuie sa fie si sortiti din nastere sa le vada, sa le inteleaga si sa le judece toate, ei se samteau oarecum osanditi a-si trai traiul. Pe cand insa unul, care le judeca toate cu inima, era cuprins de manie, cellalt, care le judeca cu mintea, era scarbit; pe cand unul se avanta la mustrari din ce in ce mai aspre, cellalt izbucnea-n hohote de ras; pe cand unul staruia in gandul ca au fost, buni trebuie sa fie si buni vor fi si oamenii, cellalt ii prezenta pe Nae Ipingescu, pe Rica Venturianu, pe Titirca, pe coana Veta, pe Trahanache, pe Tipatescu, pe Zibal si pe toti ceilalti si-l incredinta ca asa sunt oamenii de rand, asa au fost totdeauna si asa au sa si ramaie in vecii vecilor, unii prosti, altii misei, niste pocitanii, care rad cu pofta cand se vad insisi pe sine cum in adevar sunt.</p>
               <p>Daca cinic ii era Caragiali lui Eminescu, acesta ii era lui Caragiali un copil naiv, care-i socoteste pe ceilalti oameni la fel cu sine si nu-si da seama ca ei sunt niste imbecili, pe care nu-i iarta puterile a fi cum trebuie si ar si voi sa fie.</p>
               <p>S-a zis mereu si se va mai zice ca Eminescu, care a jignit pe atat de multi, a fost un pesimist morocanos, si n-o sa-mi mai dau silinta sa conving pe cei ce-o cred ca n-o cred si cei ce-o spun ca sa se apere. Prea sunt multi acestia pentru ca sa nu-mi fie zadarnica silinta.</p>
               <p>Daca insa pesimist a fost Eminescu, atunci avem sa-l punem in randul optimistilor pe Caragiali, care ni-a prezentat un intreg sir de starpituri zicandu-ne: astia sunt oamenii in mijlocul carora imi petrec viata, asa sunteti voi si asa o sa si ramaneti, unii prosti, altii rai, toti deopotriva incorigibili.</p>
               <p>Sunt, atat in limba si in conceptiunile lui Caragiali, cat si in viata lui, multe amanunte care nu se vor fi portrivind nici cu gustul, nici cu vederile mele ori cu ale tale, dar se potriveau toate cu convingerile lui de om, care se pune-n gandul sau mai presus de cei ce se-njosesc ei insisi pe sine, dandu-se robi propriilor patimi, si dispretuieste pe cei ce se ratoiesc imprejurul lui, socotindu-se si ei oameni.</p>
               <p>A ras, rade si va mai rade atata lume asistand la reprezentarea Scrisorii pierdute, fiindca putini de tot au mai ramas cei ce-si dau seama ca e lucru de plans cand autorul ne sileste sa recunoastem ca in adevar nu cel mai vrednic, cel mai cumsecade, nici cel mai curat suflet, ci cel mai tampit si mai misel iese-n lumea noastra invingator.</p>
               <p>Nu se putea sa nu rada si el de noi cand vedea ca toti ii dam dreptate, dar nimeni nu se-mbarbateaza sa-ndrumeze societatea noastra spre o vietuire mai omeneasca.</p>
               <p>Nici una din mult gustatele comedii ale maiestrului Caragiali nu e comedie in adevaratul inteles al cuvantului.</p>
               <p>Radem in comedie de micile slabiciuni ale omului nevinovat. In comediile lui Caragiali suntem ispititi sa radem de cele mai urate patimi ale unor oameni eticeste morti, care numai in cimitir, la casa de nebuni ori in ocna pot sa sfarseasca.</p>
               <p>-As! zicea maiestrul, candva ori aiurea; aci la noi minciuna, lasitatea, uneltirea miseleasca, seductiunea, adulterul sunt nimicuri pline de haz, de care rad toti cu multa pofta.</p>
               <p>Radea si el de cei ce radeau.</p>
               <p>Razand insa, umbla de ici pana colo, cautandu-si ca un fel de zanatic vreun rost potrivit cu firea lui, si s-a dus in cele din urma departe, unde a murit pe neasteptate, fara de lumanare, ramas el singur in iatacul lui.</p>
               <p>Nu poate nimeni sa stie care i-a fost cel din urma gand. Dac-a zis insa in clipa mortii ceva, el n-a putut decat sa-si faca, precum ii era obiceiul, de trei ori semnul crucii si sa sopteasca:</p>
               <p>-Har Domnului, c-am trecut, in sfarsit, si prin aceasta!</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>4</head>
               <p>A fost si el, ca Eminescu, unul dintre aceia pe care multi ii stiu cum in adevar nu sunt si numai putini de tot ii inteelg cum ei insisi voiau sa fie.</p>
               <p>Are sa creasca el si sa se-nalte in gandul tuturora, caci puterea adevarului e toata covarsitoare.</p>
               <p>Vor fi avand dreptate cei ce spun ca nu era adevarat ceea ce zicea Caragiali.</p>
               <p>Oameni pociti, fie prosti, fie misei, au fost si vor si tot totdeauna si pretutindeni, caci natura e nesecata-n forme si intrarea-n fiinta nu se face dupa calapoade. Societatea omeneasca nu s-ar fi inchegat insa si n-ar putea sa dainuiasca daca cei mai multi dintre oameni n-ar fi cumsecade si n-ar avea destula putere ca sa indrumeze pe cei prosti si sa tie-n frau pe cei misei. Ceea ce lipseste, dupa parerea lui Eminescu, in societatea noastra e aceasta putere a celor multi, care tolereaza miselia si se lasa sa fie terorizati de misei.</p>
               <p>— A fi bun va sa zica a fi prost! ne zicea Eminescu in diecare zi. O zice si Caragiali in toate operele lui. in care totdeauna cei buni raman de batjocura. Vorba e insa ca ei, stiindu-se multi, sa se-mbarbateze si sa se ridice deasupra.</p>
               <p>Gresea Caragiali cand zicea ca aceasta nu are sa se-ntample niciodata.</p>
               <p>E insa mult si neindoios adevarul pe care ni-l prezinta in conceptiunile lui si e ademenitoare forma desavarsita in care el isi da pe fata gandirile. Au trait in timpul vietii lui Caragiali si oameni care n-au ras, ci au fost cuprinsi de adanca intristare cand si-au dat seama ca nu sunt inchipuiri desarte, ci fiinte vietuitoare pocitaniile omenesti pe care le „admira” lumea in Noaptea furtunoasa ori in Scrisoarea pierduta, si fiinte vietuitoare pe care le-ntalnim pretutindeni in calea noastra. Azi asemenea oameni sunt mai multi, maine vor fi de tot multi, iar poimaine se vor imbarbata, si pocitaniile de tot felul se vor ascunde prin toate colturile.</p>
               <p>Abia atunci vom fi ajuns sa ne dam seama cine a fost I.L.Caragiali si cat de mult a contribuit el la ridicarea nivelului cultural si moral al societatii noastre.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
