<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Anonim</title>
            <author>Anon</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2013-08-04T12:28:00</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt/>
         <sourceDesc/>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage/>
         <textClass>
            <keywords scheme="unknown">
               <list>
                  <item/>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name/>
               <date>2022-10-06T22:02:22.922536652</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>                       
      <body>
         <author>Anon</author>
         <div type="div1">
            <head>Bhagavad-Gita</head>
            <div type="div2" rend="P7">
               <head>Cartea întâia numită<lb/>DESCUMPĂNIREA LUI ARJUNA</head>
               <p>Dhritarashtra {1} a spus:</p>
               <p>         1. Ce au făcut, Sanjaya, ai mei şi fiii lui Pandu, adunaţi gata de luptă, în Câmpia Legii {2}, în Kurukshetra?</p>
               <p>         Sanjaya {3} a spus:</p>
               <p>         2. După ce a văzut armata fiilor lui Pandu, desfăşurată în linie de bătaie, regele Duryodhana apropiindu-se de învăţătorul [său]{4} a rostit cuvintele:</p>
               <p>         3. Priveşte, învăţătorule, marea armată a fiilor lui Pandu, desfăşurată în linie de bătaie de către priceputul tău discipol, fiul lui Drupada {5}.</p>
               <p>         4. Acolo sunt viteji, mari arcaşi de seama lui Arjuna şi Bhima {6}, în bătălie: Yuyudhana {7}, Virata {8} şi Drupada cu carul [său] mare {9},</p>
               <p>         5. Dhrishtaketu, Cekitana şi puternicul rege din Kashi, Purujit, Kuntibhoja şi regele Shaibya cel [puternic ca un] taur [printre] oameni.</p>
               <p>         6. Şi Yudhamanyu cel îndrăzneţ şi Uttamaujas cel puternic, fiul lui Subhadra şi fiii lui Draupadi, toţi cu care mari.</p>
               <p>         7. Cunoaşte-l pe cei mai de seamă dintre ai noştri, tu primul între cei de două ori născuţi {10}; ca să-l ştii, ţi-l voi numi pe aceşti conducători ai oastei mele:</p>
               <p>         8. Tu [însuţi] şi Bhishma şi Kama şi Kripa, învingători în bătălii, Ashvatthaman şi Vikarna, precum şi fiul lui Somadatta,</p>
               <p>         9. Şi mulţi alti eroi care au renunţat la viaţa pentru mine, cu felurite arme de atac, îndemânatici în luptă.</p>
               <p>         10. Puţină este oastea noastră, aflată în seama lui Bhishma, multă este oastea lor, aflată în seama lui Bhima.</p>
               <p>         11. Oriunde aţi fi, toate măriile voastre, fiecare din locul în care stă, doar pe Bhishma să-l păzească.</p>
               <p>         12. Spre bucuria acestuia {11}, cel mai bătrân din [neamul] Kuru, străbunul cel voinic {12}, dând un răcnet puternic ca de leu, a suflat în scoică.</p>
               <p>         13. Atunci, scoicile şi tobele mari, tobele mici, trompetele mari răsunară deodată; vuietul a fost clocotitor.</p>
               <p>         14. Atunci, în marele lor car tras de cai albi, Madhava {13} şi Pandava {14}, suflară în scoicile lor divine.</p>
               <p>         15. Hrishikesha [a suflat] în [scoica] Pancajanya, Dhananjaya în Devadatta şi Vrikodara cel crunt în fapte, în marea scoica Paundra.</p>
               <p>         16. Regele Judhishthira, fiul lui Kunti [a suflat] în Anantavijaya, Nakula şi Sahadeva în Sughosha şi Manipushpaka.</p>
               <p>         17. Marele arcaş din Kashi şi marele războinic Shikhandin, Dhrishtadiumna şi Virata şi neînvinsul Satyaki, 18. Drupada, fiii lui Drupadi şi regele Saubhadra cu braţul mare, din toate părţile, o rege, făceau să sune fiecare scoica sa.</p>
               <p>         19. Sunetul tumultuos a sfâşiat inimile celor ai lui Dhritarashtra, făcândsă răsune cerul şi pământul.</p>
               <p>         20. Atunci, văzându-l pe cei ai lui Dhritarashtra gata [de luptă], Pandava, al cărui steag purta o maimuţă [ca semn], când să înceapă lupta, ridicându-şi arcul, 21. Îi spuse, o rege, aceste vorbe lui Hrishikesha: „Opreşte-mi carul meu, o Acyuta, între cele două oşti, 22. Ca să-l văd aliniaţi şi dornici de luptă pe cei cu care mi-e dat să mă lupt în această bătălie ce se stârneşte.</p>
               <p>         23. Pe cei strânşi aici, îi văd dornici să se lupte, dornici să facă în luptă placul netrebnicului fiu al lui Dhritarashtra. {15}” 24. La aceste cuvinte ale lui Gudakesha, o Bharata, Hrishikesha oprind între cele două armate carul neîntrecut, 25. În faţa lui Bhishma, Drona şi a tuturor regilor, spuse: „O, fiu al lui Pritha, priveşte-l adunaţi pe toţi aceştia din nemul lui Kuru.” 26. Fiul lui Pritha zări atunci cum stăteau în ambele oşti, părinţi, străbuni, învăţători {16}, unchi, fraţi, copii, nepoţi şi ortaci, socri şi prieteni.</p>
               <p>         27. Fiul lui Kunti {17} văzându-şi toate rudele aliniate, în descumpănire, vorbi îndurerat:</p>
               <p>         Arjuna a spus: 28. Privindu-mi neamul, o Krishna, adunat dornic de a se bate, mi se înmoaie picioarele, gura mi se usucă.</p>
               <p>         29. Prin trup îmi trece un fior, mi se ridică părul, [arcul] Gandiva îmi scapă din mână şi pielea îmi arde; 30. Nu mă pot ţine pe picioare, mintea mi se risipeşte, iar semnele, o Keshava, le văd potrivnice; 31. Şi nu văd la ce-ar fi bun să-mi ucid rudele în bătălie; nu doresc izbânda, o Krishna, nici domnia şi nici plăcerile.</p>
               <p>         32. La ce ne este bună domnia, o Govinda, la ce ne sunt bune bucuriile sau [chiar] viaţa?</p>
               <p>         33. Cei pentru care dorim domnia, bucuriile şi plăcerile, iată-l, stând [gata de] luptă, renunţând la viaţă şi la avuţii; 34. Învăţători, părinţi, fii, precum şi bunici, unchi, socri, nepoţi, cumnaţi şi rubedenii, 35. Pe aceştia nu vreau să-l omor, de-ar fi să mă omoare ei, o Madhusudana, nici pentru domnia celor trei lumi; darămi-te pentru cea a pământului?</p>
               <p>         36. Ce bucurie am avea, o Janardana, ucigându-l pe cei ai lui Dhritarashtra? Păcatul ar cădea pe noi, ucigând aceşti nelegiuiţi înarmaţi.</p>
               <p>         37. De aceea, noi nu putem ucide pe cei ai lui Dhritarashtra, care ne sunt rude; ucigându-ne rudele, cum am putea fi fericiţi, o Madhava?</p>
               <p>         38. Chiar dacă aceştia nu văd, cu mintea pradă pasiunii, păcatul de a-ţi distruge familia şi păcatul de a ataca prietenul, 39. Cum să nu ştim noi să ne oprim de la acest păcat, o Janardana, noi care cunoaştem ce-l păcatul de a-ţi distruge familia?</p>
               <p>         40. Familia fiind distrusă, pier Legile eterne ale familiei; pierind Legea, fărădelegea pune stăpânire pe întreaga familie.</p>
               <p>         41. Când stăpâneşte fărădelegea, o Krishna, femeile se depravează; depravarea femeilor, o Varshneya, duce la amestecul castelor.</p>
               <p>         42. Acest amestec aduce infernul, nu numai pentru cel ce-şi ucide familia, dar chiar pentru familie: străbunii lipsiţi de ritul turtelor (pândă) şi al apei {18} cad [ân infern].</p>
               <p>         43. Prin aceste păcate ale celor ce ucid familia, care produc amestecul castelor, sunt răsturnate legile eterne ale castei şi ale familiei.</p>
               <p>         44. Celor care strică legile familiei, o Janardana, infernul le este lăcaşul orânduit; aşa am aflat {19}.</p>
               <p>         45. Vai, eram hotărâţi să facem un mare păcat când ne pregăteam să ne ucidem familia de dragul plăcerilor şi al domniei.</p>
               <p>         46. Mi-ar fi mai bine dacă, fără să mă opun şi neînarmat, cei ai lui Dhritarashtra m-ar ucide cu arma în mână.</p>
               <p>         Sanjaya a spus: 47. Vorbind astfel, Arjuna, în plină bătălie, s-a aşezat în car, lăsând [să-l cadă] arcul şi săgeţile, cu inima cuprinsă de mâhnire.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>         II<lb/>Cartea a doua numită <lb/>YOGA DISCRIMINĂRII</head>
               <p>         Sanjaya a spus:</p>
               <p>         1. Acestuia cuprins de milă, cu ochii tulburaţi şi plini de lacrimi, descumpănit, Madhusudana îi spuse aceste vorbe:</p>
               <p>         Bhagavat a spus:</p>
               <p>         2. De unde această disperare ce te cuprinde în clipa încercării, o Arjuna, demnă doar de unul ce nu-l nobil, care nu-ţi deschide cerul şi îţi strică faima?</p>
               <p>         3. Fii fără slăbiciune, fiul al lui Pritha, aceasta nu ţi se potriveşte; gonind din inima josnică slăbiciune, ridică-te, o tu care-ţi distrugi duşmanii.</p>
               <p>         Arjuna a spus:</p>
               <p>         4. Cum voi trage cu săgeata, o Madhusudana, în luptă cu Bhishma şi Drona cei demni de adorare, o tu care-ţi învingi duşmanii?</p>
               <p>         5. Mai bine să trăiesc cerşind în lume, decât să-l ucid pe marii mei învăţători; ucigându-l pe învăţători, chiar când râvnesc la bogăţie, aş avea parte de hrană pătată cu sânge.</p>
               <p>         6. Nu ştiu ce [ar fi] mai bine pentru noi, dacă am învinge sau dacă am fi învinşi; iată-l stând în faţa noastră pe cei ai lui Dhritarashtra pe care, ucigându-l, n-am mai dori să trăim.</p>
               <p>         7. Cu fiinţa-mi zdrobită de slăbiciunea milei, te întreb, deoarece datoria îmi tulbură mintea; spune-mi desluşit ce este mai bine; sunt învăţăcelul tău, la tine vin, învaţă-mă!</p>
               <p>         8. Căci nu văd ce-ar [putea] alunga supărarea care îmi seacă puterile, chiar de-ar fi să obţin domnia nemărginită şi îmbelşugată pe pământ sau stăpânirea supremă [a cerului].</p>
               <p>         Sanjaya a spus:</p>
               <p>         9. Vorbind aşa lui Hrishikesha, spunându-l lui Govinda „nu voi lupta”, Gudakesha, cel care-şi distruge duşmanii, tăcu.</p>
               <p>         10. Hsrikesa îi spuse surâzând aceste vorbe, o Bharata, celui descumpănit între cele două oşti.</p>
               <p>         Bhagavat a spus: 11. Îi plângi pe cei ce nu trebuie să-l plângi şi cuvântezi despre înţelepciune; cei învăţaţi nu-l plâng nici pe cei vii, nici pe cei morţi.</p>
               <p>         12. N-a fost nici [o vreme] când eu să nu fi existat sau tu, sau prinţii aceştia; la fel, noi nu vom înceta să existăm vreodată cu toţii în viitor.</p>
               <p>         13. Precum cel întrupat în acest [trup] trece prin copilărie, tinereţe şi bătrâneţe, tot aşa trece [după moarte] şi în alt trup. Cel tare nu este tulburat deaceasta.</p>
               <p>         14. Contactele [simţurilor] cu materia, o fiu al lui Kunti, sunt reci sau calde, plăcute sau dureroase, vin şi se duc, sunt trecătoare; îndură-le, o Bharata.</p>
               <p>         15. Omul, pe care acestea nu-l clatină, o tu cel [puternic ca un] taur [printre] oameni, care este acelaşi la suferinţă şi bucurie, numai acela poate capăta nemurirea.</p>
               <p>         16. Nu există existenţă pentru Nefiinţă şi nici nonexistenţă pentru Fiinţă {20}; hotarul lor este văzut de cel care cunoaşte adevărul.</p>
               <p>         17. Să ştii că cel ce le-a desfăşurat pe toate este nepieritor; nimeni nu poate aduce pieirea celui Neclintit.</p>
               <p>         18. Despre trupurile celui întrupat care este veşnic, nepieritor, de necunoscut, se spune că au un sfârşit; de aceea luptă, o Bharata!</p>
               <p>         19. Cel care ştie că acesta [cel întrupat] ucide, [ca şi] cel care ştie că acesta este ucis, amândoi nu ştiu; acesta nu ucide şi nici nu este ucis {21}.</p>
               <p>         20. El nu se naşte şi nu moare niciodată; nefiind supus devenirii [acum] nu va mai deveni [nici în viitor]: cel nenăscut, etern, neîntrerupt, străvechi, nu este ucis când trupul este ucis.</p>
               <p>         21. Cel care-l cunoaşte pe cel nepieritor, etern, nenăscut, neschimbător, o fiu al lui Pritha, cum [poate crede] acest om că face să omoare sau că omoară?</p>
               <p>         22. Precum un om care lepădând veşmintele învechite, ia altele noi, aşa şi cel întrupat, lepădând trupurile învechite, se uneşte cu altele noi.</p>
               <p>         23. Pe acesta nu-l taie armele, nu-l arde focul, nu-l udă apa şi nu-l usucă vântul.</p>
               <p>         24. El nu poate fi tăiat, ars, udat şi uscat; el este etern, omniprezent, stabil, imuabil, continuu.</p>
               <p>         25. Despre acesta se spune că este nemanifestat, de necuprins cu mintea, neschimbător; de aceea, cunoscându-l aşa, nu trebuie să te întristezi.</p>
               <p>         26. Chiar dacă crezi că acesta se naşte mereu şi moare mereu, totuşi, o tu, cel cu braţul mare, nu trebuie să te întristezi.</p>
               <p>         27. Moartea este sigură pentru cel născut; naşterea este sigură pentru cel mort; de aceea, lucrul fiind de neînlăturat, tu nu trebuie să te întristezi.</p>
               <p>         28. La început, fiinţele sunt nemanifestate, [la mijloc] sunt manifestate şi la sfârşit [sunt din nou] nemanifestate; de ce te jeluieşti atunci, o Bharata?</p>
               <p>         29. Careva îl priveşte ca pe ceva minunat, altul vorbeşte ca de ceva minunat, altul aude despre el ca de ceva minunat, însă, deşi auzind de el, niciunul nu-l cunoaşte {22}.</p>
               <p>         30. Cel întrupat în toate trupurile este pururi de nevătămat o Bharata; de aceea nu trebuie să plângi vreo fiinţa.</p>
               <p>         31. Privind la Legea [ta] proprie (svadharma) nu trebuie să tremuri; pentru un războinic nu există nimic mai bun decât lupta înscrisă în Lege.</p>
               <p>         32. Fericiţi sunt războinicii care, o fiu al lui Pritha, au parte din întâmplare de o astfel de luptă, ca de o poartă a cerului deschisă.</p>
               <p>         33. Dacă însă nu vei da aceasta luptă înscrisă în Lege, atunci, trădându-ţi Legea proprie şi renumele, îţi vei atrage păcatul.</p>
               <p>         34. Fiinţele vor face să se povestescă despre nefaima ta veşnică; pentru cel ce ţine la numele lui, nefaima este mai rea decât moartea.</p>
               <p>         35. Căpeteniile de oşti vor crede că de frică te-ai oprit din luptă şi vei ajunge în dispreţul celor ce te-au preţuit.</p>
               <p>         36. Şi multe vorbe ce nu-s de spus le vor spune despre tine duşmanii, râzând de bărbăţia ta; există ceva mai dureros?</p>
               <p>         37. Ucis, vei dobândi cerul; trăind, vei avea parte de pământ. Deci ridică-te, o fiu al lui Kunti, hotărât pentru luptă.</p>
               <p>         38. Făcând egale fericirea cu suferinţa, câştigul cu pierderea, victoria cu înfrângerea, fii gata de luptă; aşa nu-ţi vei atrage păcatul.</p>
               <p>         39. Aceasta cunoştere ţi-a fost rostită după [doctrina] Samkhya; ascult-o acum, după [doctrina] Yoga, cunoaşterea prin stăpânirea căreia, o fiu al lui Pritha, vei părăsi lanţurile faptei (karman).</p>
               <p>         40. Aici {23}, nu există strădanie pierduta {24}, nu se află dare înapoi; oricât de putin din aceasta lege şi te păzeşte de marea frică {25}.</p>
               <p>         41. Aici, o bucurie a [neamului] Kuru, cunoaşterea este unica, hotărâtă; cu multe şi nesfârşite ramuri este cunoaşterea celor nehotărâţi.</p>
               <p>         42. Ce vorbe înflorite spun cei nepricepuţi care rămân la învăţătura Vedelor {26}, o fiu al lui Pritha, care spun „nu există altceva” [decât învăţătura Vedelor], 43. Cei dăruiţi simţurilor, care năzuiesc la cer, [vorbe] care dau [o noua] naştere ca fruct al faptului, pline de felurite rituri drept cale spre bucurie şi putere {27}.</p>
               <p>         44. Cei înlănţuiţi de bucurie şi putere, cu gândirea stăpânita de aceste [vorbe] nu sunt pătrunşi în meditaţie de o cunoaştere hotărâtă.</p>
               <p>         45. Vedele se ocupa de cele trei Tendinţe {28} (guna); fii fără cele trei Tendinţe, o Arjuna, fără dualitate, stând în adevărul veşnic, fără să agoniseşti bunuri lumeşti, cu Sinele (atman) [tau].</p>
               <p>         46. Pe cât foloseşte un put înconjurat din toate părţile de apa, pe atât [folosesc] unui brahman înţelept toate Vedele {29}.</p>
               <p>         47. Numai fapta să-ţi fie conducătoare şi niciodată fructele. Sa nu ai drept temei fructul faptelor; nu te lega de nefăptuire.</p>
               <p>         48. Stând în yoga, îndeplineşte faptele, părăsind legătura [faţa de ele], oDhananjaya, fiind acelaşi la reuşită şi nereuşită; acestei egalităţi [de spirit] i se spune yoga.</p>
               <p>         49. Fapta {30} este, pe dedeparte, mai prejos de yoga cunoşterii (buddhiyoga), o Dhananjaya; caută-ţi refugiul în cunoaştere; sunt demni de mila cei care au drept temei [al faptelor] fructul [acestora].</p>
               <p>         50. Cei care practica yoga cunoşterii se leapădă aici de bine şi de rau; de aceea, stăruieşte în yoga; yoga este îndemânare în fapte.</p>
               <p>         51. Înţelepţii care practica yoga cunoaşterii, lepădându-se de fructul născut din fapta, eliberaţi de lanţul renaşterilor, merg spre tărâmul fără durere.</p>
               <p>         52. Când cunoaşterea ta va trece peste hăţişul confuziei {31}, atunci vei ajunge la nepăsarea faţa de ce ţi-e dat să auzi sau faţa de ce ai auzit.</p>
               <p>         53. Când mintea (buddhi), buimăcita de revelaţie (shruti), îţi va stă neclintita şi hotărâtă în meditaţie, atunci vei obţine yoga.</p>
               <p>         Arjuna a spus: 54. Ce se spune despre cel care este neclintit în înţelepciune, care se află în meditaţie (samadhi), o Keshava? Cum vorbeşte, cum se aşează şi cum merge cel cu mintea neclintita?</p>
               <p>         Bhagavat a spus: 55. Când se leapădă de toate dorinţele care-l vin în minte (mânaş), o fiu al lui Pritha, când se mulţumeşte în el însuşi şi cu el însuşi, atunci se spune că este neclintit în înţelepciune.</p>
               <p>         56. Despre cel cu mintea (mânaş) netulburată în durere şi fericire, părăsit de dorinţe, lipsit de patimă, frica şi mânie, se spune că este un ascet (muni) cu mintea neclintita.</p>
               <p>         57. Cel care este desprins oriunde, care fie că dobândeşte binele sau raul, nu se bucura şi nu se supără, acela are înţelepciunea (prajna) neclintita.</p>
               <p>         58. Cel care îşi retrage mereu simţurile de la obiectele lor, precum broasca ţestoasă mădularele [ân carapacea ei], acela are înţelepciunea neclintita {32}.</p>
               <p>         59. Obiectele dispar pentru cel întrupat, care nu se hrăneşte cu ele, dar gustul rămâne; chiar gustul dispare văzându-l pe Cel Suprem {33}.</p>
               <p>         60. Chiar şi la omul înţelept care se stăpâneşte, o fiu al lui Kunti, simţurile frământate târăsc mintea cu forţa.</p>
               <p>         61. Stăpânind toate simţurile, stai concentrat, avându-mă pe mine drept ultim scop; cel care-şi are simţurile în stăpânire, acela are înţelepciune neclintita.</p>
               <p>         62. În omul ce-şi îndreaptă mereu gândul spre obiectele simţurilor, se naşte legătura cu ele; din legătură se naşte dorinţa, iar din dorinţă apare mânia; 63. Din mânie ia fiinţă tulburarea minţii, din tulburarea minţii – pierderea ţinerii de minte, din pierderea ţinerii de minte – distrugerea minţii, iar prin distrugerea minţii se distruge [şi] el.</p>
               <p>         64. Cel care trece printre lucruri cu simţurile dezbărate de patimă şi ură, [aflate] în stăpânirea Sinelui (atman), stăpân pe el, acela ajunge la limpezirea [minţii].</p>
               <p>         65. Din limpezirea [minţii] se naşte încetarea tuturor durerilor sale; în[mintea] limpezită, cunoşterea (buddhi) se întăreşte repede.</p>
               <p>         66. Nu există cunoaştere pentru cel fără yoga; pentru cel fără yoga nu există contemplaţie; pentru cel fără contemplaţie nu există pace; de unde [să vină] fericirea pentru cel fără pace?</p>
               <p>         67. Minţii copleşite de rătăcirea simţurilor, înţelepciunea îi este luată precum corabia de vânt, pe ape.</p>
               <p>         68. De aceea, o tu cel cu braţul mare, celui ale cărui simţuri sunt mereu retrase de la obiectele lor, înţelepciunea îi este neclintita.</p>
               <p>         69. Când este noapte pentru toate fiinţele, cel care se stăpâneşte veghează; când este veghe pentru fiinţe, pentru înţeleptul care vede [Sinele] e noapte {34}.</p>
               <p>         70. Acela dobândeşte pacea, în care se pierd toate dorinţele precum se pierd apele în oceanul care umplându-se stă neclintit [ân ţărmurile sale] şi nuacela care doreşte dorinţele.</p>
               <p>         71. Omul care izgonind dorinţele trăieşte fără dorinţi, fără [sa gândească] „al meu şi eu”, acela ajunge la pace.</p>
               <p>         72. Aceasta este, o fiu al lui Pritha, starea în Brahman (brahmi-sthiti) pe care dobândind-o nu te mai tulburi; [omul] dobândind-o, fie şi în ceasul morţii, ajunge la stingerea în Brahman (brahmanirvana){35}.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>         III<lb/>Cartea a treia numită <lb/>YOGA FAPTEI</head>
               <p>         Arjuna a spus:</p>
               <p>         1. Dacă, o Janardana, socoteşti cunoşterea mai bună decât fapta (karman), atunci de ce mă sileşti la aceasta fapta îngrozitoare, o Keshava?</p>
               <p>         2. Cu vorbe amestecate îmi tulburi mintea; spune-mi [doar] una singura, prin care, hotărându-mă, aş alege ce e mai bine.</p>
               <p>         Bhagavat a spus:</p>
               <p>         3. După cum ţi-am spus şi înainte, o tu cel fără de pată, în această lume există două căi: cea a şcolii Samkhya cu yoga cunoaşterii şi cea a şcolii Yoga cu yoga faptei.</p>
               <p>         4. Nu prin abţinerea de la fapte ajunge omul la nefăptuire (naishkarmya) şi nici prin renunţare la lume nu se capătă desăvârşirea [spirituală] (siddhi).</p>
               <p>         5. Nimeni, niciodată, nu stă măcar o clipă fără să săvârşească fapte, căci săvârşeşte fapte fără să vrea, prin Tendinţele (guna) născute din Natură (prakriti).</p>
               <p>         6. Cel care stăpânindu-şi organele de acţiune stă [nemişcat, dar] îşi readuce în minte obiectele simţurilor cu fiinţa tulburată, aceluia i se spune prefăcut.</p>
               <p>         7. Cel care stăpânindu-şi simţurile cu mintea, o Arjuna, trece la yoga faptei (karmayoga) prin organele de acţiune, desprins, acesta se deosebeşte [de ceilalţi].</p>
               <p>         8. Săvârşeşte faptele prescrise! Fapta este mai bună decât nefăptuirea; n-ai reuşi să-ţi păstrezi nici trupul lipsindu-te de faptă.</p>
               <p>         9. În afără celor săvârşite pentru sacrificiu, restul faptelor înlănţuiesc lumea; în acest scop {36}, îndeplineşte fapta, o fiu al lui Kunti, eliberat de legături [faţa de ea].</p>
               <p>         10. În vremea Începutului, Prajapati {37} creând fiinţele o dată cu sacrificiile, a spus: „Înmulţiţi-vă prin acesta; acesta să vă fie vaca ce îndeplineşte dorinţele” {38}.</p>
               <p>         11. Prin el să-l ţineţi în viaţa pe zei, [iar] zeii să vă ţină în viaţa pe voi; susţinându-vă unii pe alţii, veţi dobândi binele suprem {39}.</p>
               <p>         12. Zeii, ţinuţi în viaţa prin sacrificiu, vă vor da bucuriile dorite; cel ce are parte de cele date de aceştia, fără să le dea [ân schimb ceva], acela este un hoţ.</p>
               <p>         13. Cei buni, care se hrănesc din rămăşiţele sacrificiului, se eliberează de toate păcatele; au parte de impuritate rituală şi sunt păcătoşi cei care gătesc numai pentru ei.</p>
               <p>         14. Din hrană se nasc fiinţele; din ploaie – hrana; din sacrificiu se naşteploaia; sacrificiul ia fiinţa din rit.</p>
               <p>         15. Să ştii că ritul ia fiinţa din Brahman; Brahman ia fiinţa din Cel Indestructibil (akshara); de aceea, Brahman cel Atotpătrunzător este fixat de-a pururi în sacrificiu.</p>
               <p>         16. Aşa a fost pusă în mişcare roata {40}; cel care nu o face să se învârtească [mai departe] aici [pe pământ], acela trăieşte zadarnic, nemernic dedat simţurilor.</p>
               <p>         17. Însă omul care se bucură numai de Sine, care găseşte mulţumire numai în Sine, care îşi găseşte liniştea în Sine, acela nu [mai] are nimic de făcut {41}.</p>
               <p>         18. Acela nu-şi află un sprijin în ce este făcut sau nu este făcut aici [pe pământ]; şi din toate fiinţele, nu depinde de niciuna, pentru nimic.</p>
               <p>         19. Săvârşeşte deci fapta ce trebuie făcuta, mereu desprins [de ea], căci omul care făptuieşte desprins ajunge la culme.</p>
               <p>         20. Căci prin fapte au obţinut Janaka {42} şi ceilalţi desăvârşirea; tu trebuie să făptuieşti privind numai la binele oamenilor.</p>
               <p>         21. Cum se poartă cel din frunte aşa se poartă şi ceilalţi oameni; canoanele pe care şi le face el sunt urmate şi de lume {43}.</p>
               <p>         22. Pentru mine, o fiu al lui Pritha, nu [mai] există nimic de înfăptuit în cele trei lumi, nimic nedobândit care să trebuiască a fi dobândit şi totuşi mă aflu în acţiune.</p>
               <p>         23. Dacă eu nu m-aş afla tot timpul neobosit în acţiune, toţi oamenii, o fiu al lui Pritha, mi-ar urma calea.</p>
               <p>         24. Aceste lumi ar pieri dacă eu nu [mi]-aş îndeplini fapta; aş fi cel care face haos, aş duce la pieire fiinţele.</p>
               <p>         25. Precum cei neştiutori făptuiesc legaţi de fapte, o Bharata, tot aşa cel înţelept dorind binele oamenilor [făptuieşte] desprins [de ele].</p>
               <p>         26. Cel înţelept să nu tulbure mintea celor neştiutori legaţi de faptă; să se dedea tuturor faptelor, fiind concentrat când le îndeplineşte.</p>
               <p>         27. Toate faptele se îndeplinesc de către Tendinţele (guna) Naturii (prakriti); cel cu Sinele tulburat de Eu gândeşte: „făptuitorul sunt eu”.</p>
               <p>         28. Însă, o tu cel cu braţul mare, cel care cunoaşte adevărul asupra deosebirii [Sinelui] de Tendinţe (guna) şi fapte, gândind „Tendinţele acţionează asupra Tendinţelor” {44} acela nu este legat [de fapte].</p>
               <p>         29. Cei tulburaţi de Tendinţele (guna) Naturii (prakriti) se leagă de acţiunea Tendinţelor; pe aceşti nefericiţi care nu cunosc totul, cel atotcunoscător să nu-l smintească.</p>
               <p>         30. Încredinţându-mi mie toate faptele, cu mintea la Sinele Suprem (adhyatman), fiind fără dorinţe şi lipsit de [gândul] „al meu”, luptă, scăpat de zbuciumul îndoielii.</p>
               <p>         31. Oamenii care urmează aceasta învăţătura eternă a mea, cu credinţa şi fără să cârtească, aceia se eliberează de fapte; 32. Însă aceia care cârtind împotriva-mi, nu-mi urmează învăţătura, să ştii că sunt greşiţi în tot ce ştiu, fără minte, pieriţi.</p>
               <p>         33. Chiar şi înţeleptul se poarta după cum îi este firea lui; fiinţele îşiurmează firea; ce o va ţine în loc?</p>
               <p>         34. În obiectul oricărui simţ se află patima şi ura; să nu între sub stăpânirea lor; acestea două sunt duşmanii lui {45}.</p>
               <p>         35. Legea proprie (svadharma), [chiar] cu lipsuri, este mai bună decât Legea altuia, chiar cu grija respectată; este mai bine să pieri în Legea ta proprie; Legea altuia este periculoasă.</p>
               <p>         Arjuna a spus: 36. De cine-l stăpânit omul când săvârşeşte păcatul, deşi nu-l doreşte, o Varshneya, de parcă-l tras cu forţă?</p>
               <p>         Bhagavat a spus: 37. Aceasta este fie dorinţa, aceasta este fie ură, născută fiecare din Tendinţă rajas, marele devorator, marele rău {46}; să ştii că aceasta este duşmanul aici [pe pământ].</p>
               <p>         38. Precum focul este învăluit în fum, oglinda – de pete, embrionul – de învelişurile sale, tot aşa şi aceasta [cunoaştere] este învăluită de aceasta [Tendinţa].</p>
               <p>         39. Ascunsă este cunoaşterea celui înţelept de către acest veşnic duşman, care sub forma dorinţei, o fiu al lui Kunti, este un foc greu de stins.</p>
               <p>         40. Locaşul său sunt simţurile, simţul intern şi mintea; prin acestea el tulbură pe cel întrupat, ascunzând Cunoaşterea.</p>
               <p>         41. De aceea tu, cel [puternic ca un] taur [printre] oameni, o Bharata, stăpânindu-ţi dintru început simţurile, ucide-l pe cel rău, pe cel care distruge Cunoaşterea şi înţelegerea {47}.</p>
               <p>         42. Simţurile sunt socotite deasupra [obiectelor lor]; deasupra simţurilor este simţul intern; deasupra simţului intern este mintea; deasupra minţii este acesta [Sinele]{48}.</p>
               <p>         43. Cugetând la cel care este deasupra minţii, sprijinindu-te pe Sinele [tău] ucide, o tu cel cu braţul mare, duşmanul de care cu greu te apropii, a cărui formă este dorinţa.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>         IV<lb/>Cartea a patra numită <lb/>YOGA CUNOAŞTERII ŞI A FAPTEI</head>
               <p>         1. Această yoga nepieritoare i-am explicat-o lui Vivasvat {49}, Vivasvat i-a transmis-o lui Manu {50} şi Manu lui Ikshvaku {51}.</p>
               <p>         2. Astfel au cunoscut-o, căpătata de la unul la altul, marii Rishi, o tu care-ţi distrugi duşmanii; aceasta yoga s-a pierdut aici [pe pământ], prin marea scurgere a vremii.</p>
               <p>         3. Chiar aceasta yoga din vremea Începutului ţi-am explicat-o astăzi ţie; îmi eşti credincios şi prieten; aceasta este taina suprema.</p>
               <p>         Arjuna a spus:</p>
               <p>         4. Tu te-ai născut mai în urmă; Vivasvat s-a născut mai înainte; cum aş putea înţelege că tu ai explicat la început? {52}</p>
               <p>         Bhagavat a spus:</p>
               <p>         5. Multe sunt naşterile mele anterioare [ca] şi ale tale, o Arjuna; eu le cunosc pe acestea toate, tu [ansa] nu, o tu care-ţi distrugi duşmanii.</p>
               <p>         6. Desi sunt nenăscut, etern din fire, Stăpânul divin al fiinţelor, trecând peste natura mea {53} [neschimbata], mă renasc [totuşi] prin propria mea forţă magică {54} (maya).</p>
               <p>         7. Ori de câte ori Legea slăbeşte, o Bharata şi se întăreşte nelegiuirea, atunci eu mă creez [cu trup]{55}.</p>
               <p>         8. Pentru salvarea celor buni şi distrugerea celor rai, pentru statornicirea Legii, mă nasc din yuga {56} în yuga.</p>
               <p>         9. Cel care cunoaşte cu adevărat naşterea şi fapta mea divina, când îşi părăseşte trupul, nu merge spre o noua naştere; el vine la mine, o Arjuna.</p>
               <p>         10. Desprinşi de pasiune, frica şi ură, de o fiinţa cu mine {57}, cu sprijin în mine, purificaţi prin aceasta Cunoaştere, mulţi au ajuns la firea mea.</p>
               <p>         11. Eu fac parte fiecăruia după cum se apropie de mine; oamenii urmează, oricum, calea mea, o fiu al lui Pritha.</p>
               <p>         12. Cei care doresc reuşita în fapte, aici [pe pământ], sacrifică zeilor; reuşita adusă de sacrificiu vine repede, în lumea oamenilor.</p>
               <p>         13. Cele patru caste au fost create de mine, împărţite după Tendinţele (guna) şi datoriile lor; deşi eu sunt făptuitorul acestora, să ştii totuşi că sunt neclintitul nefăptuitor.</p>
               <p>         14. Faptele [mele] nu se prind de mine, nu doresc fructul faptei; cel care mă cunoaşte aşa, nu este înlănţuit de faptele [lui].</p>
               <p>         15. Astfel săvârşeau faptele, ştiind aceasta, străbunii tai dornici de mântuire; deci săvârşeşte fapta aşa cum a fost făcuta, înainte, de străbuni.</p>
               <p>         16. „Ce este fapta, ce este nefăptuirea?” Aici chiar înţelepţii suntîncurcaţi. Îţi voi dezvălui ce este fapta şi cunoscând-o te vei elibera de rau.</p>
               <p>         17. Trebuie să înţelegi ce este fapta [rânduita], să înţelegi ce este fapta oprita, să înţelegi ce este nefăptuirea; mersul faptei este de necuprins cu mintea.</p>
               <p>         18. Cel care vede în fapta nefăptuirea şi în nefăptuire fapta, acela este un înţelept între oameni, acela este yoghin [şi totuşi] săvârşeşte pe de-a întregul fapta.</p>
               <p>         19. Despre cel ce trece la orice fapta, fără dorinţă şi hotărâre, ale cărui fapte sunt arse de focul Cunoaşterii, despre el, cei luminaţi spun că este un înţelept.</p>
               <p>         20. Părăsind fructul faptelor, mereu mulţumit, liber chiar dacă a trecut la fapta, acela nu săvârşeşte nimic.</p>
               <p>         21. Fara dorinţi, cu mintea şi trupul stăpânite, părăsind orice bun lumesc, săvârşind faptele numai cu trupul, nu-şi atrage nici un păcat.</p>
               <p>         22. Mulţumit cu ce-l aduce întâmplarea, trecut dincolo de dualitate {58}, lipsit de simţăminte egoiste, acelaşi în reuşită şi nereuşită, chiar făptuind, nu este legat. 23. Pentru cel desprins de legături, eliberat, cu mintea fixata în Cunoaştere, care făptuieşte pentru a sacrifică {59}, fapta se şterge în întregime.</p>
               <p>         24. Brahman este aducerea ofrandei, Brahman este ofranda jertfita de Brahman în focul lui Brahman; cel care meditează la sacrificiul lui Brahman, trebuie să între în Brahman.</p>
               <p>         25. Unii yoghini aduc sacrificiu zeilor; alţii sacrifică în focul lui Brahman, sacrificiul prin sacrificiu {60}.</p>
               <p>         26. Unii sacrifică simţurile, începând cu auzul, în focul stăpânirii de sine; alţii sacrifică obiectele simţurilor, începând cu sunetul, în focul simţurilor.</p>
               <p>         27. Unii sacrifică toate activităţile simţurilor şi ale suflurilor vitale (prana) în focul stăpânirii de sine aprins de Cunoaştere.</p>
               <p>         28. Unii asceţi care tin legăminte [aspre] fac sacrificiul bunurilor materiale, sacrificiul ascezei, sacrificiul yoga şi sacrificiul Cunoaşterii şi al recitării Vedelor {61}.</p>
               <p>         29. Alţii sacrifică suflul expirator (prana) în suflul inspirator (apană), oprind mişcarea expiraţiei şi inspiraţiei, năzuind la stăpânirea suflurilor (pranayama).</p>
               <p>         30. Alţii, care se abţin de la mâncare, sacrifică suflurile vitale în suflurile vitale; toţi aceşti cunoscători ai sacrificiului au păcatele şterse prin sacrificiu.</p>
               <p>         31. Cei care se hrănesc cu nectarul nemuririi (amrita), rămăşiţă a sacrificiului, merg în Brahman cel etern; cel care nu sacrifică nu are parte de lumea aceasta; cum [ar avea parte] de cealaltă, o tu cel mai bun dintre Kuru?</p>
               <p>         32. Astfel, sacrificiile împlinite în gura lui Brahman sunt felurite; cunoaşte-le ca fiind născute din fapta; cunoscând aceasta, te vei elibera.</p>
               <p>         33. Sacrificiul Cunoaşterii este mai bun decât cel material, o tu care-ţi distrugi duşmanii; toate faptele se desăvârşesc în întregime în Cunoaştere.</p>
               <p>         34. Sa ştii că prin supunere respectuoasa, întrebări lămuritoare şi slujindu-l pe cei care văd adevărul şi au Cunoaşterea, ei ţi-o vor dezvălui [şi ţie].</p>
               <p>         35. Aflând-o, nu vei mai cădea din nou în tulburare, o fiu al lui Pandu;toate fiinţele le vei vedea în Sinele [tau] şi deci, în mine.</p>
               <p>         36. Chiar de-ai fi cel mai păcătos dintre toţi păcătoşii, vei trece dincolo de toată aceasta suferinţa, cu corabia Cunoaşterii.</p>
               <p>         37. Precum focul aprins face cenuşă din vreascuri, aşa şi focul Cunoaşterii face din toate faptele cenuşa.</p>
               <p>         38. Nu există aici [pe pământ] un instrument purificator asemănător Cunoaşterii; pe aceasta o găseşte singur, în Sinea lui, cu timpul, cel desăvârşit în yoga.</p>
               <p>         39. Cel cu credinţa dobândeşte Cunoaşterea, năzuind spre ea cu simţurile stăpânite; dobândind Cunoaşterea, ajunge repede la pacea supremă.</p>
               <p>         40. Cel lipsit de Cunoaştere şi credinţa, cu îndoiala în suflet, piere; cel cu îndoiala în suflet nu are parte nici de lumea aceasta, nici de cealaltă şi nici de fericire.</p>
               <p>         41. Pe cel stăpân al Sinelui, care prin yoga a renunţat la fapte şi prin Cunoaştere şi-a tăiat îndoiala, [pe acela] o Dhananjaya, faptele nu-l [mai] înlănţuiesc.</p>
               <p>         42. De aceea, tăind cu sabia Cunoaşterii Sinelui îndoiala din inima, născuta din necunoaştere, îndreaptă-te spre yoga şi ridică-te, o Bharata.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>         V<lb/>Cartea a cincea numită <lb/>YOGA RENUNŢĂRII</head>
               <p>         Arjuna a spus:</p>
               <p>         1. Krishna, tu lauzi renunţarea la fapta şi totodată şi yoga; spune-mi în mod desluşit care din ele este mai buna.</p>
               <p>         Bhagavat a spus:</p>
               <p>         2. Renunţarea şi yoga faptei duc ambele la binele suprem {62}. Dântre ele două, yoga faptei este mai presus decât renunţarea la fapta.</p>
               <p>         3. Trebuie recunoscut ca ascet-pentru-totdeauna cel care nu urăşte şi nu doreşte; cel care a trecut dincolo de dualitate, o tu cel cu braţul mare, se eliberează uşor de legături.</p>
               <p>         4. Numai cei putini la minte, nu şi înţelepţii, vorbesc despre Samkhya şi Yoga ca despre lucruri deosebite; cel care o urmează doar pe una obţine totodată fructul amândurora.</p>
               <p>         5. Starea care se dobândeşte prin Samkhya se dobândeşte şi prin Yoga; cel care vede că Samkhya şi Yoga sunt una, acela vede.</p>
               <p>         6. Renunţarea, o tu cel cu braţul mare, se dobândeşte cu greu fără yoga; ascetul cufundat în [meditaţia] Yoga ajunge fără zăbavă la Brahman.</p>
               <p>         7. Cel unit în yoga, cu trupul purificat, cu trupul învins, cu simţurile învinse, al cărui Sine este Sinele tuturor fiinţelor, chiar dacă făptuieşte, el nu este întinat.</p>
               <p>         8. „Nu eu făptuiesc ceva”, aşa gândeşte cel concentrat care cunoaşte adevărul, atunci când vede, aude, atinge, miroase, mănâncă, merge, doarme, respira,</p>
               <p>         9. Vorbeşte, da drumul, prinde, închide şi deschide pleoapele; el zice: „simţurile acţionează în obiectele lor”.</p>
               <p>         10. Cel care făptuieşte dăruindu-l lui Brahman toate faptele, părăsind orice legătura, de el nu se prinde păcatul, precum apa de frunzele lotusului.</p>
               <p>         11. Yoghinii săvârşesc fapte cu trupul, cu simţul intern, cu mintea şi chiar numai cu simţurile, părăsind [orice] legătura pentru purificarea Sinelui.</p>
               <p>         12. Cel unit [ân yoga], părăsind fructul faptelor, dobândeşte pacea supremă; cel neunit, legat de fruct, se înlănţuie prin acţiunea dorinţei.</p>
               <p>         13. Renunţând cu mintea la toate faptele, cel întrupat stă fericit şi stăpân în cetatea cu nouă porţi {63}, fără să făptuiască şi fără să provoace fapte.</p>
               <p>         14. Nici starea de făptuitor şi nici faptele nu le creează Stăpânul Cel Omniprezent şi nici legătura faptei cu fructul sau; Natura {64} e cea care pune [totul] în mişcare.</p>
               <p>         15. Cel Omniprezent nu-şi însuşeşte nici păcatul, nici fapta buna a cuiva; Cunoaşterea este învăluită de necunoaştere; prin ea li se tulbură minteacreaturilor.</p>
               <p>         16. Însă celor cărora necunoaşterea le este distrusa de Cunoaşterea Sinelui, Cunoaşterea le iluminează, asemenea soarelui, pe Cel Suprem.</p>
               <p>         17. Cei care-L poarta în minte, care se identifica cu El, care iau sprijin în El, care-L au drept ultim scop, scapa de noi reîntoarceri, se scutura dintr-odată de păcatele lor.</p>
               <p>         18. Înţelepţii {65} privesc la fel la un brahman plin de ştiinţă şi virtute morala, la un bou, la un elefant, la un câine sau la un mâncător de câini {66}.</p>
               <p>         19. Creaţia a fost învinsă {67} în aceasta lume de cei cu mintea egala; Brahman este fără pata, mereu acelaşi; de aceea stau ei în Brahman.</p>
               <p>         20. Cel care stă în Brahman, care cunoaşte pe Brahman, cu mintea neclintita, netulburat, nu se bucura de ce-l plăcut, nu se sperie de ce-l neplăcut.</p>
               <p>         21. Cu Sinele desprins de contactele exterioare, găseşte în Sinele lui fericirea. Cu Sinele unit cu Brahman prin yoga, el capătă fericirea nepieritoare.</p>
               <p>         22. Bucuriile născute din contactul [simţurilor] sunt matca durerii. Ele au un început şi un sfârşit, o fiu al lui Kunti; înţeleptul nu află bucurii în ele.</p>
               <p>         23. Cel care poate în acesta lume, înainte de a se elibera de trup, să-şi stăpâneasca zbuciumul născut din dragoste şi ură, acel om este unit şi fericit.</p>
               <p>         24. Numai cel care are fericirea lăuntrică, bucuria lăuntrică, precum şi lumina lăuntrică, acel yoghin devenit [una cu] Brahman, ajunge la stingerea în Brahman (brahmanirvana).</p>
               <p>         25. Dobândesc stingerea în Brahman, Rishii {68} cu păcatele şterse, cu îndoiala tăiată, stăpâni pe ei, bucuroşi de binele tuturor fiinţelor.</p>
               <p>         26. Pentru asceţii eliberaţi de dragoste şi ură, cu mintea stăpânita, cunoscători ai Sinelui, stingerea în Brahman există [pretutindeni] în jurul [lor].</p>
               <p>         27. Îndepărtând contactele exterioare, cu privirea [aţintita] numai între [cele două] sprincene, egalizând suflul inspirator (prana) cu suflul expirator (apană) care trec prin nas.</p>
               <p>         28. Ascetul cu mintea, simţul intern şi simţurile stăpânite, care are drept ultim scop eliberarea, lipsit de dorinţă, frica şi mila, numai acela este eliberat pentru totdeauna.</p>
               <p>         29. Cunoscându-mă pe mine ca cel care are parte de sacrificiu şi asceza, ca Marele Stăpân Divin (Maheshvara) al întregului Univers, prieten al tuturor fiinţelor, el ajunge la pace.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>         VI<lb/>Cartea a şasea numită <lb/>YOGA CONCENTRĂRII</head>
               <p>         Bhagavat a spus:</p>
               <p>         1. Cel care îndeplineşte fapta ce trebuie îndeplinita fără să tina seama de fructul faptei, acela este [cu adevărat] ascet şi yoghin; şi nu acela care nu întreţine focul [sacrificiului] şi nu îndeplineşte riturile.</p>
               <p>         2. Sa ştii că cea căreia i se spune renunţare este yoga, o fiu al lui Pandu; căci nimeni nu devine yoghin fără să renunţe la dorinţă {69}.</p>
               <p>         3. Pentru ascetul doritor să se înalţe la yoga, instrumentul de îndeplinire este fapta; pentru cel care a ajuns la yoga, instrumentul de împlinire este renunţarea.</p>
               <p>         4. Se spune despre cel care a renunţat la toate dorinţele că a ajuns la yoga [numai] atunci când nu este legat de obiectele simţurilor şi de fapte.</p>
               <p>         5. Să-şi ridice singur Sinele, să nu-şi doboare Sinele; Sinele este cu adevărat prietenul trupului; numai Sinele este duşmanul trupului {70}.</p>
               <p>         6. Sinele este prietenul trupului pentru cel care s-a învins pe sine, însă pentru cel care nu-l [stăpân pe] sine se poarta ca un duşman în duşmănie.</p>
               <p>         7. Numai Sinele celui care s-a învins pe sine este absorbit în meditaţie, [nepăsător] la cald sau frig, fericire sau durere, cinstire sau dispreţ.</p>
               <p>         8. Yoghinului al cărui Sine se bucura de Cunoaştere şi înţelegere, neclintit {71}, cu simţurile învinse, [privind] la fel la un bulgare de pământ, o piatra sau aur – i se spune că este unit.</p>
               <p>         9. Cel cu spiritul egal, când se află între binevoitori, prieteni, duşmani, străini indiferenţi, oameni de ocara, rude, virtuoşi sau păcătoşi, acela se deosebeşte [de ceilalţi oameni].</p>
               <p>         10. Yoghinul să-şi unească Sinele, stând deoparte, singur, stăpânindu-şi tot ce este gând, fără dorinţe şi fără bunuri lumeşti, 11. Statornicându-şi singur, într-un loc curat, o aşezare tare, nici prea înaltă, nici prea joasa, acoperita cu o pânză, piele de căprioară sau iarba kusha, 12. Aşezându-se acolo, fixându-şi mintea asupra unui singur punct, cu activitatea simţurilor şi gândirii stăpânite, să practice yoga pentru purificarea Sinelui.</p>
               <p>         13. Acelaşi, neclintit, ţinând nemişcate corpul, capul şi gâtul, aţintind privirea spre vârful nasului, fără să privească în spaţiu, 14. Cel care s-a potolit pe sine, lipsit de frica, care ţine legământul castităţii, stăpânindu-şi mintea, cu gândul la mine, unit, aşezat, avându-mă drept ultim scop, 15. Yoghinul care se uneşte astfel mereu, cu mintea stăpânita, ajunge la pace, la stingerea (nirvana) supremă, care este în mine.</p>
               <p>         16. Yoga nu este pentru cel care mănâncă prea mult, nici pentu cel care nu mănâncă deloc, nici pentru cel care doarme prea mult şi nici pentru cel [mereu] treaz, o Arjuna.</p>
               <p>         17. Yoga care distruge suferinţa este pentru cel cumpănit în hrana şi zăbavă, cumpănit în gesturi şi în fapte, cumpănit în somn şi veghe.</p>
               <p>         18. Când gândirea, stăpânită, fără dorinţi, eliberată de toate pasiunile, se fixează în Sine, atunci se spune că omul este unit [ân yoga].</p>
               <p>         19. „Ca flacăra ce nu se clinteşte la adăpost de vânt” —aceasta este asemuirea [făcută] yoghinului cu gândirea stăpânită, care practică yoga Sinelui.</p>
               <p>         20. Atunci când gândirea se opreşte, respinsa de exerciţiul yoga şi când îşi priveşte Sinele, găseşte mulţumirea în Sinele [sau], 21. Atunci când cunoaşte fericirea fără de sfârşit, de dincolo de simţuri, ce-l de cuprins [doar] cu mintea şi în acesta [o data] statornicit, nu se [mai] depărtează de la adevărul, 22. Pe care, dobândindu-l, nu mai socoate alt bun mai presus de el; în acesta [o data] stabilit, nici o durere, oricât de mare, nu-l [mai] urneşte.</p>
               <p>         23. Cea denumită yoga trebuie cunoscuta ca desfacere a legăturii cu durerea; aceasta yoga trebuie practicata cu hotărâre şi fără descurajare.</p>
               <p>         24. Părăsind complet toate pasiunile născute din dorinţă {72}, stăpânind complet cu simţul intern totalitatea simţurilor, 25. Putin câte putin să se oprească cu mintea susţinuta prin hotărâre, cu simţul intern fixat în Sinele [sau], fără să se gândească la ceva.</p>
               <p>         26. Oricând simţul intern s-ar arata neliniştit sau nestatornic, totdeauna, stăpânindu-l, să fie adus la supunere în Sine.</p>
               <p>         27. Pe yoghinul cu simţul intern potolit, cu pasiunile potolite, neîntinat, devenit [una cu] Brahman, îl pătrunde fericirea supremă.</p>
               <p>         28. Yoghinul care este unit astfel mereu, neîntinat, obţine cu uşurinţa fericirea nesfârşita de a-l atinge pe Brahman.</p>
               <p>         29. Cel cu Sinele unit prin yoga vede Sinele în toate fiinţele şi toate fiinţele în Sinele [sau]; el priveşte pretutindeni la fel.</p>
               <p>         30. Cel care pretutindeni mă vede pe mine şi toate le vede în mine, acela nu-l pierdut pentru mine şi nici eu nu-s pierdut pentru el {73}.</p>
               <p>         31. Cel care năzuieşte spre unitate mă adora în toate fiinţele; oriunde s-ar află acest yoghin, în mine se află.</p>
               <p>         32. Cel care, prin asemuire cu Sinele, priveşte pretutindeni la fel {74}, fie ca este fericire sau suferinţa, acela este socotit, o Arjuna, yoghinul cel mai desăvârşit.</p>
               <p>         Arjuna a spus: 33. Aceasta yoga pe care mi-ai dezvăluit-o ca egalitate [a spiritului], o Madhusudana, eu nu o văd ca o stare stabila, din cauza că există nelinişte.</p>
               <p>         34. [Căci] mintea, o Krishna, este neliniştita, agitata, puternica, îndărătnică; socot că ea este tot aşa de greu de stăpânit că şi vântul.</p>
               <p>         Bhagavat a spus: 35. Fara îndoiala, o tu cel cu braţul mare, mintea este greu de înfrânat şi neliniştita, dar ea poate fi supusa, o fiu al lui Kunti, prin exerciţiu repetat {75} şi renunţare.</p>
               <p>         36. Yoga este greu de dobândit pentru cel ce nu-l stăpân pe sine; acesta este gândul meu; ea este cu putinţă pentru cel care se stăpâneşte şi se supunepe sine printr-un mijloc potrivit.</p>
               <p>         Arjuna a spus: 37. Cel care nu-l ascet şi caută credinţa, dar se îndepărtează cu mintea de yoga, nedobândind desăvârşirea în yoga, pe ce drum apuca, o Krishna?</p>
               <p>         38. Lipsit de amândouă {76}, nu se destrama, o tu cel cu braţul mare, ca un nor în furtuna, fără sprijin şi rătăcit în drumul spre Brahman?</p>
               <p>         39. Trebuie să-mi curmi pe de-a întregul aceasta îndoiala, o Krishna; decât ţine nimeni altul nu este în stare s-o curme.</p>
               <p>         Bhagavat a spus: 40. O fiu al lui Pritha, pentru el nu există pierzanie nici în lumea aceasta, nici în cealaltă, căci cel ce face binele, dragul meu, nu merge nicicum pe calea cea grea.</p>
               <p>         41. Dobândind lumile celor cu fapte merituoase, [şi] locuindu-le ani fără sir, cel lipsit de yoga se naşte [din nou] într-o familie cinstita şi de vaza.</p>
               <p>         42. Sau poate, chiar se naşte într-o familie de înţelepţi yoghini, [caci] o naştere ca aceasta este cea mai grea de dobândit în aceasta lume.</p>
               <p>         43. Acolo îşi redobândeşte concentrarea minţii din întruparea anterioara şi se străduieşte şi mai mult pentru desăvârşirea spirituala, o bucurie a neamului Kuru.</p>
               <p>         44. Exerciţiile repetate din trecut îl duc mai departe, chiar fără vrerea lui; cine doreşte să cunoască yoga trece dincolo de Brahman-Cuvântul {77}.</p>
               <p>         45. Yoghinul care prin stăruinţa [a ajuns] stăpân pe sine, curăţat de păcate, desăvârşit prin numeroase naşteri, ajunge la condiţia supremă.</p>
               <p>         46. Yoghinul este deasupra asceţilor şi este socotit chiar deasupra celor care au Cunoaşterea; yoghinul este deasupra celor care îndeplinesc riturile; de aceea, fii yoghin, o Arjuna.</p>
               <p>         47. Dântre toţi yoghinii, cel care, venit la mine cu Sinele interior, mi se dăruieşte cu credinţa, acela este socotit de mine ca [fiind] cel mai unit în yoga.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>         VII<lb/>Cartea a şaptea numită <lb/>YOGA CUNOAŞTERII ŞI A ÎNŢELEGERII</head>
               <p>         Bhagavat a spus:</p>
               <p>         1. Tu, care ai mintea unita cu mine, care practici yoga, care ai sprijinul în mine, asculta, o fiu al lui Pritha, cum mă vei cunoaşte, fără îndoiala, în întregime.</p>
               <p>         2. Îţi voi dezvălui, în întregime, aceasta Cunoaştere împreună cu înţelegerea, pe care, aflând-o, nu mai rămâne nimic altceva de cunoscut aici [ân lumea aceasta].</p>
               <p>         3. Dântre mii de oameni, câte unul doar se înfrânează pentru desăvârşirea spirituala; [iar] dintre cei care se înfrânează pentru desăvârşirea spirituala câte unul doar mă cunoaşte cu adevărat.</p>
               <p>         4. Pământul, Apa, Focul, Vintul, Eterul, Simţul intern, Mintea şi Eul sunt cele opt părţi diferite ale Naturii mele.</p>
               <p>         5. Aceasta este Natura mea inferioara; Natura mea superioara însă, să ştii, este alta; ea este, o tu cel cu braţul mare, Sinele individual (jivabhuta){78} care tine aceasta lume {79}.</p>
               <p>         6. Sa ştii, ea este matca tuturor fiinţelor; originea, ca şi nimicirea întregii lumi, eu sunt.</p>
               <p>         7. Dincolo de mine nu există altceva, o Dhananjaya; în mine sunt însăilate toate, ca şirul de perle pe fir.</p>
               <p>         8. Eu sunt, o fiu al lui Kunti, gustul din apa, lumina din Soare şi Luna, silaba [sfânta] OM din toate Vedele, sunetul din spaţiu, ce-l omenesc {80} în oameni.</p>
               <p>         9. Eu sunt mirosul bun al pământului, strălucirea din foc, viaţa din toate fiinţele, asceza din toţi asceţii.</p>
               <p>         10. Sămânţa veşnică a tuturor fiinţelor eu sunt, să ştii, o fiu al lui Pritha; eu sunt înţelegerea celor care cunosc şi strălucirea celor străluciţi eu sunt.</p>
               <p>         11. Şi [tot] eu sunt puterea dezbarată de dorinţă şi patimă; eu sunt în fiinţe iubirea care nu calca Legea, o tu cel [puternic ca un] taur [printre] Bharata.</p>
               <p>         12. Toate stările [celor trei Tendinţe], sattva, rajas şi tamaş, să ştii, pleacă de la mine; nu eu sunt în ele, ci ele sunt în mine.</p>
               <p>         13. Toată aceasta lume cu mintea tulburată de stările alcătuite din cele trei Tendinţe nu mă recunoaşte pe mine, care sunt dincolo de ele, neclintit {81}.</p>
               <p>         14. Căci este greu de trecut dincolo de aceasta iluzie (maya) divina a mea, alcătuită din Tendinţe; numai cei ce vin la mine trec de aceasta iluzie {82}.</p>
               <p>         15. Nu la mine vin făcătorii de rele, cu mintea tulburată, oamenii cei josnici; cu Cunoaşterea smulsa de iluzie, ei tin de starea demonica {83} 16. De patru feluri sunt făcătorii de bine care mi se dăruiesc, o Arjuna, tu [cel puternicca un] taur [printre] Bharata: năpăstuitul, cel care năzuieşte la Cunoaştere, cel care năzuieşte la binele lumesc şi cel care poseda Cunoaşterea.</p>
               <p>         17. Dântre aceştia, cel care poseda Cunoaşterea, în veci unit, se deosebeşte [de ceilalţi] printr-o dăruire unica; cel care poseda Cunoaşterea mă iubeşte la nesfârşire şi eu îl iubesc pe el.</p>
               <p>         18. Aceştia sunt de preţ cu toţii, însă pe cel care poseda Cunoaşterea îl socotesc ca pe mine însumi; cu Sinele unit, el îmi este devotat mie [care îi sunt] condiţia supremă.</p>
               <p>         19. La capătul multor renaşteri, cel care poseda Cunoaşterea ajunge la mine, spunându-şi: „Vasudeva este Totul”. Acest suflet mare (mahatman) este greu de găsit.</p>
               <p>         20. Cei a căror Cunoaştere este smulsa de diverse pasiuni merg spre alte divinităţi; urmând felurite rânduieli {84}, îşi urmează natura lor proprie {85}.</p>
               <p>         21. Oricare ar fi forma [divinităţilor] pe care fiecare adorator doreşte să o venereze cu credinţa, eu sunt cel care pune în fiecine acea credinţa neclintita.</p>
               <p>         22. Unit prin acea credinţa, el urmăreşte îmbunare a acestei [divinităţi] şi-şi atinge dorinţele; cel care i le împlineşte [ansa], eu sunt.</p>
               <p>         23. Răsplata celor putini la minte nu este eterna; cei care sacrifică zeilor merg la zei, însă cei care mi se dăruiesc mie, la mine vin {86}.</p>
               <p>         24. Cei fără minte mă cred [ca eu sunt] Cel Nemanifestat intrat în starea de manifestare; ei nu cunosc natura mea superioara neclintita, supremă.</p>
               <p>         25. Învăluit de iluzia produsa de magia [mea], eu nu sunt revelat tuturor; aceasta lume, cu mintea tulburată, nu mă recunoaşte ca nenăscut şi neclintit.</p>
               <p>         26. Eu ştiu, o Arjuna, fiinţele care au fost, care sunt şi care vor fi; pe mine însă nu mă ştie nimeni.</p>
               <p>         27. Tulburarea dualităţii, născuta din dorinţă şi ură, o Bharata, duce în rătăcire toate fiinţele [chiar] de la naşterea [lor], o tu cel care-ţi distrugi duşmanii.</p>
               <p>         28. Cei cu fapte merituoase, ale căror păcate sunt terminate, eliberaţi de tulburarea dualităţii, mi se dăruiesc cu credinţa nestrămutată.</p>
               <p>         29. Cei care, pentru a se elibera de bătrâneţe şi moarte, caută sprijin în mine şi se înfrânează, aceia îl cunosc pe de-a întregul pe acest Brahman, Sinele suprem, cunosc ritul în întregime.</p>
               <p>         30. Cei care mă cunosc ca esenţa a fiinţelor (adhibhuta), a zeilor (adhidaiva) şi a sacrificiului (adhiyajna), având gândirea concentrata, mă cunosc chiar în clipa plecării [din viaţa]{87}.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>         VIII<lb/>Cartea a opta numită <lb/>YOGA SALVĂRII ÎN BRAHMAN</head>
               <p>         Arjuna a spus:</p>
               <p>         1. Ce este Brahman? Ce este Sinele suprem? Ce este ritul, o tu cel mai bun dintre oameni? Ce se înţelege prin esenţa fiinţelor, ce se numeşte esenţa zeilor?</p>
               <p>         2. Ce este esenţa sacrificiului şi cum [e cu putinţă] aici în acest corp, o Madhusudana? Cum poţi fi cunoscut Tu, în clipa plecării [din lumea aceasta] de cei stăpâni pe sine?</p>
               <p>         Bhagavat a spus:</p>
               <p>         3. Indestructibilul este supremul Brahman; Natura proprie {88} este numită Sinele suprem; Creaţia care aduce la viaţa fiinţele este numită sacrificiu.</p>
               <p>         4. Ca esenţa a fiinţelor, [eu sunt] existenţa pieritoare; ca esenţa a zeilor, [eu sunt] Spiritul; ca esenţa a sacrificiului, eu sunt chiar cel în trupul de acum, o tu cel mai bun dintre cei întrupaţi.</p>
               <p>         5. Cel care, în clipa sfârşitului, mă are în gând şi pleacă eliberându-se de corp, acela merge la mine; despre aceasta nu este îndoiala.</p>
               <p>         6. Cel care are în gând o anumită existenţă în clipa sfârşitului când părăseşte corpul, spre ea merge, o fiu al lui Kunti, chemat în viaţa de acea existenţă {89}.</p>
               <p>         7. De aceea, tot timpul gândeşte-te la mine şi luptă; cu simţul intern şi mintea aţintite spre mine, la mine vei veni fără îndoiala.</p>
               <p>         8. Cel care meditează la supremul Spirit divin, o fiu al lui Pritha, cu gândirea concentrata în exerciţiul yoga, fără să rătăcească în alta parte, ajunge la El.</p>
               <p>         9. Cel care îşi aminteşte de Poetul {90} Începutului, Stăpânul mai subtil decât atomul, care a orânduit Totul, a cărui formă nu poate fi gândită, de culoarea soarelui de dincolo de tenebre {91}, 10. Cel care-l în clipa plecării [din lumea aceasta], cu simţul intern neclintit, unit prin dăruire şi prin puterea [data de] yoga, adunându-şi suflul vital între cele două sprâncene, acela ajunge la supremul Spirit divin.</p>
               <p>         11. Tărâmul despre care cunoscătorii Vedei spun că este indestructibil, în care intră asceţii lipsiţi de pasiuni, pentru care cei ce-l doresc se păstreză caşti {92}, ţi-l voi dezvălui pe scurt.</p>
               <p>         12. Stăpânindu-şi toate porţile {93}, respingându-şi simţul intern în inima, aducându-şi suflul vital în cap, practicând concentraţia yoga, 13. Cel care plecând [din lumea aceasta] îşi părăseşte corpul rostind silaba [sacra] AUM care este Brahman, purtându-mă în gând, acela merge spre condiţia supremă.</p>
               <p>         14. Pentru yoghinul mereu concentrat, care nu-l cu mintea la altceva, care se gândeşte mereu la mine, neîntrerupt, o fiu al lui Pritha, eu sunt uşor de dobândit.</p>
               <p>         15. Cei cu sufletul mare (mahatman) ajunşi la suprema desăvârşire, venind la mine, nu mai au parte de renaştere, pieritor loc al durerii.</p>
               <p>         16. Începând cu cea a lui Brahman, o Arjuna, toate lumile revin la noi existente; însă când se vine la mine, o fiu al lui Kunti, nu mai există renaştere.</p>
               <p>         17. Cei care ştiu că ziua lui Brahman ţine pina la o mie de yuga şi că noaptea lui se sfârşeşte după o mie de yuga, aceia sunt oamenii care ştiu [ce-l] ziua şi noaptea.</p>
               <p>         18. Din Cel Nemanifestat se nasc toate cele manifestate, la venirea zilei; la venirea nopţii, se topesc în Cel numit Nemanifestat.</p>
               <p>         19. Tot aşa şi mulţimea fiinţelor, după ce a tot existat, se topeşte la venirea nopţii; la venirea zilei, fără vrere, o fiu al lui Pritha, ea renaşte {94}.</p>
               <p>         20. Însă dincolo de acest Nemanifestat, există o altă existenţă, nemanifestată, eternă, care nu piere atunci când toate fiinţele pier.</p>
               <p>         21. „Cel Nemanifestat”, „Cel Indestructibil”, aşa i se spune; este numit condiţia supremă; cei care-l dobândesc nu se mai întorc; acesta este lăcaşul meu suprem.</p>
               <p>         22. Acest Spirit suprem, o fiu al lui Pritha, se dobândeşte printr-o exclusivă dăruire; în El stau toate fiinţele, de El a fost desfăşurat {95} acest Tot.</p>
               <p>         23. Îţi voi spune care este clipa când yoghinii morţi pleacă pentru a se întoarce sau a nu se mai întoarce, o tu cel [puternic ca un] taur [printre] Bharata {96}.</p>
               <p>         24. [Când este] foc, strălucire, zi, jumătatea luminoasa a lunii, răstimpul celor şase luni cât soarele urca spre miazănoapte, oamenii morţi atunci, care-l cunosc pe Brahman, merg la Brahman.</p>
               <p>         25. [Când este] fum, noapte, jumătatea întunecată a lunii, răstimpul celor şase luni când soarele coboară spre miazăzi, atunci yoghinul dobândind „lumina lunii”, renaşte.</p>
               <p>         26. Cele două căi, cea luminoasă şi cea întunecată, sunt socotite drept [căi] eterne ale lumii; pe una se merge fără întoarcere, pe cealaltă se vine înapoi.</p>
               <p>         27. Yoghinul care cunoaşte amândouă drumurile nu se rătăceşte nicând; de aceea, o Arjuna, în orice clipa, fii concentrat în yoga.</p>
               <p>         28. Ceea ce este arătat ca răsplată a meritului în [studiul] Vedelor, în sacrificii, în asceza, în danii, este întrecut de yoghinul care ştie aceasta; el merge spre locul suprem al Începutului.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>         IX<lb/>Cartea a noua numită <lb/>YOGA TAINEI REGEŞTI</head>
               <p>         Bhagavad a spus:</p>
               <p>         1. Îţi voi dezvălui ţie, care eşti nezeflemitor, Cunosterea cea mai tainică, împreună cu înţelegerea; cunoscând-o, te vei elibera de nefericire.</p>
               <p>         2. Această ştiinţă regească, acestă taină regească este supremul purificator; ea poate fi înţeleasă direct, este legiuită, uşor de îndeplinit, neclintită.</p>
               <p>         3. Oamenii care nu cred în aceasta Lege, o tu cel care-ţi distrugi duşmanii, nedobândindu-mă, reiau calea morţii şi a renaşterii (samsara).</p>
               <p>         4. Întreaga aceasta lume este desfăşurată de mine [care sunt] forma nemanifestată; în mine stau toate fiinţele şi nu eu stau în ele.</p>
               <p>         5. Şi [totuşi] fiinţele nu stau în mine; priveşte la unirea mea divină! Sunt susţinător al fiinţelor, fără să stau în ele; prin Sinele meu există toate fiinţele.</p>
               <p>         6. Precum marele şi veşnicul vânt, ce bântuie pretutindeni, se află în spaţiu, să ştii, tot aşa se spune că toate fiinţele stau în mine {97}.</p>
               <p>         7. Toate fiinţele, o fiu al lui Kunti, se întoarc în Natura mea, la sfârşit de kalpa; la început de kalpa le creez din nou {98}.</p>
               <p>         8. Sprijinindu-mă pe propria mea Natura, creez mereu din nou acestă mulţime a fiinţelor, de nevoie, prin forţa Naturii.</p>
               <p>         9. Şi aceste fapte nu mă leagă, o Dhananjaya; eu rămân ca un străin, nelegat de aceste fapte.</p>
               <p>         10. Prin mine şi prin grija mea, Natura făureşte tot ce se mişcă şi nu se mişcă; prin acesta cauză, o fiu al lui Kunti, lumea este pusă în mişcare.</p>
               <p>         11. Cei cu mintea tulburată, nu mă preţuiesc sub forma mea umană, ei nu cunosc existenţa mea supremă, de Mare Stăpân Divin al tuturor fiinţelor.</p>
               <p>         12. Zadarnice le sunt speranţele, zadarnice faptele, zadarnică le este ştiinţa celor ce şi-au pierdut mintea; ei capătă natura obscură a demonilor Rakshas şi Asura.</p>
               <p>         13. Însă oamenii cu sufletul mare (mahatman), care au sprijin în mine, care nu au alt gând, o fiu al lui Pritha, au parte de Natura mea divină, cunoscându-l pe Cel Neclintit, Obârşia existenţelor (bhutadi).</p>
               <p>         14. Glorificându-mă mereu, înfrânându-se credincioşi legămintelor {99}, închinindu-mi-se, mă adora cu dăruire, mereu concentraţi.</p>
               <p>         15. Alţii care sacrifică, mă adora prin sacrificiul cunoaşterii, ca unitate, ca felurită individualizare, pe mine Cel cu faţa în toate părţile.</p>
               <p>         16. Eu sunt strădania sacrificiului {100}, eu sunt sacrificiul, eu sunt ofranda adusa străbunilor, eu sunt iarba magica, eu sunt mantra {101}, eu sunt untul sacrificiului, eu sunt focul, eu sunt jertfa.</p>
               <p>         17. Eu sunt tatăl acestei lumi, muma, orânduitorul, străbunul, ceea cetrebuie cunoscut, mijlocul de purificare, silaba [sacra] AUM {102}, Rik, Şaman şi Yajus {103}, 18. Calea, susţinătorul, stăpânul, martorul, popasul, sălaşul, prietenul, începutul şi nimicirea [lumii], locul, aşezarea, sămânţa, Cel Neclintit.</p>
               <p>         19. Eu dau căldura, opresc şi dau drumul ploilor; eu sunt nemurirea şi moartea şi tot eu sunt, o Arjuna, Fiinţa şi Nefiinţa.</p>
               <p>         20. Cei cu întreita ştiinţa [a Vedelor], băutori ai Somei {104}, curăţaţi de păcate, năzuind la starea cerească, mă cinstesc cu jertfe; aceştia, intrând în lumea sfântă a celui ce este stăpân peste zei {105}, au parte de bucuriile cereşti ale zeilor.</p>
               <p>         21. Aceştia, împărtăşindu-se din marea bucurie a lumii cerului, după trecerea [perioadei de răsplată a] meritului, ei intră în lumea muritoare; astfel, urmând Legea întreitei cunoaşteri, supuşi dorinţelor, dobândesc această ducere şi întoarcere {106}.</p>
               <p>         22. Celor care mă adoră gândindu-se la mine şi nu la altul, acestor oameni mereu concentraţi le vin într-ajutor.</p>
               <p>         23. Chiar cei care, dăruiţi altor divinităţi, sacrifică pătrunşi de credinţă, chiar aceia, o fiu al lui Kunti, [tot] mie îmi sacrifică, [deşi] nu după cum este rânduit.</p>
               <p>         24. Eu sunt cel care are parte de toate sacrificiile şi numai eu sunt stăpânul lor; deoarece ei nu mă recunosc aşa cum sunt, aceştia se pierd.</p>
               <p>         25. Cei care slujesc zeilor merg la zei; cei care slujesc străbunilor merg la străbuni; la demoni merg cei care sacrifică demonilor; dar cei ce-mi sacrifică, la mine vin.</p>
               <p>         26. Dacă cu dragoste mi se da o frunză, o floare, un fruct, sau apă, eu mă bucur de aceste ofrande ale iubirii pioase ale celui smerit {107}.</p>
               <p>         27. Tot ceea ce faci, mănânci, sacrifici, dăruieşti sau înduri ca asceză, o fiu al lui Kunti, fă-le ca [ofrandă] pentru mine.</p>
               <p>         28. Astfel, te vei elibera de înlănţuirea faptelor şi de fructul lor, bun sau rău; cu fiinţa concentrată în yoga şi renunţări, eliberat, la mine vei veni.</p>
               <p>         29. Eu sunt la fel pentru toate fiinţele; pentru mine nu-l [nimeni] pe care să-l plac sau să-l urăsc; cei care mi se dăruiesc cu dragoste se află în mine şi eu mă aflu în ei.</p>
               <p>         30. Chiar un om rău, de mi se dăruieşte cu o dragoste exclusivă, trebuie socotit ca om bun {108}; hotărârile lui sunt drepte; 31. Curând devine virtuos şi ajunge la pacea eternă; să ştii, fiu al lui Kunti, cel care mi se dăruieşte nu piere.</p>
               <p>         32. O fiu al lui Pritha, cei care îşi iau sprijin în mine, chiar de-ar fi [născuţi] dintr-o matcă a păcatului {109}, de-ar fi femei, vaishya {110} şi chiar shudra {111}, aceştia ajung la condiţia supremă.</p>
               <p>         33. Cu atât mai mult, brahmanii merituoşi, Rishii de neam regesc ce mi se dăruiesc; deoarece ai dobândit aceasta lume trecătoare şi nefericită, dăruieşte-mi-te.</p>
               <p>         34. Fii cu gândul la mine, dăruit mie, sacrifică-mi şi cinsteşte-mă; la mine vei ajunge concentrându-te astfel, avându-mă pe mine drept ultim scop.</p>
            </div>
            <div type="div2" rend="P5">
               <head>         X<lb/>Cartea a zecea numită <lb/>YOGA ÎNTRUCHIPĂRILOR DIVINE</head>
               <p>         Bhagavat a spus:</p>
               <p>         1. Ascultă mai departe, o tu cel cu braţul mare, înaltul meu cuvânt pe care ţi-l rostesc ţie, care mi-eşti drag, spre binele tău.</p>
               <p>         2. Nici mulţimea zeilor, nici marii Rishi nu cunosc naşterea mea, căci eu sunt singura obârşie a zeilor şi a marilor Rishi.</p>
               <p>         3. Cel care mă ştie ca Marele Stăpân Divin al Lumii, nenăscut şi fără de început, acela, netulburat printre muritori, se eliberează de toate păcatele.</p>
               <p>         4. Gândire, Cunoaştere, netulburare [a minţii], răbdare, adevăr, stăpânire de sine, linişte, fericire şi durere, fiinţare şi nefiinţare, frica şi neînfricare,</p>
               <p>         5. Nevătămare, egalitate [a spiritului], mulţumire de sine, asceza, dăruire, faima buna şi rea, toate sunt numai de la mine, felurite stări ale fiinţelor.</p>
               <p>         6. Din mine au luat fiinţa, în vremea Începutului, cei şapte mari Rishi şi cei patru Manu, născuţi din gândul meu; din ei [au luat fiinţă] toate creaturile în lume.</p>
               <p>         7. Cel care cunoaşte cu adevărat întruchipările {112} şi forţa mea magică, acela se uneşte [cu mine] printr-o yoga de neclintit; aceasta este neîndoios.</p>
               <p>         8. Eu sunt obârşia Totului, de la mine porneşte Totul; gândind aşa, cei cu minte şi simţire adâncă, mi se dăruiesc mie.</p>
               <p>         9. Cu gândul la mine, cu suflurile vitale plecate la mine {113}, luminându-se unul pe celalalt, vorbindu-şi despre mine sunt mereu mulţumiţi şi fericiţi.</p>
               <p>         10. Celor mereu concentraţi, care mi se dăruiesc cu dragoste, le dau această yoga a minţii (buddhiyoga) prin care ajung la mine.</p>
               <p>         11. Din îndurare pentru ei, eu, stând în adevărata [mea] Natură, distrug prin lampa strălucitoare a Cunoaşterii întunecimea născuta din necunoaştere.</p>
               <p>         Arjuna a spus: 12. Tu eşti supremul Brahman, lăcaşul şi purificatorul suprem, Spiritul cel veşnic, cel ceresc, obârşia zeilor, cel nenăscut, cel ce pătrunde totul.</p>
               <p>         13. Aşa ţi-au spus toţi Rishii, divinul Rishi Narada, Asita, Devala şi Vyasa; chiar tu însuţi mi-o spui.</p>
               <p>         14. Toate acestea le socotesc adevărate pentru ca mi le-ai spus tu, o Keshava, căci nici zeii, nici demonii Danava nu cunosc manifestarea ta.</p>
               <p>         15. Numai tu însuţi te cunoşti pe tine, o Spirite Suprem, Creator al fiinţelor, Stăpân al fiinţelor, Zeu al zeilor, Stăpân al lumii.</p>
               <p>         16. Trebuie să-mi vorbeşti pe de-a întregul despre divinele întruchipări ale Naturii tale, întruchipări prin care exişti, pătrunzând aceste lumi.</p>
               <p>         17. Cum aş cunoaşte, o yoghinule, chiar dacă aş medita mereu asuprata, în care dintre formele existenţei tale te-aş putea cuprinde cu mintea, o Bhagavat?</p>
               <p>         18. Vorbeşte mai mult, cu de-amănuntul, o Janardana, despre forţa magică şi întruchiparea [ta], căci nu mă satur ascultând nectarul nemuririi (amrita) [al vorbelor tale].</p>
               <p>         Bhagavat a spus: 19. Fie, îţi voi vorbi despre divinele întruchipări ale fiinţei mele, [numai] despre cele importante, o cel mai bun dintre Kauravi, căci întinderea mea este fără sfârşit.</p>
               <p>         20. Eu sunt Sinele, o Gudakesha, care sălăşluieşte în inima tuturor fiinţelor, eu sunt începutul, mijlocul şi sfârşitul tuturor fiinţelor.</p>
               <p>         21. Pentru zeii Aditya {114} eu sunt Vishnu; pentru luminatori, eu sunt Soarele strălucitor; eu sunt Marici {115} pentru Măruţi {116} şi Luna pentru stele.</p>
               <p>         22. Pentru Vede eu sunt Şaman {117}, pentru zei – Vasava {118}, pentru simţuri sunt simţul intern şi gândirea pentru fiinţe.</p>
               <p>         23. Pentru zeii Rudra {119} eu sunt Shamkara {120}, pentru demonii Yaksha şi Rakshas eu sunt stăpânul bogăţiilor {121}, pentru zeii Vasu eu sunt focul, pentru munţi sunt Meru.</p>
               <p>         24. Să ştii, o fiu al lui Pritha, ca pentru preoţii eu sunt cel dintâi – Brihaspati {122}. – Pentru conducătorii de oşti sunt Skanda {123}, pentru ape sunt oceanul.</p>
               <p>         25. Pentru marii Rishi, eu sunt Bhrigu {124}, pentru cuvinte – silaba unica, pentru sacrificii eu sunt sacrificiul rugăciunii, pentru munţi – Himalaya.</p>
               <p>         26. Pentru toţi arborii sunt smochinul, Narada {125} – pentru divinii Rishi, Citraratha – pentru Gandharva {126}, ascetul Kapila – pentru cei ce au atins desăvârşirea [spirituală]{127}.</p>
               <p>         27. Pentru cai, să ştii ca sunt Uccaihshravas {128}, cel născut din nectarul nemuririi (amrita); pentru elefanţii regali sunt Airavata {129}, pentru oameni – regele.</p>
               <p>         28. Pentru arme sunt fulgerul, pentru vaci – vaca dorinţelor; eu sunt Kandarpa {130} ce da sămânţa vieţii, pentru şerpi eu sunt Vasuki {131}.</p>
               <p>         29. Pentru Naga {132} sunt Ananta {133}, pentru fiinţele marii – Varuna, Aryaman {134} – pentru străbuni, Yama {135} – pentru stăpâni.</p>
               <p>         30. Eu sunt Prahlada {136} pentru demonii Daitya, timpul – pentru cei ce ţin numărătoarea {137}, pentru animalele sălbatice – leul, pentru păsări – fiul lui Vânătă {138}.</p>
               <p>         31. Eu sunt vântul pentru purificatori, Rama – pentru cei ce poartă armă, Makara {139} – pentru peşti, fiica lui Jahnu {140} – pentru apele curgătoare.</p>
               <p>         32. Creaturilor le sunt început, sfârşit şi mijloc, o Arjuna; cunoaşterilor eu le sunt Cunoaşterea Sinelui Suprem, celor ce discuta [ân controversă] eu le sunt doctrina [adevărată].</p>
               <p>         33. Literelor le sunt A, cuvintelor compuse le sunt dvandva {141}, eu sunt stăpânul indestructibil, orânduitorul cu faţa în toate părţile.</p>
               <p>         34. Eu sunt şi moartea care ia totul şi naşterea celor ce vor fi; între ce este femeiesc {142} eu sunt faima, frumuseţea, vorba, ţinerea de minte, înţelepciunea, dârzenia şi răbdarea, 35. Pentru Şaman eu sunt Marele Şaman, gayatri {143} – pentru metri, pentru luni – Margashirsha {144}, anotimpurilor le sunt primăvara.</p>
               <p>         36. Celor ce înşeală eu le sunt jocul de noroc, celor puternici – puterea, eu sunt biruinţa, eu sunt neşovăirea, virtutea celor virtuoşi.</p>
               <p>         37. Pentru Vrishni {145} eu sunt Vasudeva, pentru fiii lui Pandu – Dhananjaya, asceţilor le sunt Vyasa {146}, poeţilor (kavi) le sunt Ushanas {147} cel înţelept.</p>
               <p>         38. Celor ce supun [pe alţii] le sunt pedeapsa, doritorilor de mărire le sunt priceperea politică, eu sunt tăcerea tainelor, Cunoaşterea celor ce cunosc.</p>
               <p>         39. Sămânţa tuturor fiinţelor eu sunt, o Arjuna, căci nu există fiinţa mişcătoare sau nemişcătoare care să existe fără de mine.</p>
               <p>         40. Căci nu există capăt pentru întruchipările mele divine, o tu cel ce-ţi învingi duşmanii; aceasta este, rostită de mine pe scurt, întinderea întruchipărilor mele.</p>
               <p>         41. Orice fiinţa arătoasă, frumoasă sau puternică, să ştii este puterea mea cuprinsă într-o fărâmă.</p>
               <p>         42. Dar, la ce bun, o Arjuna, să le ştii pe toate acestea? Eu stau sprijinind întreaga aceasta lume cu o fărâmă [din mine].</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>         XI<lb/>Cartea a unsprezecea numită <lb/>VIZIUNEA CELUI CU MULTE FORME</head>
               <p>         Arjuna a spus:</p>
               <p>         1. Suprema vorba pe care ai rostit-o, spre binele meu, numită taina Sinelui Suprem, mi-a alungat toată tulburarea.</p>
               <p>         2. De la tine Cel cu ochii ca frunza de lotus, am auzit în amănunt naşterea şi pieirea fiinţelor, ca şi neclintita ta măreţie.</p>
               <p>         3. Aşa este, precum mi-ai spus tu însuţi Supremule Stăpân Divin; doresc să-ţi văd forma ta de Stăpân Divin, o Spirite Suprem.</p>
               <p>         4. De crezi ca e cu putinţă a fi văzut de mine, puternice Stăpân Divin peste yoga, atunci arată-mi Sinele tău neclintit.</p>
               <p>         Bhagavat a spus:</p>
               <p>         5. Priveşte, o fiu al lui Pritha, formele-mi divine, cu sutele, cu miile, felurite, deosebite la culoare şi alcătuire.</p>
               <p>         6. Priveşte-l pe zeii Aditya, pe Vasu, pe Rudra, pe cei doi Ashvini şi pe Măruţi; priveşte, o Bharata, la multele minuni nevăzute încă.</p>
               <p>         7. Priveşte aici, Gudakesha, în trupul meu stând la un loc întreaga lume, [tot] ce se mişcă şi nu se mişcă şi orice altceva ai dori să vezi.</p>
               <p>         8. Tu nu mă poţi însă privi cu propria-ţi vedere; îţi dau vederea divină; priveşte la forţa mea magică divină!</p>
               <p>         Sanjaya a spus:</p>
               <p>         9. Zicând acestea, atunci, o rege, Hari, Marele Stăpân Divin peste yoga, i-a arătat fiului lui Pritha suprema sa formă de Stăpân Divin: 10. Cu ochi şi guri nenumărate, cu nenumărate arătări uluitoare, cu nenumărate podoabe, cu nenumărate arme cereşti ridicate [spre ameninţare], 11. Purtând ghirlande şi veşminte divine, uns cu balsamuri divine, întrupare a tuturor minunilor {148}, zeu fără de sfârşit cu faţa în toate părţile.</p>
               <p>         12. Dacă o mie de sori s-ar ridica deodată pe cer, strălucirea lor ar fi asemenea strălucirii acestui mare suflet (mahatman).</p>
               <p>         13. Atunci a văzut fiul lui Pandu întreaga lume fărâmiţată la nesfârşit, stând la un loc în trupul zeului zeilor.</p>
               <p>         14. Atunci, pătruns de uimire, cu parul zburlit, Dhananjaya plecându-şi capul în faţa zeului, cu mâinile împreunate spre rugă, spuse:</p>
               <p>         Arjuna a spus: 15. Văzând toţi zeii în trupul tău, o zeule şi feluritele fiinţe adunate, pe Brahman Stăpânul aşezat pe lotus, pe Rishi şi pe toţi şerpii divini, 16. Te văd cu nenumărate braţe, pântece, guri şi ochi, pretutindeni forma nesfârşită; nici sfârşitul, nici mijlocul şi nici chiar începutul nu ţi le văd, Stăpânal Lumii! Formă a Lumii!</p>
               <p>         17. Purtând coroana, ghioaga şi disc, te văd, rug de lumină strălucând pretutindeni, greu de privit pe de-a întregul, nemăsurată strălucire a soarelui-foc-arzator.</p>
               <p>         18. Tu trebuie să fii cunoscut ca indestructibil, suprem, tu eşti orânduitorul suprem al acestei lumi, tu eşti neclintitul păzitor al Legii eterne; eşti pentru mine Spiritul cel Veşnic.</p>
               <p>         19. Te văd fără început, fără mijloc şi fără sfârşit, putere nesfârşită, braţe nesfârşite; drept ochi, Soarele şi Luna; gura [ţi-e] rug aprins şi flacăra ei încinge lumea toată.</p>
               <p>         20. Întinderea dintre pământ şi cer este cuprinsă de tine singur, ca şi toate zările; văzându-ţi forma ta uluitoare şi groaznică, cele trei lumi sunt cutremurate, o Mare Suflet.</p>
               <p>         21. Mulţimile de zei se îndreaptă spre tine; unii speriaţi, cu mâinile împreunate rugător te preamăresc; spunând „Svasti” {149} mulţimile de Maharshi şi de Siddha te laudă cu imnuri nenumărate.</p>
               <p>         22. Toţi Rudra, Aditya, Vasu, Sadhya, Vishvedeva, cei doi Ashvini, Măruţii, toţi Ushmapa {150}, Gandharva, Yaksha, Asura şi Siddha, toţi te preamăresc uluiţi.</p>
               <p>         23. Privindu-ţi forma ta imensa, cu multe guri şi ochi, o tu cel cu braţul mare, cu multe braţe, coapse şi picioare, cu multe pântece, cu mulţi colţi îngrozitori, lumile sunt cutremurate; la fel şi eu.</p>
               <p>         24. Privindu-te pe tine, care atingi cerul, luminat de nenumărate culori, cu gura larg căscată, cu uriaşii ochi aprinşi, cutremurat în adâncul fiinţei [mele] nu-mi capăt stăpânirea şi liniştea, o Vishnu.</p>
               <p>         25. Privind colţii tăi îngrozitori şi gurile tale ca focul Timpului de Apoi {151}, nu [mai] ştiu [unde-s] zările, nu-mi găsesc loc de apărare; îndurare Stăpâne al zeilor, adăpost al lumii!</p>
               <p>         26. Şi toţi aceşti fii ai lui Dhritarashtra împreună cu mulţimea regilor pământeni, Bhishma, Drona şi fiul lui Suta cu căpeteniile noastre de oşti, 27. Se îndreaptă în grabă spre gurile tale înfiorătoare, cu dinţi îngrozitori; unii, prinşi între dinţi, se văd cu ţestele sfărâmate.</p>
               <p>         28. Precum valurile cele multe ale fluviilor curg numai spre ocean, aşa şi eroii din lumea oamenilor intra în gurile tale care aruncă flăcări.</p>
               <p>         29. Precum spre flacăra aprinsă fluturii merg în grabă, la pieire, aşa merge în grabă şi omenirea spre gurile tale, la pieire.</p>
               <p>         30. Pe toţi oamenii de pretutindeni îi lingi, mistuindu-l cu flacările gurii tale; razele tale fierbinţi ard întreaga lume, umplând-o de strălucire, o Vishnu.</p>
               <p>         31. Spune-mi cine eşti Tu, forma îngrozitoare? Plecăciune Ţie, Stăpâne al zeilor, îndurare! Vreau să te cunosc pe tine, obârşie, că nu-ţi înţeleg căile.</p>
               <p>         Bhagavat a spus: 32. Eu sunt Timpul [atot] puternic {152}, distrugător de lumi, pus în mişcare aici spre a trage lumea înapoi {153}; chiar fără tine, ei tot nu vor [mai] fi, luptători orânduiţi în armate duşmane.</p>
               <p>         33. Ridică-te deci, dobândeşte gloria; învingându-ţi duşmanii, bucură-tede o domnie împlinită; ei sunt de dinainte doborâţi de mine; tu fii doar unealta, o Savyasacin {154}.</p>
               <p>         34. Pe Drona, Bhishma, Jayadratha, Kama ca şi pe ceilalţi oşteni eroi doborâţi de mine, doboară-l, nu şovăi! Luptă! Vei învinge duşmanii în bătălie.</p>
               <p>         Sanjaya a spus: 35. Auzind aceste vorbe ale lui Keshava, cel ce purta coroana, cu mâinile împreunate, tremurând, salutându-l din nou pe Krishna, i-a spus cu vorba întretăiată, înspăimântat, în prosternare:</p>
               <p>         Arjuna a spus: 36. Drept este, Hrishikesha, ca de gloria ta se bucură lumea şi năzuieşte la dragostea ta, ca [demonii] Rakshas, înspăimântaţi, fug în [cele patru] zări, ca mulţimea de Siddha ţi se închină.</p>
               <p>         37. Şi de ce nu s-ar închina, o Mare Suflet, întâiului făptuitor, mai mare chiar ca Brahman; Stăpâne nesfârşit al zeilor, adăpost al lumii, Tu eşti indestructibil, Fiinţa şi Nefiinţa şi Cel de dincolo {155} [de ele].</p>
               <p>         38. Tu eşti obârşia zeilor, Spiritul Începutului, Tu eşti Supremul Orânduitor al acestei lumi, Tu eşti Cel ce cunoaşte şi [tot tu] Cel ce trebuie cunoscut, Supremul Lăcaş; prin Tine este desfăşurat Totul, o Formă nesfârşită!</p>
               <p>         39. Tu eşti Vayu, Yama, Agni, Varuna, Luna, Prajapati, Tu eşti Străbunul {156}; închinăciune Ţie! De o mie de ori şi încă închinăciune, închinăciune Ţie!</p>
               <p>         40. Închinăciune Ţie de la Răsărit şi de la Apus! Închinăciune Ţie de pretutindeni, o Tu care eşti Totul; putere nesfârşita, tărie nemăsurată! Tu le împlineşti pe toate şi aşa eşti Totul.</p>
               <p>         41. Crezându-te un prieten pe care [poţi] să-l chemi, „o Krishna, o Yadava, o prietene”, necunoscător al măreţiei Tale, din uşurinţă sau din prieteşug, 42. De Te-am supărat cu gluma pe când mergeam, stăteam, ne odihneam sau mâncam, fie singuri, o Achyuta, fie cu alţii de faţa, îţi cer iertare, Ţie celui de necuprins cu mintea.</p>
               <p>         43. Tatăl lumii care se mişcă şi nu se mişcă, Tu eşti; Tu eşti obiectul adorării ei; eşti învăţătorul şi mai mult decât învăţătorul; Tu nu ai seamăn, cum ar fi un altul mai presus de Tine? În cele trei lumi, eşti putere fără seamăn.</p>
               <p>         44. De aceea, plecându-mi trupul spre rugăciune, Te implor pe Tine, Stăpâne preamărit; trebuie să-mi ierţi, precum tatţl – fiului, prietenul – prietenului, cel drag – celei dragi.</p>
               <p>         45. Văzând cele nemaivăzute încă, sunt înfiorat; mintea mi-e cutremurată de groază; îndurare Stăpân al zeilor, adăpost al lumii! Arată-mi doar forma Ta, o zeule.</p>
               <p>         46. Cu coroana, cu ghioaga, cu disc în mina, doar aşa vreau să Te vad; fii [iar] cu forma Ta cu patru braţe, o Tu cel cu o mie de braţe, care iei toate formele.</p>
               <p>         Bhagavat a spus: 47. Din îndurare, o Arjuna, ţi-am arătat prin puterea magiei mele forma-mi supremă făcuta din lumină, întreagă, fără de sfârşit, cea a Începutului, de altul decât tine nevăzută încă.</p>
               <p>         48. Nici prin Vede, sacrificii, învăţătura sau danii şi nici prin rituri sau asceze crunte, eu nu pot fi văzut în această formă în lumea oamenilor de altul decât de tine, o erou [al neamului] Kuru.</p>
               <p>         49. Sa nu ai frică şi mintea tulburată văzând această formă a mea atât de îngrozitoare; fără spaima, cu inima voioasă, priveşte din nou la aceasta formă a mea!</p>
               <p>         Sanjaya a spus: 50. Vorbindu-l astfel lui Arjuna, Vasudeva şi-a arătat din nou forma lui; Marele Suflet l-a liniştit pe cel speriat, revenind la forma lui blândă.</p>
               <p>         Arjuna a spus: 51. Văzându-ţi această formă omenească blândă o Janardana, acum mi-a revenit judecata, mi-am redobândit firea.</p>
               <p>         Bhagavat a spus: 52. Forma-mi cea greu de văzut, tu ai văzut-o; însăşi zeii năzuiesc mereu s-o vadă.</p>
               <p>         53. Nici prin Vede, nici prin asceză, nici prin danii şi prin sacrificiu, eu nu pot fi văzut precum m-ai văzut tu.</p>
               <p>         54. Însă printr-o dăruire unică, o Arjuna, eu pot fi cunoscut astfel, văzut cum sunt cu adevărat şi cuprins, o tu care-ţi distrugi duşmanii.</p>
               <p>         55. Cel care săvârşeşte faptele întru mine, mă are pe mine ca ultim scop, dăruit mie, liber de înlănţuire, fără ură pentru toate fiinţele, acela merge la mine, o fiu al lui Pandu.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>         XII<lb/>Cartea a douaspezecea numită <lb/>YOGA DĂRUIRII DE SINE</head>
               <p>         Arjuna a spus:</p>
               <p>         1. Astfel, unii te adora pe tine, mereu uniţi, dăruiţi, [iar] alţii [al adoră] pe Cel Indestructibil şi Nemanifestat; din aceştia care sunt cei mai pricepuţi în yoga?</p>
               <p>         Bhagavat a spus:</p>
               <p>         2. Cei care pătrunzând cu inima în mine mă adora mereu uniţi, cu credinţă supremă, aceia sunt socotiţi de mine drept cei mai buni yoghini.</p>
               <p>         3. Însă cei care-l adora pe Cel Indestructibil, cel Nenumit, Cel Nemanifestat, Cel Atotpătrunzător, Cel ce nu poate fi gândit, Cel Neclintit, Cel Nemişcat, Cel Încremenit,</p>
               <p>         4. Stăpânidu-şi totalitatea simţurilor, mereu cu mintea egală, dăruiţi binelui tuturor fiinţelor, aceia mă dobândesc.</p>
               <p>         5. Cei care-şi îndreaptă mintea asupra celui Nemanifestat au parte, pe deasupra, de nenumărate greutăţi, căci condiţia de nemanifestare este cu greu dobândită de cei ce au trup {157}.</p>
               <p>         6. Cei care, renunţând la toate faptele lor pentru mine, devotaţi mie, mă adora în timp ce meditează la mine, printr-o yoga exclusivă,</p>
               <p>         7. Pentru ei, care au pătruns cu gândirea în mine, eu sunt cel care îi scoate fără întârziere din oceanul morţii şi al renaşterilor (samsara).</p>
               <p>         8. Pune-ţi în mine inima ta; pătrunde în mine cu mintea ta; în mine vei locui după aceea {158}, neîndoios.</p>
               <p>         9. De nu poţi să-ţi aduni mintea neclintită în mine, atunci, O Dhananjaya, caută să mă dobândeşti prin exerciţiul yoga.</p>
               <p>         10. De nu eşti în stare nici de exerciţiul yoga, dăruieşte-mi mie faptele. De săvârşeşti toate faptele avându-mă pe mine drept scop, vei obţine desăvârşirea spirituală.</p>
               <p>         11. De nu eşti în stare să îndeplineşti nici aceasta, atunci având sprijin în unirea cu mine, săvârşeşte părăsirea fructului tuturor faptelor, stăpân pe sine.</p>
               <p>         12. Cunoaşterea este mai bună decât exerciţiul; concentrarea minţii întrece Cunoaşterea; renunţarea la fructul [faptelor] întrece concentrarea minţii {159}; iar liniştea vine imediat după renunţare.</p>
               <p>         13. Fără să urască nici o fiinţa, prietenos şi milos, fără [să gândească] „al meu” şi „eu”, acelaşi în durere sau bucurie, răbdător.</p>
               <p>         14. Mereu mulţumit, yoghinul cu sinele stăpânit, care-şi ţine hotărârile, năzuind spre mine cu inima şi cu mintea, cel dăruit mie, acela mi-e drag.</p>
               <p>         15. Cel de care nu se teme lumea şi care nu se teme de lume, care esteeliberat de zbuciumul bucuriei, furiei şi fricii, acela mi-e drag.</p>
               <p>         16. Nelegat [de nimic], cinstit, priceput, străin de toate, din care a plecat suferinţa, renunţând să treacă la orice faptă, cel care este dăruit mie, acela mi-e drag.</p>
               <p>         17. Cel care nu se bucură, nu urăşte, nu se supară, nu doreşte, care renunţă la bine şi rau, cel astfel dăruit, acela mi-e drag.</p>
               <p>         18. Acelaşi cu duşmanii sau prietenii, ca şi la cinste şi dispreţ, la frig şi căldură, acelaşi la fericire şi durere, scapăt de înlănţuire, 19. Nepăsător la insultă sau laudă, tăcut, mulţumit cu orice, fără casă, cu mintea neclintită, dăruit mie – aşa este omul drag [mie].</p>
               <p>         20. Însă cei care adora aceasta Lege nemuritoare, aşa cum [ţi-] a fost spusă, credincioşi, avându-mă pe mine drept ultim scop, dăruiţi, aceia îmi sunt foarte dragi.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>         XIII<lb/>Cartea a treisprezecea numită <lb/>YOGA DISCRIMINĂRII ÎNTRE NATURĂ ŞI SPIRIT</head>
               <p>         Bhagavat a spus:</p>
               <p>         1. Trupul acesta, o fiu al lui Kunti, este numit „câmp” {160}; celui care îl cunoaşte i se spune „cunoscător al câmpului”.</p>
               <p>         2. Cunoscătorul câmpului, să ştii, eu sunt, în toate câmpurile, o Bharata; cunoaşterea câmpului şi a cunoscătorului câmpului – pe aceasta o socotesc Cunoaştere.</p>
               <p>         3. Află de la mine, pe scurt, ce este acest câmp, cu cine seamănă şi de unde vine, iar despre celălalt [cunoscătorul câmpului], ce este şi care-l este puterea.</p>
               <p>         4. A fost cântat de multe ori în versuri {161} felurite de fiecare Rishi şi în cuvinte pline de temei şi limpezi în Brahma-sutra {162}.</p>
               <p>         5. Marile Elemente, Eul, Mintea, Cel Nemanifestat, cele zece forţe şi [âncă] una {163}, cele cinci păşuni ale simţurilor {164},</p>
               <p>         6. Dorinţa, ura, fericirea, durerea, corpul, gândirea {165}, neclintirea – aceasta este, pe scurt spus, câmpul cu transformările lui.</p>
               <p>         7. A nu fi mândru, a nu fi prefăcut, nevătamarea, răbdarea, dreapta purtare, cinstirea învăţătorului, curăţia şi statornicia, stăpânirea de sine,</p>
               <p>         8. Renunţarea la obiectele simţurilor, lepădarea de sine, înţelegerea răului [care vine din] naştere, moarte, bătrâneţe şi boala,</p>
               <p>         9. Desprins, nelegat de copii, soţie, casă şi celelalte, mereu egal [ân spirit], de se întâmplă cele dorite sau nedorite, 10. Mie, dăruire neîntreruptă, printr-o yoga fără abatere, aşezarea în locuri singuratice, dezgust de a se aduna cu oamenii, 11. Continua Cunoaştere a Sinelui Suprem, înţelegerea rostului cunoaşterii adevărului {166} – aceasta este Cunoaşterea; ceea ce este altfel decât aceasta se numeşte necunoaştere.</p>
               <p>         12. Îţi voi dezvălui obiectul Cunoaşterii, pe care cunoscându-l se dobândeşte nemurirea; este supremul Brahman, fără de început, despre care se spune ca nu este nici Fiinţă, nici Nefiinţa.</p>
               <p>         13. El are pretutindeni mâini şi picioare; pretutindeni ochi, capete şi feţe; pretutindeni are urechi; se află în lume, învăluând totul {167}.</p>
               <p>         14. Părând {168} a avea însuşirile tuturor simţurilor, el este lipsit [totuşi] de toate simţurile; este desprins şi susţine totul; lipsit de Tendinţe, are [totuşi] parte de Tendinţe.</p>
               <p>         15. Înăuntrul şi în afara fiinţelor, mişcător şi nemişcător, este de necunoscut din cauza subtilităţii [sale]; când este aproape este departe.</p>
               <p>         16. Neîmpărţit, sălăşluieşte în fiinţe ca şi cum [ar fi] împărţit; el trebuie cunoscut drept cel ce susţine fiinţele, drept cel ce le distruge, drept cel ce le creează.</p>
               <p>         17. I se spune strălucirea strălucirilor, cel de dincolo de tenebre, Cunoaştere şi obiect al Cunoaşterii, cel ce se dobândeşte prin Cunoaştere, cel ce stă în inima Totului.</p>
               <p>         18. Ţi-am vorbit pe scurt de câmp, de Cunoaştere, de obiectul Cunoaşterii; cel dăruit mie, ştiind [aceasta], se apropie de fiinţa mea.</p>
               <p>         19. Natura şi Spiritul, să ştii, sunt ambele fără de început; transformările şi Tendinţele, să ştii, se nasc din Natură.</p>
               <p>         20. Dacă există efect, instrument şi făptuitor, cauza lor se numeşte Natura; dacă cineva are parte de bucurii şi de dureri, cauza se numeşte Spirit.</p>
               <p>         21. Spiritul care stă în Natura ia parte la Tendinţele născute din Natura; înlănţuirea lui de Tendinţe este cauza naşterii dintr-o matcă bună sau rea.</p>
               <p>         22. „Cel care priveşte”, „cel care hotărăşte”, „cel care suporta”, „cel care are parte”, „Marele Stăpân Divin”, „Sinele Suprem” – aşa este numit Spiritul Suprem în acest trup.</p>
               <p>         23. Cel care cunoaşte astfel Spiritul şi Natura împreună cu Tendinţele, oricum ar trăi, nu se mai naşte din nou.</p>
               <p>         24. Unii, cu ajutorul meditaţiei, văd ei înşişi Sinele în sinea lor; alţii, prin Samkhya şi Yoga, iar alţii prin yoga faptei.</p>
               <p>         25. Unii, necunoscându-l astfel, îl adoră din auzite de la alţii; chiar şi aceştia trec dincolo de moarte, având drept ultim scop învăţătura revelată.</p>
               <p>         26. Ori de câte ori se naşte o fiinţa mişcătoare sau nemişcătoare, să ştii, este din cauza unirii cunoscătorului câmpului cu câmpul, o tu, [cel puternic ca un] taur [printre] Bharata.</p>
               <p>         27. Cel care-l vede pe Supremul Stăpân Divin sălăşuind la fel în toate fiinţele, nepieritor când acestea pier, acela este cel care vede.</p>
               <p>         28. Căci dacă-l vede pe Stăpânul Divin sălăşluând la fel pretutindeni, nu-şi loveşte singur Sinele {169} şi ajunge astfel la condiţia supremă.</p>
               <p>         29. Cel care vede ca pretutindeni toate faptele sunt îndeplinite de Natură şi ca Sinele este nefăptuitor, acela este cel care vede.</p>
               <p>         30. Când descoperă că diversitatea fiinţelor este Unitate şi că numai aceasta se fărămiţează, atunci se apropie de Brahman.</p>
               <p>         31. Fiind fără de început şi lipsit de Tendinţe, Sinele Suprem este neclintit; deşi sălăşluieşte în corp, o fiu al lui Kunti, el nu făptuieşte şi nu este întinat.</p>
               <p>         32. Precum eterul omniprezent nu este întinat din cauza subtilităţii sale, aşa şi Sinele care sălăşluieşte pretutindeni în trup, nu este întinat.</p>
               <p>         33. Precum soarele luminează singur întreaga lume, tot aşa şi stăpânul câmpului luminează întregul câmp, o Bharata.</p>
               <p>         34. Cei care prin ochiul cunoaşterii au văzut astfel deosebirea dintre câmp şi cunoscătorul câmpului, [precum] şi eliberarea fiinţelor de Natura, ajung la Cel Suprem.</p>
               <p>         XIVCartea a patrusprezecea numită YOGA DEOSEBIRII CELOR TREI TENDINŢE</p>
               <p>         Bhagavat a spus:</p>
               <p>         1. Îţi voi dezvălui mai departe suprema şi cea mai desăvârşită Cunoaştere dintre Cunoaşteri, pe care cunoscând-o, asceţii toţi au ajuns, de aici {170}, la suprema desăvârşire spirituală.</p>
               <p>         2. Luând sprijin în această Cunoaştere, au devenit asemenea mie; la creaţia Lumii, nu se mai nasc şi la topirea ei, nu se tem.</p>
               <p>         3. Matca mea este Marele Brahman; în el pun eu sămânţa; din el se nasc toate fiinţele, o Bharata.</p>
               <p>         4. Trupurilor care se nasc din orice matca, o fiu al lui Kunti, lor, Marele Brahman le este matca, [iar] eu, tatăl care dă sămânţa.</p>
               <p>         5. Sattva, rajas şi tamaş sunt Tendinţele născute din Natura; ele înlănţuie în trup, o tu cel cu braţul mare, pe neclintitul întrupat.</p>
               <p>         6. Între acestea, sattva fiind fără de pată, este lumina şi ne-chin; ea înlănţuie prin legătura fericirii şi prin legătura cunoaşterii.</p>
               <p>         7. Rajas, să ştii, are pasiunea ca esenţa, se naşte din sete şi legătura; ea înlănţuie, o fiu al lui Kunti, pe cel întrupat, prin legătura faptei.</p>
               <p>         8. Tamaş, să ştii, este necunoaşterea, este tulburarea minţii, a tot ce este întrupat; ea înlănţuie prin delăsare, lene şi somn, o Bharata.</p>
               <p>         9. Sattva leagă de fericire, rajas – de acţiune, o Bharata; tamaş însă, învăluând Cunoaşterea, leagă de delăsare.</p>
               <p>         10. Sattva apare învingând pe rajas şi tamaş, o Bharata; rajas [ânvingând] pe sattva şi tamaş, iar tamaş învingând pe sattva şi rajas.</p>
               <p>         11. Când lumina, Cunoaşterea, ia naştere în toate porţile {171} acestui trup, atunci să se ştie ca sattva a sporit.</p>
               <p>         12. Năzuinţa vie, activitatea, trecerea la fapte, neliniştea, dorinţa, ele se nasc când sporeşte rajas, o tu [cel puternic ca un] taur [printre] Bharata.</p>
               <p>         13. Întunecarea şi neactivitatea, delăsarea şi întunecarea minţii, ele se nasc când sporeşte tamaş, o bucurie a neamului Kuru.</p>
               <p>         14. Dacă sattva este sporit când moare omul, atunci el merge spre lumile nepătate ale celei mai înalte Cunoaşteri.</p>
               <p>         15. Dacă rajas [este sporit] când moare omul, el renaşte printre cei legaţi de faptă; dacă tamaş [este sporit] când moare omul, el renaşte în matca unei [fiinţe] cu mintea tulburată.</p>
               <p>         16. Despre fructul fără pată al unei fapte bune se spune că ţine de sattva; însă fructul lui rajas este suferinţa, fructul lui tamaş – necunoaşterea.</p>
               <p>         17. Din sattva se naşte Cunoaşterea, din rajas năzuinţa vie; delăsarea şi tulburarea minţii vin din tamaş, la fel ca şi necunoaşterea.</p>
               <p>         18. Cei care se află în sattva merg în sus; cei care ţin de rajas stau la mijloc; cei care stau sub acţiunea ultimei dintre Tendinţe, cei care ţin de tamaş, merg în jos.</p>
               <p>         19. Când cel care vede îşi da seama ca nu e alt făptuitor decât Tendinţele şi-l cunoaşte pe cel de dincolo de Tendinţe, acela se apropie de fiinţa mea.</p>
               <p>         20. Cel întrupat trecând dincolo de aceste trei Tendinţe care sunt originea trupului, eliberat de naştere, moarte, bătrâneţe şi durere, dobândeşte nemurirea.</p>
               <p>         Arjuna a spus: 21. După ce semne este [recunoscut] cel trecut de cele trei Tendinţe, Stăpâne? În cel fel se poarta şi cum trece dincolo de aceste trei Tendinţe?</p>
               <p>         Bhagavat a spus: 22. El nu urăşte lumina, activitatea şi tulburarea minţii; el nu le doreşte, o fiu al lui Pandu, nici când se arată, nici când pier.</p>
               <p>         23. Cel care stând ca un străin nu este clintit de Tendinţe, cel care îşi zice numai „Tendinţele acţionează”, care se ţintuieşte şi nu se clinteşte, 24. Acelaşi în suferinţă şi fericire, mulţumit, [privind] la fel la un bulgăre de pământ, piatră sau aur, nepăsător la ce-l plăcut şi neplăcut, neclintit, nepăsător la defăimare şi laudă, 25. Nepăsător la cinstire şi dispreţ, nepăsător de-l cineva prieten sau duşman, renunţând să treacă la orice faptă, despre acesta se spune ca a trecut de Tendinţe.</p>
               <p>         26. Cel care mă cinsteşte cu yoga dăruirii, fără abatere, acela trecând dincolo de aceste Tendinţe, poate să devina una cu Brahman.</p>
               <p>         27. Eu sunt temelia lui Brahman cel nemuritor şi neclintit, a Legii eterne şi a fericirii depline.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>         XV<lb/>Cartea a cincisprezecea numită <lb/>YOGA SPIRITULUI SUPREM</head>
               <p>         Bhagavat a spus:</p>
               <p>         1. Se spune ca există un smochin etern, cu rădăcina în sus şi crengile în jos, ale cărui frunze sunt imnurile vedice; cel care-l cunoaşte, acela cunoaşte Veda.</p>
               <p>         2. Crengile sale se întind în jos şi în sus; crescute din Tendinţe au drept mlădiţe obiectul simţurilor; rădăcinile care coboară în jos sunt legate de fapte în lumea oamenilor {172}.</p>
               <p>         3. De aici {173} nu i se vede forma, nici capătul, nici începutul şi nici cât ţine; tăind acest smochin cu rădăcini adânci, cu securea puternică a desprinderii [de lume],</p>
               <p>         4. Trebuie aflat tărâmul de unde cei plecaţi nu se mai întorc. Către acest Spirit al Începutului mă îndrept, de unde a izbucnit străvechea mişcare.</p>
               <p>         5. Cei fără mândrie şi tulburare a minţii, care au învins păcatul înlănţuirii, mereu [ândreptaţi] asupra Sinelui Suprem, cu dorinţele stinse, eliberaţi de dualitatea numită fericire-durere, merg fără să rătăcească, spre acest tărâm neclintit.</p>
               <p>         6. Pe acesta nu-l luminează nici Soarele, nici Luna, nici focul; de unde plecând nu te mai întorci, acela este lăcaşul meu suprem.</p>
               <p>         7. O parte a mea, devenita viaţa în lumea celor vii, târăşte necontenit [după sine] simţurile care, cu cel intern, sunt şase şi care se află în Natură;</p>
               <p>         8. De capătă un corp sau chiar de-l părăseşte, Stăpânul luându-le, merge cu ele {174}, aşa precum vântul cu parfumurile din lăcaşul [lor].</p>
               <p>         9. Prin stăpânirea auzului, văzului, tactului, gustului, mirosului ca şi a simţului intern, el ajunge la obiectele simţurilor.</p>
               <p>         10. Cei cu mintea tulburată nu-l văd când pleacă [din trup] sau stă [ân trup] sau când legat de Tendinţe ia parte la viaţa; îl văd cei care au ochiul Cunoaşterii.</p>
               <p>         11. Yoghinii care se străduiesc, îl văd stând în sinea lui; cei nedesăvârşiţi, lipsiţi de gândire, chiar dacă se străduiesc, nu-l văd.</p>
               <p>         12. Strălucirea plecată din Soare, care luminează întreaga lume, cea din Luna şi din foc – strălucirea aceasta, să ştii, a mea este.</p>
               <p>         13. Pătrunzând în pământ, susţin toate fiinţele prin forţa [mea]; eu hrănesc ierburile toate, când devin Soma, esenţa sevelor.</p>
               <p>         14. Devenind [focul] Vaishvanara {175} care sălăşluieşte în trupul vieţuitoarelor, împreună cu suflurile inspirator şi expirator, eu coc hrana cea de patru feluri.</p>
               <p>         15. Eu sunt aşezat în inima Totului; de la mine [vin] ţinerea de minte, Cunoaşterea şi ce-l opus [lor], eu sunt cel pe care-l dezvăluie toate Vedele {176},eu sunt cel ce-a făcut Vedanta {177} şi numai eu sunt cel ce cunoaşte Vedele.</p>
               <p>         16. În lume există două Spirite, cel destructibil şi cel indestructibil; cel destructibil este una cu toate fiinţele, celui indestructibil i se spune cel neclintit.</p>
               <p>         17. Există însă un alt Spirit mai presus de toate, numit Sinele Suprem – care, pătrunzând cele trei lumi, le susţine – Stăpânul Divin neclintit.</p>
               <p>         18. Deoarece sunt dincolo de cel destructibil şi mai presus chiar de cel indestructibil, de aceea sunt cunoscut în lume şi în Vede ca Spirit Suprem.</p>
               <p>         19. Cel care mă cunoşte astfel, fără tulburarea minţii, ca Spirit Suprem, [numai] acel a toate cunoscător mi se dăruieşte cu întreaga fiinţă, o Bharata.</p>
               <p>         20. Astfel, [ţi-] am spus învăţătura cea mai tainică, o tu cel fără de pată; înţelegând-o, devii înţelept şi eşti cu datoria împlinită, o Bharata.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>         XVI<lb/>Cartea a şasesprezecea numită <lb/>YOGA DEOSEBIRII DINTRE STAREA DIVINĂ ŞI CEA DEMONICĂ</head>
               <p>         Bhagavat a spus:</p>
               <p>         1. Lipsa de frică, curăţia inimii, statornicia în Cunoaştere şi yoga, dăruirea, înfrânarea, sacrificiul, învăţătura, asceza, dreapta purtare,</p>
               <p>         2. Nevătamarea, adevărul, lipsa mâniei, renunţarea, liniştea, neclevetirea, mila pentru vieţuitoare, nerâvnirea, blândeţea, sfioşenia, cumpătarea,</p>
               <p>         3. Tăria, iertarea, hotărârea, curăţia, ne-duşmania, ne-măndria sunt ale acelui născut pentru o stare divină, o Bharata!</p>
               <p>         4. Făţărnicia, dispreţul şi mândria, mânia şi asprimea, ca şi necunoaşterea sunt ale celui născut pentru o stare demonică.</p>
               <p>         5. Starea divină, se ştie, duce la eliberare; cea demonică duce la înlănţuire; nu fi îndurerat, eşti născut pentru o stare divină, o fiu al lui Pandu.</p>
               <p>         6. Există două plăsmuiri ale fiinţelor în aceasta lume; cea divina şi cea demonică. Pe cea divină ţi-am dezvăluit-o cu de-amănuntul; ascult-o, o fiu al lui Pritha, pe cea demonică.</p>
               <p>         7. Oamenii demonici nu cunosc nici activitatea, nici inactivitatea; în ei nu există nici curăţie, nici regulă în purtare, nici adevăr.</p>
               <p>         8. Aceştia spun ca lumea este fără adevăr, fără bază, fără stăpân, născută fără înlănţuire [cauzală], având dorinţa drept temei; ce altceva? {178}</p>
               <p>         9. Sprijinindu-se pe aceasta părere, cei care şi-au pierdut Sinele, puţini la minte, crunţi la fapte şi răufăcători, se nasc spre distrugerea lumii.</p>
               <p>         10. Dedaţi dorinţelor ce nu pot fi împlinite, plini de făţărnicie, mândrie şi dispreţ, luând din cauza tulburării minţii apucături rele, iscă deprinderi josnice.</p>
               <p>         11. Cuprinşi de nenumărate griji ce sfârşesc o data cu moartea, având mai presus de toate dorinţele şi bucuria cărnii, încredinţaţi ca asta e totul, 12. Înlănţuiţi de sute de năzuinti, stăpâniţi de dorinţă şi mânie, doresc să strângă bogăţii [pe cai] nedrepte, pentru a-şi împlini poftele.</p>
               <p>         13. „Azi am dobândit aceasta”, „îmi voi împlini această dorinţă”, „acest bun este şi acela va fi altă dată al meu”, 14. „Acest duşman l-am doborât şi-l voi doborî şi pe ceilalţi”, „Stăpânul Divin eu sunt”, „am parte de bucurii, mă împlinesc, sunt puternic, fericit”.</p>
               <p>         15. „Sunt bogat, de neam nobil, cine mai este ca mine?”, „Voi pune să se facă sacrificii, voi face danii, mă voi bucura”, aşa gândesc cei tulburaţi de necunoaştere.</p>
               <p>         16. Bântuiţi de nenumărate gânduri, învăluiţi în plasa tulburării minţii, prinşi de împlinirea poftelor, cad în infernul cel necurat.</p>
               <p>         17. Plini de sine, vanitoşi, plini de mândria averii şi de dispreţ, sacrifică doar cu numele, cu făţărnicie, nu după cum este rânduit.</p>
               <p>         18. Sprijiniţi pe egoism, forţă, dispreţ, dorinţă şi mânie, mă urăsc în corpul lor şi al celorlalţi, pismuitori.</p>
               <p>         19. Pe aceşti haini cruzi, cei mai josnici dintre oameni, pe aceşti urâţi la chip, în [nenumăratele] renaşteri (samsara) îi arunc mereu numai în matci demonice.</p>
               <p>         20. Aceşti rătăciţi, intraţi în matca demonică, din naştere în naştere, nedobândindu-mă pe mine, o fiu al lui Kunti, merg spre treapta cea mai de jos {179}.</p>
               <p>         21. Întreita este aceasta poarta a infernului în care se pierde Sinele: dorinţă, ură şi pofta; să fie lepădate, deci acestea trei.</p>
               <p>         22. Omul care s-a eliberat de cele trei porţi ale întunericului, o fiu al lui Kunti, merge spre propriul sau bine şi ajunge la condiţia supremă.</p>
               <p>         23. Cel care lepădându-se de ce-l rânduit în Shastra {180} merge după bunul sau plac, nu dobândeşte nici desăvârşirea spirituală, nici fericirea şi nici condiţia supremă.</p>
               <p>         24. De aceea, Shastra să-ţi fie canonul când hotărăşti ce trebuie şi ce nu trebuie făcut; cunoscând fapta cuprinsă în rânduielile din Shastra, tu trebuie să o îndeplineşti aici {181}.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>         XVII<lb/>Cartea a şaptesprezecea numită <lb/>YOGA DEOSEBIRII CELOR TREI CREDINŢE</head>
               <p>         Arjuna a spus:</p>
               <p>         1. Cei care, lepădându-se de ce-l rânduit în Shastra, sacrifică pătrunşi de credinţă, în ce stare se alfă, o Krishna? [În] sattva, rajas sau tamaş?</p>
               <p>         Bhagavat a spus:</p>
               <p>         2. Credinţa celor întrupaţi este de trei feluri, născută din firea [fiecăruia]; ea ţine se sattva, rajas şi tamaş; ascult-o:</p>
               <p>         3. Credinţa fiecăruia, o Bharata, este pe măsura firii sale; omul este făcut din credinţa [lui]; cum îi este credinţa aşa este şi el.</p>
               <p>         4. Cei ce tin de sattva sacrifică zeilor; cei ce tin de rajas [sacrifică demonilor] Yaksha şi Rakshas, iar cei ce tin de tamaş, celor plecaţi (preta) şi stafiilor (bhuta).</p>
               <p>         5. Oamenii care săvârşesc asceze crunte, nerânduite în Shastra, cuprinşi de făţărnicie şi egoism, stăpâniţi de dorinţă, patimă şi violenţă,</p>
               <p>         6. Cei fără minte, care vlăguiesc mulţimea elementelor {182} în trup şi chiar pe mine cel care sălăşluiesc în mijlocul trupului – aceştia să-l ştii, au îndemnuri demonice.</p>
               <p>         7. Hrana ce place tuturor este de trei feluri; la fel şi sacrificiul, asceza şi dania; asculta deosebirea dintre ele:</p>
               <p>         8. Bucatele care sporesc viaţa, vioiciunea, puterea, sănătatea, fericirea şi bucuria – cele gustoase, cu ulei, care nu se strică, plăcute – le plac celor ce tin de sattva.</p>
               <p>         9. Bucatele amare, acre, sărate, prea fierbinţi, iuţi, fără gust, care ard – plăcute celor ce ţin de rajas – sunt dătătoare de suferinţă, supărare şi boală.</p>
               <p>         10. Stătută, cu gust pierdut, rău mirositoare, stricată, resturi nepotrivite pentru sacrificiu – aşa este mâncarea ce place celor ce ţin de tamaş.</p>
               <p>         11. Sacrificiul statornicit de canoane, care este făcut de cei ce nu-[i] doresc fructul, cu mintea concentrată [spunându-şi] „trebuie adus sacrificiul”, [acest sacrificiu] ţine de sattva.</p>
               <p>         12. Însă, de se sacrifică în vederea fructului [său] şi mai mult, din făţărnicie, acest sacrificiu, să ştii, o Bharata ţine de rajas.</p>
               <p>         13. Sacrificiul care nu este rânduit, în care nu se dau bucate, lipsit de mantra, fără răsplată pentru preot, lipsit de credinţa – se spune că ţine de tamaş.</p>
               <p>         14. Adorarea zeilor, a celor născuţi de două ori, a învăţătorilor {183} şi a înţelepţilor, curăţia sufletească, cinstea, castitatea, nevătămarea – [iată ce] se numeşte asceza trupului {184}.</p>
               <p>         15. Cuvântul care nu tulbură, adevărat, plăcut şi prietenos, recitareaVedelor – iată ce se numeşte asceza cuvântului.</p>
               <p>         16. Seninătatea minţii, blândeţea, tăcerea, stăpânirea de sine, curăţia inimi – iată ce se numeşte asceza minţii.</p>
               <p>         17. Acestei întreite asceze, săvârşită cu credinţă neîntrecută, de oamenii care practică yoga, care nu doresc fructul acţiunilor, i se spune că ţine de sattva.</p>
               <p>         18. Despre asceza săvârşită cu făţărnicie pentru a dobândi cinstire şi adorare se spune aici că ţine de rajas; [ea este] trecătoare, nestatornică.</p>
               <p>         19. Ascezei care este făcută sub stăpânirea tulburării minţii, prin chinuirea propriei fiinţe sau pentru distrugerea alteia, i se spune că ţine de tamaş.</p>
               <p>         20. Daniei, care este săvârşită cu gândul „trebuie dat”, care nu-l spre folos, la vreme şi loc [potrivite], când [primitorul] este un vas ales {185}, i se spune că ţine de sattva.</p>
               <p>         21. Şi dacă dania este făcută spre folos, urmărind fructul cu de-a sila, i se spune că ţine de rajas.</p>
               <p>         22. Daniei, făcută la loc şi vreme nepotrivite, unora care nu sunt vase alese, fără cinstire şi cu dispreţ, i se spune că ţine de tamaş.</p>
               <p>         23. S-a spus ca „OM TAT SAT” {186} este întreitul nume al lui Brahman. Prin el au fost rânduite, în Vremea Începutului, Brahmanele, Vedele şi sacrificiile.</p>
               <p>         24. De aceea, totdeauna, se trece la înfăptuirea sacrificiilor, daniilor şi ascezelor cuprinse în canoane, de către cei care învăţa Veda, rostindu-se [mai întâi silaba] AUM.</p>
               <p>         25. Cei care doresc eliberarea trec la înfăptuirea feluritelor sacrificii şi asceze, ca şi la înfăptuirea daniilor cărora nu le doresc fructul, rostind mai întâi [cuvântul] tat.</p>
               <p>         26. Cuvântul sat este folosit pentru ceea ce există şi pentru ceea ce este bun; cuvântul sat se foloseşte de asemenea, o fiu al lui Pritha, pentru riturile rânduite.</p>
               <p>         27. I se spune sat statorniciei în sacrificiu, în asceză sau în danie, la fel ca şi faptei care năzuieşte spre acestea.</p>
               <p>         28. La ceea ce este făcut cu necredinţa, fie ofranda, danie sau asceza, i se spune asat {187}, o fiu al lui Pritha; aceasta nu există nici aici, nici dincolo {188}.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>         XVIII<lb/>Cartea a optsprezecea numită <lb/>A RENUNŢĂRII ŞI A ELIBERĂRII</head>
               <p>         Arjuna a spus:</p>
               <p>         1. Vreau să cunosc, o Hrishikesha, o tu cel cu braţul mare, învingător [al demonului] Keshi, ce este renunţarea şi lepădarea, pe fiecare în parte.</p>
               <p>         Bhagavat a spus:</p>
               <p>         2. Poeţii ştiu ca renunţarea e părăsirea faptelor născute din dorinţă şi clarvăzătorii spun că lepădarea este părăsirea tuturor fructelor faptelor.</p>
               <p>         3. „Trebuie lepădată ca un păcat”, aşa spun unii înţelepţi despre faptă; „sacrificiul, dania şi asceza sunt fapta care nu trebuie părăsită”, spun alţii.</p>
               <p>         4. Ascultă părerea mea cea adevărată despre lepădare, o cel mai bun dintre Bharata, o tu cel [ca un] tigru [printre] oameni; lepădarea este ştiută ca fiind de trei feluri:</p>
               <p>         5. Sacrificiul, dania şi asceza sunt fapta care nu trebuie lepădată; ele trebuie îndeplinite; sacrificiul, dania şi asceza sunt mijloace de purificare a celor înţelepţi.</p>
               <p>         6. Aceste fapte trebuie îndeplinite, lepădând legătura faţa de fructele [lor]; aceasta este, o fiu al lui Pritha, părerea mea cea supremă.</p>
               <p>         7. Renunţarea la fapta rânduită nu este cuvenită; lepădarea acesteia din cauza tulburării minţii este ştiută că ţine de tamaş.</p>
               <p>         8. Dacă de frica chinurilor trupeşti, s-ar lepăda fapta, spunându-se „este durere”, s-ar săvârşi o lepădare ce ţine de rajas; nu astfel se dobândeşte fructul lepădării.</p>
               <p>         9. Dacă fapta rânduită, o Arjuna, se îndeplineşte spunându-se „trebuie făcută”, lepădând înlănţuirea [faţa de ea], precum şi de fructul [ei], această lepădare este socotită că ţine de sattva.</p>
               <p>         10. Cel care s-a lepădat, pătruns de sattva, acel înţelept care a tăiat îndoiala, nu urăşte fapta care nu-l pe plac şi nu se leapădă de fapta care-l pe plac.</p>
               <p>         11. Însă cel ce poarta trup nu poate să se lepede de toate faptele; cel care se leapădă de fructul faptelor, numai aceluia i se spune ca se leapădă.</p>
               <p>         12. Nedorit, dorit şi amestecat, [aşa] este [ân lumea de] dincolo întreitul fruct al faptelor pentru cei care nu se leapădă; însă niciodată pentru cei care renunţă.</p>
               <p>         13. Află de la mine, o tu cel cu braţul mare, cele cinci cauze care duc la îndeplinirea tuturor faptelor, precum sunt spuse în învăţătura Samkhya: 14. Temelia {189}, făptuitorul, fiecare instrument {190} în parte, cu diversele activităţi speciale şi ceea ce-l divin {191} al cincilea.</p>
               <p>         15. La orice fapta la care trece omul cu trupul, cu cuvântul sau cu gândul, fie ea cuvenită sau necuvenită, cauzele ei sunt acestea cinci.</p>
               <p>         16. Aşa fiind, cel care, din cauza minţii sale necoapte, vede în Sine singurul făptuitor, acest om greu la minte nu vede.</p>
               <p>         17. Cel a cărui gândire nu este stăpânită de egoism, a cărui minte nu se întinează, ucigându-l chiar pe toţi aceşti oameni, el [totuşi] nu ucide şi nu este înlănţuit.</p>
               <p>         18. Cunoaşterea, obiectul Cunoaşterii şi cel care cunoaşte sunt cele trei imbolduri la fapta; instrumentul, obiectul şi făptuitorul sunt cele trei părţi ale făptuirii.</p>
               <p>         19. Cunoaşterea, fapta şi făptuitorul sunt de trei feluri, împărţite după [cele trei] Tendinţe – aşa se spune în învăţătura despre cele trei Tendinţe; ascultă cum sunt acestea cu adevărat: 20. Cunoaşterea prin care vezi în toate fiinţele o singură existenţă neclintită, neîmpărţită în [cele] ce-s împărţite – să ştii, ea ţine de sattva.</p>
               <p>         21. Cunoaşterea care prin separare vede în toate fiinţele existente deosebite, de diferite feluri – acea Cunoaştere, să ştii, ţine de rajas.</p>
               <p>         22. Despre [cunoaşterea] care este legata de un singur efect ca şi cum ar fi totul, lipsită de temei, lipsită de adevărul lucrurilor şi strâmtă – despre ea se spune că ţine de tamaş.</p>
               <p>         23. Fapta rânduită, lipsită de înlănţuire, împlinită fără dorinţă sau ură de cel care nu-l doreşte fructul – se spune că ţine de sattva.</p>
               <p>         24. Însă despre fapta care este îndeplinită cu multă strădanie de cel care năzuieşte la obiectul dorinţei sau cu egoism – se spune că ţine de rajas.</p>
               <p>         25. Faptei care din cauza tulburării minţii nu ţine seama de urmări, pierderi, vătămare şi de ce-l cu putinţă – i se spune că ţine de tamaş.</p>
               <p>         26. Făptuitorului eliberat de înlănţuire, care nu spune „eu”, plin de stăruinţa şi hotărâre, acelaşi în reuşita şi nereuşită – i se spune că ţine de sattva.</p>
               <p>         27. Făptuitorul care năzuieşte spre fructul acţiunilor, pătimaş, violent din fire, impur, stăpânit de bucurie şi întristare – este ştiut că ţine de rajas.</p>
               <p>         28. Făptuitorului cu mintea împrăştiată, necioplită, vanitos, prefăcut, necinstit, lăsător, descumpănit şi nehotărât – i se spune că ţine de tamaş.</p>
               <p>         29. Asculta, o Dhananjaya, întreita împărţire a minţii şi a stăruinţii [făcută] după [cele trei] Tendinţe, pe care ţi-o dezvălui în întregime şi pentru fiecare în parte: 30. Mintea care cunoaşte ce-l activitatea şi inactivitatea, ce trebuie şi ce nu trebuie înfăptuit, frica şi lipsa fricii, înlănţuirea şi eliberarea – acea [minte], o fiu al lui Pritha, ţine de sattva.</p>
               <p>         31. Mintea care nu-şi da seama de ce-l Lege şi nelege, de ce trebuie şi nu trebuie făcut, aceasta înţelegere, o fiu al lui Pritha, ţine de rajas.</p>
               <p>         32. Cea care, învăluită în întunecime, socoteşte nelegiuirea drept Lege şi toate lucrurile pe de-a-ndoaselea – acea minte, o fiu al lui Pritha, ţine de tamaş.</p>
               <p>         33. Stăruinţa care, prin yoga statornica, înfrânează simţul intern, suflurile vitale şi simţurile – acea stăruinţă ţine de sattva.</p>
               <p>         34. Stăruinţa, o Arjuna, cu care cel ce urmăreşte fructul [faptelor] păstrează după împrejurare [şi] Legea şi obiectele plăcerilor – acea [stăruinţă], ofiu al lui Pritha, ţine de rajas.</p>
               <p>         35. Stăruinţa cu care cel greu de minte, care nu leapădă somnul, frica, întristarea, descumpănirea şi mândria {192} – acea [stăruinţă], o fiu al lui Pritha, ţine de tamaş.</p>
               <p>         36. Acum ascultă de la mine, o tu [cel puternic ca un] taur [printre] Bharata, despre întreita fericire de care [omul] se bucură prin exerciţiu repetat şi în care ajunge la capătul durerii, 37. Cea care la început este ca otrava, la sfârşit ca nectarul nemuririi (amrita), care se naşte din lumina Cunoaşterii Sinelui – ei i se spune că ţine de sattva.</p>
               <p>         38. Fericirii [născute] din contactul simţurilor cu obiectul lor, care la început este ca nectarul nemuririi (amrta), iar la sfârşit ca otravă – i se spune că ţine de rajas.</p>
               <p>         39. Fericirii care de la început şi pină la urmă este o tulburare a Sinelui, născută din somn, delăsare şi nepăsare – i se spune că ţine de tamaş.</p>
               <p>         40. Nu există pe pământ sau în cer, printre zei, vreo făptură care să fie eliberată de aceste trei Tendinţe născute din Natură.</p>
               <p>         41. Pentru brahmani, kshatriya, vaishya şi shudra, datoriile, o tu care-ţi distrugi duşmanii, sunt împărţite după Tendinţele născute din firea fiecăruia.</p>
               <p>         42. Liniştea, stăpânirea de sine, asceza, puritatea, răbdarea, dreapta purtare, Cunoaşterea, înţelegerea şi credinţa – aceasta-l datoria brahmanului, născuta în firea lui.</p>
               <p>         43. Bărbăţia, forţa, neclintirea şi îndemânarea, ca şi nedarea înapoi în luptă, dăruirea, faptul de a fi rege – aceasta-l datoria unui kshatriya, născuta în firea lui.</p>
               <p>         44. Munca ogoarelor, creşterea vitelor şi negoţul – iată datoria unui vaishya, născută în firea lui; datoria unui shudra născută în firea lui, este de a-l sluji [pe ceilalţi].</p>
               <p>         45. Îndrăgindu-şi propria să datorie, omul îşi atinge desăvârşirea. Află cum îşi dobândeşte desăvârşirea cel care îşi îndrăgeşte propria să datorie: 46. Cinstind prin ofranda faptelor sale proprii pe Cel de la care au pornit toate, de către care acest Tot a fost desfăşurat, omul dobândeşte desăvârşirea.</p>
               <p>         47. Mai bună este Legea proprie (svadharma), [deşi] imperfectă decât o lege străină corect îndeplinită; înfăptuind ceea ce ţine de firea lui, [omul] nu-şi atrage păcatul.</p>
               <p>         48. Nu trebuie să te lepezi, o fiu al lui Kunti, de fapta cu care te-ai născut {193}, fie ea cu păcat; orice fapta la care ai trece este învăluită de păcat, precum focul de fum.</p>
               <p>         49. Cel cu mintea desprinsă, oricând stăpân pe sine, pe care l-a părăsit dorinţă, ajunge prin asceză la suprema desăvârşire a nefăptuirii.</p>
               <p>         50. O fiu al lui Kunti, află de la mine, pe scurt, suprema treaptă a Cunoaşterii: cum dobândind desăvârşirea, îl dobândeşti şi pe Brahman.</p>
               <p>         51. Cel înzestrat cu o minte limpede şi cu stăruinţa, care se înfrânează lepădându-se de sunet şi de celelalte obiecte ale simţurilor, care renunţa la patimă şi ură, 52. Cel care stă într-un loc singuratic, mănâcă puţin, îşi stăpâneşte cuvântul, trupul şi mintea, mereu absorbit în concentraţia yoga,pătruns de renunţare, 53. Lepădându-se de egoism, violenţă, mândrie, dorinţă şi ură, de bunuri lumeşti, cel lipsit de [gândul] „al meu” liniştit, el poate să ajungă una cu Brahman.</p>
               <p>         54. Ajuns una cu Brahman, cu Sinele iluminat, nu se întristează şi nu doreşte, acelaşi cu toate fiinţele, dobândeşte suprema dăruire către mine.</p>
               <p>         55. Prin dăruire mă recunoaşte ce şi cum sunt într-adevăr; cunoscându-mă cum sunt într-adevăr, intră atunci de îndată în mine.</p>
               <p>         56. Oricare ar fi faptele pe care le-ar săvârşi, oricând, luând sprijin în mine, dobândeşte, prin îndurarea mea, tărâmul cel veşnic şi neclintit.</p>
               <p>         57. Lepădând în gând toate faptele în mine, avându-mă ca ultim scop, luând sprijin în yoga cunoaşterii, fii mereu cu gândul la mine!</p>
               <p>         58. Cu mintea la mine, vei trece, prin îndurarea mea, peste toate impasurile; dacă însă, din cauza egoismului, nu vei asculta [povaţa mea], te vei pierde.</p>
               <p>         59. Dacă sprijinindu-te [doar] pe egoismul tau, gândeşti „nu voi lupta”, zadarnică îţi este hotărârea; Natura ta te va sili.</p>
               <p>         60. Eţti legat de fapta născută din firea ta, o fiu al lui Kunti; ceea ce, din cauza tulburării minţii, nu doreşti să făptuieşti, vei făptui silit.</p>
               <p>         61. Stăpânul Divin stă în lăcaşul din inima tuturor fiinţelor, o Arjuna şi mişcă prin magia lui toate fiinţele [ca] trase de sfori.</p>
               <p>         62. La el să cauţi adăpost, cu toată fiinţa ta, o Bharata. Prin îndurarea lui vei dobândi liniştea suprema, locul cel veşnic.</p>
               <p>         63. Astfel, ţi-am împărtăşit Cunoaşterea, care-l mai tainică decât [orice] taină; cercetând-o pe de-a întregul, fă cum vrei!</p>
               <p>         64. Ascultă, încă o data, supremul meu cuvânt, cel mai tainic dintre toate; mi-eşti foarte drag şi-ţi voi spune ce-ţi e spre bine.</p>
               <p>         65. Fii cu mintea la mine, dăruit mie, sacrifică-mi mie, cinsteşte-mă pe mine; la mine vei veni, da, ţi-o făgăduiesc, mi-eşti drag.</p>
               <p>         66. Lepădând toate Legile, vino la mine, singur adăpost; de toate păcatele eu te voi mântui; lasă întristarea!</p>
               <p>         67. Acest [cuvânt] nu trebuie împărtăşit vreodată celui care nu e ascet, nu-l dăruit, care nu-l în ascultare, care cârteşte împotriva-mi.</p>
               <p>         68. Cel care va spune aceasta suprema taină celor dăruiţi mie, făcându-mi suprema dăruire, acela, neîndoios, va veni la mine.</p>
               <p>         69. Nimeni printre oameni, decât acesta, nu va îndeplini ceva mai plăcut mie şi nu-l altul decât acesta mai drag mie pe pământ.</p>
               <p>         70. Şi cel care va cerceta acest dialog despre Lege, dintre noi doi, acela, socot, mă va adora prin sacrificiul Cunoaşterii.</p>
               <p>         71. Oricare om l-ar asculta cu credinţa şi fără să cârtească împotrivă-l, ar dobândi, mântuit, lumile minunate ale celor cu fapte merituoase.</p>
               <p>         72. Ai ascultat această cu gândul aţintit, o fiu al lui Pritha? Tulburarea prin necunoaştere ţi-a pierit, o Dhananjaya?</p>
               <p>         Arjuna a spus: 73. Pierita e tulburarea minţii şi [re] căpătata aducerea aminte {194}, prin îndurarea ta, o Achyuta! Sunt în picioare! {195} Dusă-lîndoiala! Îţi voi îndeplini spusa!</p>
               <p>         Sanjaya a spus: 74. Astfel ascultam dialogul cel uluitor, care-ţi ridică părul, [dialogul] lui Vasudeva cu fiul lui Pritha, cel cu sufletul mare.</p>
               <p>         75. Din îndurarea lui Vyasa, aceasta taina suprema, yoga, am auzit-o de-a dreptul de la Krishna, Stăpânul Divin peste yoga, care o rostea el însuşi.</p>
               <p>         76. Gândindu-mă şi iarăşi gândindu-mă, o rege, la acest uluitor şi sacru dialog al lui Keshava cu Arjuna, mă bucur şi iarăşi mă bucur.</p>
               <p>         77. Gândindu-mă şi iarăşi gândindu-mă la forma lui Hari ce întrece uluirea, mă mir, mă bucur şi iarăşi mă bucur.</p>
               <p>         78. Oriunde se alfă Krishna, Stăpânul Divin peste yoga, oriunde se află fiul lui Pritha purtând arcul, acolo se află şi măreţie şi biruinţă şi viaţa plină şi cârmuire bine statornicită. Aceasta este credinţa mea!</p>
               <trailer>                                                                                SFÂRŞIT</trailer>
               <p>         {1} „Dhritarashtra”: tatăl Kauravilor, regele din Hastinapura, care a reocupat tronul în urma morţii fratelui sau Pandu, tron pe care îl cedase anterior din cauză că orbise. Întrebarea sa trădează speranţa că, eventual, lupta care urma să înceapă ar fi putut să fie împiedicată de faptul ca avea să aibă loc tocmai în Kurukshetra („Câmpia Kauravilor”), unul dintre centrele religioase ale Indiei, supranumit şi „Câmpia Legii”.</p>
               <p>         2} „Legea” (Dharma): termenul are o accepţie complexă în gândirea ortodoxă, desemnând atât ansamblul riturilor vedice prescrise pentru obţinerea prosperităţii în viaţă şi a cerului după moarte, precum şi valorile morale care decurg din îndeplinirea prescripţiilor vedice.</p>
               <p>         3} „Sanjaya”: conducătorul carului de luptă al lui Dhritarashtra, căruia îi relatează dialogul dintre Krishna şi Arjuna pe care l-a auzit la distanţă, graţie harului pe care i l-a dat Vyasa.</p>
               <p>         4} „Învăţătorul [său]”: brahmanul Drona care i-a învăţat mânuirea armelor atât pe Pandavi cât şi pe Kauravi.</p>
               <p>         5} „Fiul lui Drupada”: Dhrishtadyumna. Duryodhana reproşează lui Drona faptul că a contribuit indirect la pregătirea de luptă a Pandavilor.</p>
               <p>         6} „Bhima”: cel care conduce oştile lui Yudhishthira, împreună cu Dhrishtadyumna.</p>
               <p>         7} „Yuyudhana”: cel care conduce carul de luptă al lui Krishna.</p>
               <p>         8} „Virata”: căpetenia unui ţinut în care au locuit fii lui Pandu.</p>
               <p>         9} „Cu carul [său] mare”: sk. Maharatha poate fi tradus şi prin „căpetenie de oşti”, „mare războinic”, care conducea unsprezece mii de arcaşi.</p>
               <p>         10} „De două ori născuţi”: epitet aplicat celor trei caste superioare care au primit iniţierea vedică, considerată ca o a două naştere; iniţierea era deci obligatorie pentru toţi oamenii liberi, cu excepţia femeilor şi a castei shudra.</p>
               <p>         11} „Acestuia”: Duryodhana.</p>
               <p>         12} „Străbunul cel voinic”: Bhishma.</p>
               <p>         13} „Madhava” – epitet al lui Krishna; în cursul textului Krishna va apărea frecvent şi sub alte epitete: Acyuta, Govinda, Janardana, Madhusudana (distrugător al lui Madhu), Varshneya, Hari, Keshava (pletosul) şi Hrishikesha (stăpânul divin al simţurilor).</p>
               <p>         14} „Pandava”: epitet al lui Arjuna („fiu al lui Pandu”), care, ca şi Krishna, va apărea frecvent şi sub alte epitete şi perifraze descriptive: fiu al lui Kunti, fiu al lui Pritha, Bharata, (urmaş al lui Bharata), Dhananjaya, Gudakesha etc.</p>
               <p>         15} „Fiu al lui Dhritarashtra”: Duryodhana.</p>
               <p>         16} „Învăţător”: sk. Guru. În vechiul brahmanism termenul desemnează preceptorul spiritual sau fondatorul unei tradiţii spirituale. Elevul trebuie să-l acorde supunere totala în timpul noviciatului şi un respect total în restul vieţii. În hinduism şi în sectele religioase tardive importanta învăţătorului spiritual creste fiind considerat ca o divinitate încarnată şi, ca atare, obiect al unei adoraţii cu caracter religios.</p>
               <p>         17} „Kunti”: epitet al lui Pritha.</p>
               <p>         18} „Ritul turtelor şi al apei”: ceremonia Shraddha care oferă străbunilor aflaţi în pitri-loka, „lumea străbunilor”, daruri simbolice, pentru a-l menţine în acest loc temporal şi a-l împiedică să cadă în infern (naraka). Fericirea străbunilor este legată de faptele urmaşilor lor, depinzând direct de faptele lor meritorii sau de păcatele lor. Actul ofrandei sporea atât meritul urmaşilor cât şi pe cel al străbunilor.</p>
               <p>         19} „Aşa am aflat”: prin tradiţie.</p>
               <p>         20} „Nu există existenţă pentru nefiinţă şi nici nonexistenţă pentru Fiinţă”: Nefiinţa nu poate să aibă parte de existenţă şi nici Fiinţa de nonexistenţă.</p>
               <p>         21} Cf. Katha-Upanishad, II, 19, despre natura nemuritoare a Sinelui: „Dacă cel care ucide crede ca ucide, dacă cel care este ucis crede ca este ucis, amândoi nu ştiu [adevărul]: acela nu ucide şi [celălat] nu este ucis”. Cf. Chandogya-Upanishad, VIII, 1,5; X, 5, 2-4.</p>
               <p>         22} Strofa poate fi înţeleasă şi astfel: „este ca o minune ca cineva îl vede, este ca o minune că altul vorbeşte [despre el], este ca o minune ca cineva îl aude.” Aceasta interpretare ar fi sugerata de fragmentul concordant din Katha-Upanishad, II, 7.</p>
               <p>         23} „Aici”: în practica Yoga.</p>
               <p>         24} „Nu există strădanie pierdută.”: în opoziţie cu sacrificiile vedice, unde orice imperfecţiune tehnică anulează întregul efort.</p>
               <p>         25} „Marea frică”: frica de samsara, fluxul naşterilor, al morţilor şi al renaşterilor.</p>
               <p>         26} „Învăţătura Vedelor”: Karmakanda, parte din doctrina vedică tratând despre valoarea remunerativă a diverselor rituri.</p>
               <p>         27} Prin riturile prescrise se poate obţine cel mult cerul, care în credinţaindiană este un paradis lipsit de veşnicie, supus şi el neîntreruptei deveniri.</p>
               <p>         28} „Vedele se ocupă de cele trei Tendinţe”: de lumea materială.</p>
               <p>         29} Textul prezintă o oarecare obscuritate şi ca atare este susceptibil unor diverse interpretări. Sensul pe care l-am dat în traducerea noastră este acela ca un brahman înţelept nu mai are nevoie de ştiinţa Vedelor, fapt care nu implica însă părerea ca Vedele ar fi inutile.</p>
               <p>         30} „Fapta”: însoţită de dorinţe.</p>
               <p>         31} „Hăţişul confuziei”: creat de ritualismul vedic.</p>
               <p>         32} „Actul percepţiei în psihologia indiana – spre deosebire de cea occidentală – nu este conceput ca o reflectare pasivă a obiectelor în conştiinţă, ci în mod activ, ca o luare în stăpânire a obiectului; simţurile sunt concepute dinamic, ca nişte forţe care circulă între sediul lor anatomic din corp şi lumea exterioară. Organul de simţ este numit şi grahaka, „cel care apucă” iar obiectul sau grahaya, „cel care trebuie apucat”. Retragerea simţurilor de la obiectele lor este o etapa (pratyahara) în antrenamentul yoga.</p>
               <p>         33} Lumea obiectivă (vishaya) era considerată drept hrană (anna) a simţurilor iar cunoaşterea ca un act alimentar. Încă din Upanishade (Katha-Upanishad, III, 4) lumea obiectivă era comparată cu o păşune, iar simţurile sunt caii care pasc pe ea. În cele mai vechi speculaţii mitologice, actul alimentar avea un caracter sacru, fiind considerat ca un sacrificiu prin care erau hrăniţi zeii ce sălăşluiesc în corp (Brihad-aranyaka-Upanishad, V, 9, 1 şi Aitareya-Upanishad, I, 2, l-5). De altfel, întreaga activitate sensorială era considerată ca un sacrificiu menit să hrănească şi să susţină divinităţile pantheonului interior care prezidau activitatea simţurilor sau chiar se identificau cu ele. Această concepţie explică de ce lumea obiectivă mai este numită şi bhogya, „obiect de care trebuie să te bucuri sau să-l mănânci”, iar subiectul cunoscător este numit bhoktri, „cel care are parte de bucurie sau de mâncare”.</p>
               <p>         34} Cel ajuns la realitatea ultrafenomenală nu o vede decât pe ea, în schimb nu o văd cei care participă doar la realitatea fenomenală.</p>
               <p>         35} „Brahmanirvana”: cuvânt compus care mai poate fi tradus şi prin „nirvana care este Brahman”.</p>
               <p>         36} „În acest scop”: în vederea sacrificiului.</p>
               <p>         37} „Prajapati”: divinitatea supremă care a creat universul prin sacrificiul propriei sale fiinţe.</p>
               <p>         38} „Vaca ce îndeplineşte toate dorinţele”: sk. Kamadhuk este una dintre cele 4 vaci sfinte ale mitologiei indiene care păzeau cele patru sectoare spaţiale devenite ulterior, în literatura folclorică personajul care îndeplineşte dorinţele.</p>
               <p>         39} Întreaga strofa ca şi cele care urmează, se referă la relaţia dintre oameni şi zeii menţinuţi în viaţa prin magia actului sacrificial. În concepţia ritualismului indian, sacrificiul nu se limitează numai la îmbunarea zeilor, ci este considerat ca un act în măsură să constrângă voinţa zeilor care sunt şi ei – ca şi restul cosmosului – expresie a forţei magice universale pe care o controlează actul sacrificial.</p>
               <p>         40} „Roata”: În mitologia indiană, atât vedică, hinduistă, cât şi buddhistă, roata este simbolul timpului (spiţele ei corespunzând zilelor, lunilor, sauanotimpurilor) şi al devenirii ciclice, expresie a ordinii universale (sociale şi cosmice); ea este identificată cu Brahman, Prajapati sau Ishvara care au pus-o în mişcare cu ajutorul sacrificiului. Prin sacrificiu, omul – repetând gestul arhetipal – învârte roata vieţii şi ia parte la menţinerea lumii şi a ordinii universale.</p>
               <p>         41} „Nu [mai] are nimic de făcut”: pentru omul retras în Sinele său, activitatea sacrificială devine inutilă.</p>
               <p>         42} „Janaka”: regele înţelept din Videha, menţionat în Brihad-aranyaka-Upanishad.</p>
               <p>         43} Referindu-se la ideea acestei strofe, completata cu următoarele (23, 24), Mircea Eliade considera ele se refera la valoarea exemplara şi soteriologica a modelului divin (Yoga).</p>
               <p>         44} „Tendinţele acţionează asupra Tendinţelor”: organele de percepţie şi de acţiune, alcătuite din cele trei Tendinţe (guna), acţionează asupra obiectelor care sunt şi ele, alcătuite din cele trei Tendinţe; acţiunea aparţine în întregime Naturii şi nu Spiritului.</p>
               <p>         45} „Duşmanii lui”: ai înţeleptului.</p>
               <p>         46} „Marele rău”: sk. Mahapapman, personificarea răului, pe care o reîntâlnim şi în buddhism (Mara Papman, „Mara cel rău”).</p>
               <p>         47} „Cunoaşterea şi înţelegerea”: sk. Jnana şi vijnana reprezintă doua feluri de cunoaştere. Prima este cunoaşterea intuitiva a realităţii umane, cea de-a doua fiind cunoaşterea discursivă a realităţilor fenomenale.</p>
               <p>         48} Cf. Kapatha-Upanishad, III, 10; „simţurile sunt deasupra obiectelor, simţul intern este deasupra simţurilor; deasupra simţului intern este mintea, iar deasupra minţii este Marele Sine”.</p>
               <p>         49} „Vivasvat”: „cel luminos”, divinitate solară, părintele lui Manu.</p>
               <p>         50} „Manu”: personaj mitologic, prototip şi învăţător al genului uman. Textele mitologice vorbesc de mai mulţi Manu, dintre care, cel dintâi, Svayambhuva este considerat ca autor al celebrului text Legile lui Manu (Manava-Dharma-Shastra).</p>
               <p>         51} „Ikshvaku”: fiul lui Manu, întemeietorul dinastiei solare.</p>
               <p>         52} „La început”: înainte de Vivasvat.</p>
               <p>         53} „Trecând peste natura mea”: divinitatea transcendenta îşi schimba natura sa, pentru a crea universul. Natura divină devine natură materială (prakriti), păstrându-şi totuşi calităţile sale.</p>
               <p>         54} „Forţa magică”: în acest context, termenul maya nu are acepţia filosofică din Vedanta (vezi nota 82N82). În mitologia epică, Vishnu prin avatarul sau Krishna, este zeul iluzionist prin excelenţă care-şi înşeală duşmanii, dezorientându-l cu ajutorul fantasmelor pe care le crează.</p>
               <p>         55} Este expusă, pentru prima dată în religia ortodoxiei brahmanice, teoria „coborârii” (avatara) legată de cultul lui Vishnu. Avatarul este o ipostază mai puţin abstractă a divinităţii, rezultată din împreunarea unui zeu cu o muritoare, posedând o dublă natură, de zeu şi om.</p>
               <p>         56} „Yuga”: perioadă cosmică în teoria ciclurilor indiene. Există patru yuga: Krita (sau Satya), Treta, Dvapara şi Kali, totalizând peste patru milioanede ani (4.320.000), care echivalează cu durata unei mahayuga. De-a lungul acestor cicluri omenirea degenerează fizic şi spiritual, prima dintre yuga fiind socotită ca vârsta de aur a omenirii, iar ultima ca vârsta de fier.</p>
               <p>         57} „De o fiinţă cu mine”: litt. „făcuţi din mine”.</p>
               <p>         58} „Dualitate”: contradicţie.</p>
               <p>         59} „Care făptuieşte pentru a sacrifica”: cel pentru care fiecare act este un sacrificiu, o dăruire.</p>
               <p>         60} „Sacrificiu prin sacrificiu”: am preferat să păstram forma originală a acestei expresii destul de obscură. După cum explicitează şi comentatorii indieni, se face o referinţă la sacrificiul interior. Credem ca nu este vorba de un simplu sacrificiu mental, ci de sacrificiul interior al suflurilor vitale şi al simţurilor, la care se referă de altfel şi strofele următoare. În omologarea dintre microcosmos şi macrocosmos, corpul uman este considerat a conţine un pantheon interior, analog celui exterior: suflul central sau Sinele (atman) este omologat cu divinitatea suprema (Indra sau Brahman), iar suflurile periferice, ca şi simţurile (ambele serii fiind confundate în vechile texte ale Brahmanelor şi Upanishadelor), cu celelate divinităţi. În felul acesta, activitatea fiziologică – în primul rând cea perceptivă – devine un act sacrificial continuu, în care obiectele exterioare sunt sacrificate simţurilor sau suflurilor vitale, iar acestea din urmă, la rândul lor, sacrificate suflului central. Suflul central, împreună cu restul suflurilor, poate fi şi el, sacrificat divinităţilor exterioare.</p>
               <p>         61} „Recitării Vedelor”: sk. Svadhyaya are două accepţii: prima sa accepţie se referă la recitarea pentru sine a Vedelor, obligaţie zilnică a fiecărui brahman, iar cea de-a doua acepţie se referă la practica yoghinilor de a recita silaba sacră „AUM”.</p>
               <p>         62} „Binele suprem”: sk. Nih shreyasa indică în vechile texte un ideal de fericire terestră; aici se referă la eliberarea spiritului de ignoranţă şi suferinţă.</p>
               <p>         63} „Cetatea cu nouă porţi”: corpul cu cele nouă orificii Cf. Atharva-Veda, X, 8, 43: „lotusul cu nouă porţi” şi Prajna-Upanishad, IV, 3: „Focurile suflurilor vitale (prana) veghează în această cetate”. Porţile sunt cele şapte orificii cefalice (ale urechilor, ochilor, nasului şi al gurii) la care se adaugă cele două orificii inferioare, excretorii. Cele şapte orificii cefalice au fost punctul de plecare în aritmologia suflurilor vitale şi organelor de simţ; astfel s-a ajuns ca termenul „orificiu” (kha) să cumuleze şi valoarea semantică „simţ”. După Atharva-Veda, XI, 8, 18, zeii au pătruns în corpul uman după ce zeul Tvashtri, cel care a făurit corpurile tuturor fiinţelor, a perforat găurile simţurilor, făcând astfel din om un sălaş al zeilor.</p>
               <p>         64} „Natura”: sk. Svabhava, natura proprie a lucrurilor, esenţa lor, concept diferit de prakriti.</p>
               <p>         65} „Înţelepţii”: sk. Pândita are sensul de „învăţat”.</p>
               <p>         66} „Mâncător de câini”: paria, cei în afara castelor, care nu făceau parte din societatea brahmanică.</p>
               <p>         67} „Creaţia a fost învinsă”: cei cu mintea egală au depăşit existenţa fenomenală, ajungând la realitatea ultrafenomenală (brahman).</p>
               <p>         68} „Rishi”: personaje mitologice, poeţi înţelepţi, autorii presupuşi aiVedelor (cărora le-au fost revelate imnurile vedice). Textele mai recente vorbesc de cei şapte Rishi (saptarishi), considerându-l străbuni eponimi ai clanurilor brahmanice. În astronomie, cei şapte rishi corespund constelaţiei „Ursa Mare”. Într-o accepţie nemitologică, termenul desemnează înţelepţii sau anahoreţii sanctificaţi prin viaţa lor austeră.</p>
               <p>         69} „Dorinţa”: traducere foarte aproximativă a sk. Samkalpa, ce nu-şi găseşte un echivalent în vocabularul nostru, din cauza multiplelor sale valori semnatice. Termenul sanskrit se referă la capacitatea de a concepe un act mental sau de a-l traduce în faptă, reunind concomitent sensurile de „reprezentare”, „voinţă”, „hotărâre” şi „dorinţă”.</p>
               <p>         70} Strofă care-ca şi cele ce urmează-este obscură, pretându-se la diverse traduceri, deoarece oferă un joc de cuvinte făcut posibil de polisemia sk. Atman, care poate fi tradus prin pronumele reflexiv singular, prin „trup” şi prin „Sinele” (eul absolut, opus celui fenomenal).</p>
               <p>         71} „Neclintiţi”: sk. Kutastha, litt. „cel care stă în vârf”.</p>
               <p>         72} „Dorinţa”: sk. Samkalpa (vezi nota 69N69).</p>
               <p>         73} Strofa reia un pasaj din Isha-Upanishad, 6: „cel care vede toate fiinţele numai în atman şi atman-ul în toate fiinţele”.</p>
               <p>         74} „Care, prin asemuire cu Sinele, priveşte pretundeni la fel”: care a anulat antinomiile şi suferinţa, aşa cum sunt anulate în Sinele pe care Upanishadele îl descriu „eliberat de orice păcat, fără bătrâneţe, fără moarte, fără suferinţa” (Chandogya-Upanishad, VIII, 7, 1).</p>
               <p>         75} „Exerciţiu repetat”: sk. Abhyasa, litt. „aplicare”, „realizare practică”, desemnează în Yoga şi literatura tantrică efortul desăvârşirii spirituale. Cf. Yoga-sutra, I, 12: „prin exerciţiu repetat şi renunţare [se obţine] suprimarea acestei agitaţii [mentale]”.</p>
               <p>         76} „Lipsit de amândouă”: de credinţă şi de yoga.</p>
               <p>         77} „Brahman-Cuvantul”: sk. Shabdabrahman desemnează Vedele care sunt corpul sonor al lui Brahman. Cf. Maitry-Upanishad VI, 22: „în adevăr sunt doi Brahman ce trebuie cunoscuţi: Brahman-Cuvantul şi Cel Suprem”. În gândirea filosofică postupanishadică, la Bhartrihari şi în Vedanta, se dezvoltă o filosofie a cuvântului în care shabdabrahman este considerat realitatea supremă care generează lumea. Rădăcinile acestei concepţii pleacă din Rig-Veda (X, 71 şi 125), unde cuvântul (vac) este identificat cu Brahman.</p>
               <p>         78} Sinele individual (jivabhuta): litt. „elementele vieţii”, este consubstanţial cu Spiritul suprem şi unic, fiind suportul transcendent al vieţii organice.</p>
               <p>         79} „Lume”: sk. Jagat, litt. „ceea ce se mişcă”.</p>
               <p>         80} „Ce-l omenesc”: sk. Paurusha, poate fi tradus şi prin „bărbăţie”.</p>
               <p>         81} „Neclintit”: nesupus devenirii.</p>
               <p>         82} „Iluzia” (maya): în această strofă spre deosebire de IV, 6 (vezi Vezi nota 54N54), conţinutul termenului aproximează valoarea filosofica pe care i-o da vedantinul Samkara: lumea fenomenala (prakriti) alcătuită din cele trei Tendinţe creează o iluzie care tulbură conştiinţa, fără a fi ea însăşi o iluzie, ca la Shamkara.</p>
               <p>         83} „Starea demonica”: sk. Asura, litt. „ne-zeu”, tradus în general prin „demon”, este o fiinţa mitologica răufăcătoare. Toţi demonii sunt fiii lui Diţi şi Danu, cei doi vrăjmaşi ai zeilor, care sprijină pe demonul şarpe Vritra în lupta sa cu Indra (cf. Infra IX, 12; XVI, 6 sqq.). Trebuie să amintim ca aceasta etimologie şi concepţie despre asura este tardivă; în mitologia primitivă a Vedelor, asura (derivat de la asu, „viaţa”) avea aceeaşi accepţie cu deva, „zeu”; curând însă, chiar în imnurile tardive din Rig-Veda, fonemul iniţial [a] care face parte din tema cuvântului a fost considerat ca un prefix negativ, dând termenului o valoare peiorativă, aşa cum va fi consacrată în mitologia ulterioară.</p>
               <p>         84} „Rânduieli”: sk. Niyama, litt. „regula”, „prescripţie” cu caracter religios.</p>
               <p>         85} „Îşi urmează natura lor proprie”: litt. „sunt constrânşi de natura lor proprie”.</p>
               <p>         86} Cf. nota 27.</p>
               <p>         87} Pentru mitologia Brahmanelor şi Upanishadelor realitatea este triplă: (1) macrocosmosul (adhidaivata) cu elementele sale sacre (spaţiul, soarele, focul, luna, aerul, apa şi pământul), (2) microcosmosul (adhibhuta) vieţuitoarelor şi în primul rand al omului, alcătuit din trup şi sufluri vitale omologate pe plan divin cu elementele macrocosmosului şi (3) realitatea sacrificială (adhiyajna), mezocosmosul care mediază între macroşi microcosmos, creând armonia şi stabilitatea întregii lumi, prin transferurile magice pe care le efectuează.</p>
               <p>         88} „Natura proprie”: textul nu precizează despre a cui natura proprie este vorba. Uni traducători subînţeleg că se referă la Brahman, alţii la persoana umană. Am preferat să păstram incertitudinea textului.</p>
               <p>         89} Importanţa ultimului gând – cel din clipa morţii – pentru destinul ulterior al conştiinţei este o tema care capătă o mare importanta în religiile indiene care accepta ideea graţiei divine. Tema este însă mai veche; ea este implicata în mod aluziv în Chandogya-Upanishad, III, 14, 1 şi într-un mod explicit în Prajna-Upanishad, III, 10.</p>
               <p>         90} „Poetul”: sk. Kavi desemnează poeţii demiurgi care, făurind Vedele, iau parte la ordinea lumii pe care o stăpânesc prin magia versului lor.</p>
               <p>         91} „De culoarea soarelui de dincolo de tenebre”: cf. Shveta-shvatara-Upanishad, III, 8: „cunosc pe acest mare Spirit (purusha) de culoarea soarelui de dincolo de tenebre”.</p>
               <p>         92} „Se păstrează caşti”: sk. Brahmăcarya, litt. „faptul de a avea o conduită conformă cu prescripţiile vedice”; în textele vechi desemna noviciatul brahmanilor în care se pastra o castitate absolută.</p>
               <p>         93} „Porţile”: cf. supra, nota 63N63; moartea este precedată de o retragere a suflurilor vitale în cap, care este sediul lor central, de unde vor părăsi ulterior corpul prin „orificiul lui Brahman” (brahmarandhra) situat în creştetul capului.</p>
               <p>         94} Se continuă ideea din strofa 17, despre zilele şi nopţile lui Brahman. În cadrul omologării dintre microşi macrocosmos, creaţia şi distrugerea ciclică a cosmosului sunt asimilate cu ciclurile zilei şi ale nopţii, ale veghei şi alesomnului. În timpul somnului fără vise, simţurile şi o data cu ele lumea exterioara – elementele, zonele cosmice şi divinităţile corespunzătoare lor – sunt resorbite în suflul central (atman), pentru a fi proiectate din nou spre exterior în momentul trecerii. Cf. Satapatha-brahmana, X, 3, 3, 6 şi Kaushitaki-Upanishad, III, 3.</p>
               <p>         95} „Desfăşurat”: sk. Tata, litt. „întins”; conform uneia dintre viziunile cosmogonice indiene, întregul conţinut cosmic se află înainte de creaţie, conglomerat şi nediferenţiat, deoarece nu există spaţiul eteric (akasha) care să le separe. Spaţiul a fost creat prin stâlpul cosmic, cu ajutorul căruia divinitatea creatoare a separat cerul de pământ. După cum remarca P. Mus, stâlpul cosmic este însuşi spaţiul, iar tema creaţiei este „ideea dilatării cosmice” (Barabudur, t. I, Imprimerie d'Extreme Orient, Hanoi, 1935, p. 452), spaţiul fiind mijlocul de diferenţiere şi opoziţie al lucrurilor.</p>
               <p>         96} Începând cu prezenta strofă şi până la 27 se reia vechea concepţie eschatologică dezvoltată mai ales în Upanishade (Chandogya-Upanishad, V, 10) despre cele doua cai: „calea zeilor” (devayana) şi „calea străbunilor” (pitriyana). Prima pleacă din foc, trece prin zone din ce în ce mai luminoase şi ajunge la Brahman care este „lumina luminilor”. Cea de-a doua, plecata din fum, trece prin zona întunecoasă şi se opreşte în luna, unde se află sălaşul celor „plecaţi” (Kaushitaki-Upanishad, I, 2; II, 8). Cei ajunşi în lună rămân acolo pană la epuizarea meritelor lor, după care revin pe pământ printr-o succesiva materializare, redevenind succesiv spaţiu, vânt, fum, ceaţă, nor, ploaie şi seminţe; sub această ultimă formă, intrând într-o matcă umană sau animală, se renasc după meritele fiecăruia.</p>
               <p>         97} Comparaţia între realitatea ultimă şi spaţiul eteric (akasha) pleacă de la faptul ca în cosmologia indiană spaţiul nu este conceput ca un atribut al materiei – rezumat la tridimensionalitatea percepţiei senzoriale – ci ca element de bază al cosmosului, factor atotcuprinzător şi omniprezent, principiu al unităţii, suport al existenţei materiale şi spirituale. În Chandogya-Upanishad (III, 12, 6 sqq.; 18, 1) Brahman este asimilat în ordine obiectiva cu spaţiul eteric, iar în ordine subiectiva cu spaţiul spiritual din interiorul inimii (cf. Bh-g. XVIII, 6Cartea_18&gt;second).</p>
               <p>         98} Durata existentei lumii este echivalata cu o zi a lui Brahman şi cu o mie de yuga (cf. nota 56N56).</p>
               <p>         99} „Credincioşi legămintelor”: respectând legămintele de asceza şi îndatoririle religioase.</p>
               <p>         100} „Strădania sacrificiului”: sk. Kratu desemnează forţa şi efortul religios al omului pios în lupta cu raul; în textele tardive denumeşte sacrificiul Somei.</p>
               <p>         101} „Mantra”: vers vedic, formula rituala cu valoare magica.</p>
               <p>         102} „Silaba [sacra] OM”: este considerata în toate religiile indiene ca simbol al realităţii supreme.</p>
               <p>         103} „Rik, Şaman şi Yajus”: cele trei vede principale, respectiv Rig-Veda, Sama-Veda şi Yajur-Veda.</p>
               <p>         104} „Soma”: sucul plantei soma care joaca un rol important însacrificialismul şi mitologia vedica, unde este ridicata la rangul de divinitate, legata de simbolismul acvatic şi lunar (imortalitate, fertilitate).</p>
               <p>         105} „Cel ce este stăpân peste zei”: Indra.</p>
               <p>         106} „Ducere şi întoarcere”: între lumea pământească şi cea cereasca.</p>
               <p>         107} Aluzie la sacrificiul de tip puja, prezent în religiile tardive, net deosebit de cel vedic întrucât este lipsit de mediaţia focului şi a preotului, permiţând un contact direct între adorator şi obiectul adoraţiei sale.</p>
               <p>         108} „Om bun”: sk. Sadhu are şi accepţia de „sfânt”.</p>
               <p>         109} „Matcă a păcatului”: matcă în care se renaşte pentru ispăşire.</p>
               <p>         110} „Vaishya”: casta a treia, a negustorilor şi meseriaşilor.</p>
               <p>         111} „Shudra”: casta ultima, a servitorilor.</p>
               <p>         112} „Întruchipare”: sk. Vibhuti, litt. „manifestare” (a forţei divine).</p>
               <p>         113} „Cu suflurile vitale plecate la mine”: aluzie la adorarea divinităţii prin sacrificiul suflurilor vitale (cf. nota 60N60).</p>
               <p>         114} „Aditya”: fiu al zeiţei Aditi, mama zeilor.</p>
               <p>         115} „Marici”: fiu al lui Brahma.</p>
               <p>         116} „Măruţi”: (sing. Măruţ), grup de zeităţi minore, prezente încă în mitologia vedică unde simbolizau vântul şi furtuna.</p>
               <p>         117} „Şaman”: Sama-Veda.</p>
               <p>         118} „Vasava”: epitet al lui Indra, căpetenie a zeilor Vasu.</p>
               <p>         119} „Rudrashi”: (sing. Rudra)un grup de zei care-l însoţesc şi-l asistă pe Shiva.</p>
               <p>         120} „Shamkara”: zeul Shiva.</p>
               <p>         121} „Stăpânul bogăţiilor”: zeul Kubera care comandă armata demonilor Yaksha şi Rakshas, păzitori ai comorilor ascunse în pământ.</p>
               <p>         122} „Brihaspati”: personaj mitic, preot al zeilor pentru ritualele lor domestice. Etimologia termenului îl defineşte ca „stăpân al rugăciunii”, funcţie pe care o îndeplineşte în mitologia vedică. În literatura postvedică este divinitatea elocinţei şi a înţelepciunii.</p>
               <p>         123} „Skanda”: zeu al războiului, fiu al lui Shiva.</p>
               <p>         124} „Bhrigu”: cel mai important dintre marii Rishi.</p>
               <p>         125} „Narada”: cel mai important dintre divinii Rishi.</p>
               <p>         126} „Gandharva”: divinităţi minore, muzicanţi cereşti a căror căpetenie este Citraratha.</p>
               <p>         127} „Cei ce au atins desăvârşirea [spirituală]”: sk. Siddha are şi sensul de fiinţă semidivină, dotată cu puteri magice.</p>
               <p>         128} „Ucchaishravas”: regele cailor, născut din oceanul primordial.</p>
               <p>         129} „Airavata”: elefant mitic, vehicol al zeului Indra.</p>
               <p>         130} „Kandarpa”: zeul iubirii.</p>
               <p>         131} „Vasuki”: şarpe mitic.</p>
               <p>         132} „Naga”: şerpi mitici.</p>
               <p>         133} „Ananta”: „cel fără sfârşit”, şarpele ce plutea pe apele primordiale, de dinaintea creaţiei, purtându-l pe Vishnu adormit.</p>
               <p>         134} „Aryaman”: străbunii zeificaţi au ca şef pe Aryaman.</p>
               <p>         135} „Yama – pentru stăpâni”: joc de cuvinte bazat pe etimologia YAM- „astăpâni”.</p>
               <p>         136} „Prahlada”: căpetenia demonilor Asura, numiţi şi Daitya, „fii ai lui Diţi”.</p>
               <p>         137} „Timpul-pentru cei ce ţin numărătoarea”: joc de cuvinte bazat pe etimologia KAL- „a număra” a cuvântului kala, „timp”.</p>
               <p>         138} „Fiul lui Vânata”: pasărea mitică Garuda, vehicol al zeului Vishnu duşmanul şerpilor Naga.</p>
               <p>         139} „Makara”: monstru marin, emblema a zeului iubirii, Kama.</p>
               <p>         140} „Fiica lui Jahnu”: Gangele.</p>
               <p>         141} „Dvandva”: termen gramatical indian desemnând cuvintele compuse ai căror termeni se află în relaţie de coordonare.</p>
               <p>         142} „Între ce este femeiesc”: toate substantivele care urmează sunt de genul feminin în textul original.</p>
               <p>         143} „Gayatri”: termen în prozodia indiană, desemnând un metru compus din 3 x 8 silabe.</p>
               <p>         144} „Margashirsha”: termen calendaristic indian desemnând luna care corespunde unei perioade din decembrie şi noiembrie.</p>
               <p>         145} „Vrishni”: numele unui trib care îl adora pe Vasudeva.</p>
               <p>         146} „Vyasa”: înţelept legendar căruia i se atribuie compunerea unor imnuri vedice, a Mahabharatei şi altor texte.</p>
               <p>         147} „Ushanas”: cel mai faimos Rishi, preceptor al demonilor Asura.</p>
               <p>         148} „Întrupare a tuturor minunilor”: litt. „alcătuit din toate minunile”.</p>
               <p>         149} „Svasti”: formula reverenţioasă şi auspicială.</p>
               <p>         150} „Ushmapa”: „cei care sorb aburii [mâncărilor]” sunt străbunii (pitri).</p>
               <p>         151} „Focul Timpului de Apoi”: sk. Kalanala, focul care distruge universul la încheierea unui ciclu cosmic.</p>
               <p>         152} „[Atot] puternic”: sk. Pravriddha, are şi sensul de „bătrân”, „străvechi”.</p>
               <p>         153} „A trage lumea înapoi”: a retrage lumea din forma ei manifestata în cea nemanifestată, a o distruge.</p>
               <p>         154} „Savyasacin”: epitet al lui Arjuna, care se refera la capacitatea acestuia de a se servi în lupta de mana stânga, tot aşa de bine ca şi de cea dreapta.</p>
               <p>         155} „Cel de dincolo”: inca din imnul creaţiei din Rig-Veda X, 129, se vorbea despre realitatea ultima ca fiind dincolo de Fiinţă (sat) şi de Nefiinţa (asat). În Mundaka-Upanishad, II, 2, 1 se vorbeşte de Brahman ca despre cel „mai presus de ceea ce există şi de ceea ce nu există”, iar în Shveta-shvatara-Upanishad, IV, 18, se spune ca Brahman nu este „nici Fiinţă, nici Nefiinţa”.</p>
               <p>         156} „Străbunul”: divinitatea primordiala.</p>
               <p>         157} „Cei ce au trup”: conştiinţa legata de trup dobândeşte cu greu realitatea nemanifestată.</p>
               <p>         158} „După aceea”: după moarte.</p>
               <p>         159} „Concentrarea minţii” (dhyana): este o etapa în tehnicile yoga.</p>
               <p>         160} „Campul”: sk. Kshetra desemnează lumea-obiectiva şi tot ceea ce este strain conştiinţei pure numită „cunoscătorul campului” (sk. Kshetrajna).</p>
               <p>         161} „Versuri”: sk. Chandas, versurile Vedelor sau ale Upanishadelor</p>
               <p>         162} „Brahma-sutra”: titlul textului de baza al sistemului Vedanta, atribuit lui Badarayana (secolele IV-V). Prezenta acestui titlu constituie pentru R. Garbe un argument ca strofa respectiva este o interpolare. Totuşi, s-ar putea ca titlul să fie mai vechi decât textul lui Badarayana, deoarece Brahma-sutra este rezultatul unor elaborări succesive (cf. O. Lacombe, L'absolu selon le Vedanta, Librairie orientaliste Paul Geuthener, Paris, 1937, p. 13).</p>
               <p>         163} „[Inca] una”: simţul intern (mânaş) numit şi cea de-a unsprezecea forţa (indrya).</p>
               <p>         164} Elementele enumerate în strofa aceasta corespund celor douăzeci şi patru de principii (tattva) din sistemul Samkhya, care alcătuiesc natura (prakriti).</p>
               <p>         165} „Gândirea”: sk. Cetana, face parte şi ea din lumea obiectiva a „campului”, fiind deosebita de Spirit care este conştiinţa pura. Deosebirea dintre gândire (cetana) şi conştiinţa Spiritului rezulta, după cum sublinia O. Lacombe (op. Cât., p. 127), din faptul ca gândirea este obiectivabila şi cognoscibila, constituind în concepţia indiana o zona de trecere între subiectul pur şi obiectul sau.</p>
               <p>         166} „Cunoaşterea adevărului”: se poate traduce şi prin „adevărata cunoaştere”, din cauza incertitudinii pe care o prezintă forma compusa a expresiei în limba sanskrita.</p>
               <p>         167} Întreaga strofa reia epitetele care îi sunt atribuite lui Vishvakarman (creatorul lumii) în Rig Veda, X, 81, 3 şi în Shveta-shvatara-Upanishad III, 3. – Sinelui (atman) asimilat cu Rudra.</p>
               <p>         168} „Părând”: se poate traduce şi prin „iluminând”.</p>
               <p>         169} „Nu-şi loveşte singur Sinele”: nu face rau nici unei fiinţe, fiind conştient de identitatea Sinelui sau cu Sinele celorlalte fiinţe.</p>
               <p>         170} „De aici”: din aceasta lume.</p>
               <p>         171} „Porţile”: organele senzoriale; cf. nota 63N63 şi 93</p>
               <p>         172} Se reia tema arborelui cosmic, prezentata prima data în Rig-Veda I, 24, 7. În Katha-Upanishad, VI, 1 se vorbeşte de „smochinul etern cu rădăcina în sus şi crengile în jos”, reprezentând pe Brahman şi nemurirea în care sunt aşezate toate lumile. Brahman este rădăcina cereasca a lumii, după cum lasă să se înţeleagă un alt pasaj din Shveta-shvatara-Upanishad, III, 9. Interpretarea din Bh-g. A imaginii pomului răsturnat diferă de cea upanishadica, arborele nemaifiind o realitate eterna, ci o iluzie care trebuie tăiată.</p>
               <p>         173} „De aici”: din aceasta lume.</p>
               <p>         174} „Ele”: simţurile externe şi cel intern.</p>
               <p>         175} „Vaishvanara”: principiul ignic universal aflăt în stomacul vieţuitoarelor unde asigură mistuirea.</p>
               <p>         176} „Cel pe care-l dezvăluie toate Vedele”: litt. „cel ce este cunoscut prin toate Vedele”.</p>
               <p>         177} „Vedanta”: sfârşitul Vedelor, desemnează Upanishadele.</p>
               <p>         178} Strofa ce face aluzie la scoala Carvaka. Totuşi, Garbe acreditează ipoteza ca aluzia s-ar referi la sistemul Vedanta; el citează în acest sensTattiriya-Upanishad, II, 6, care afirma ca lumea s-a născut din dorinţa Sinelui suprem de a se multiplica.</p>
               <p>         179} „Treapta cea mai de jos”: a fiinţelor inferioare.</p>
               <p>         180} „Shastra”: textele care reglementează normele de viaţa în tradiţia brahmanica; cel mai cunoscut dintre ele este cel al lui Manu.</p>
               <p>         181} „Aici”: în lumea aceasta.</p>
               <p>         182} „Mulţimea elementelor”: sk. Bhutagrama este o expresie care poate fi susceptibila şi de alta interpretare decât cea adoptata în general ca referindu-se la elementele constructive ale fiinţelor. Credem ca expresia poate fi interpretata ca referindu-se la „mulţimea fiinţelor” divine care alcătuiesc pantheonul interior. Cf. nota 33. N33 Cf. Atharva-Veda XI, 8, 18: „divinităţile sălăşluiesc în trupul [uman] ca vitele în grajd”. Acelaşi text compara trupul omenesc cu un vas în care locuiesc cei şapte Rishi, iar Brihad-aranyaka-Upanishad, (II, 2, 3) îi identifica pe aceştia cu cele şapte sufluri vitale.</p>
               <p>         183} „Adorarea. învăţătorului”: vezi nota 16.</p>
               <p>         184} „Asceza trupului, a cuvântului şi a minţii, la care se refera strofele 14-l6, este întâlnită şi în buddhism.</p>
               <p>         185} „Vas ales”: expresie legata de imensul prestigiu de care se bucura vasul – şi recipientul în general – în lumea indiana, unde este adorat ca o emblema cosmica şi divina. „A face din cineva un vas ales” reprezintă forma metaforica a sensului de „a cinsti”, „a adora”.</p>
               <p>         186} „OM TAT SAT”: formula rezumând întreaga ontologie upanishadica; ea este compusa din silaba sacra OM, din pronumele demonstrativ neutru tat, „acesta” şi din participiul prezent neutru al verbului AS, „a fi”; sat, „ceea ce există”, „Fiinţa”.</p>
               <p>         187} „Asat”: „ceea ce nu există”, „Nefiinţa”.</p>
               <p>         188} „Nici aici, nici dincolo”: nici în lumea aceasta, nici în cealaltă.</p>
               <p>         189} „Temelia”: trupul.</p>
               <p>         190} „Instrument”: funcţia sau organul senzorial.</p>
               <p>         191} „Ceea ce-l divin”: sk. Daivam, poate fi înţeles fie ca „voinţă divină”, „soartă”, fie în sens direct, ca divinitate care sălăşluieşte în interiorul fiecărei fiinţe.</p>
               <p>         192} „Mândria”: sk. Mada are şi sensul de excitaţie alcoolica sau sexuala.</p>
               <p>         193} „Cu care te-ai născut”: pentru care te-ai născut.</p>
               <p>         194} „Cu care te-ai născut”: pentru care te-ai născut.</p>
               <p>         195} „Sunt în picioare”: în strofa I, 47, Arjuna, descumpănit, se aşezase în carul sau de luptă, lăsând să-l cadă arcul din mană.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
