<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Histoire de l’esprit public en Roumanie au dix-neuvième siècle</title>
            <author>Eliade, Pompiliu</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-02-14T22:23:43.501640000</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt/>
         <sourceDesc/>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">fr</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name/>
               <date>2022-10-24T09:32:42.847272084</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>                         
      <body>
         <head>Histoire de l’esprit public en Roumanie au dix-neuvième siècle</head>
         <author>Eliade, Pompiliu</author>
         <div type="div1">
            <head>Histoire de l’esprit public en Roumanie au dix-neuvième siècle</head>
            <p>par</p>
            <p>Pompiliu Eliade</p>
            <p>Ancien élève de l’Ecole Normale Supérieure</p>
            <p>Profésseur de Littérature Française à l’Université de Bucarest</p>
            <subtitle>TOME PREMIER<lb/>L’occupation turque et les premiers princes indigènes<lb/>(1821-1828)</subtitle>
            <p>Paris </p>
            <p>Société nouvelle de librairie et d’édition</p>
            <p>(Librairie Georges Bellais)</p>
            <p>17, rue Cujas, V<hi rend="sup">e</hi>
            </p>
            <p>1905</p>
            <div type="div2">
               <head>Préface </head>
               <div type="div3">
                  <head>I</head>
                  <p>On n’a pas cessé de découvrir la Roumanie depuis la fin du dix-huitième siècle. Tous les voyageurs, qui ont dépassé, en Orient, la limite des « Portes de fer » du Danube se sont crus obligés, une fois rentrés chez eux, de mettre leurs compatriotes et tout l’univers au courant de leurs découvertes géographiques, et, certes, parmi celles-ci, il n’y en avait aucune qui valait celle de l’ancienne Dacie. Le premier écrivain qui ait consacré un livre à ces contrées parait être le jacobin Carra, qui publia à Jassy (1777), à Paris (1778) et à Neufchâtel (1781) son « <hi rend="italic">Histoire de la Moldavie et de la Valachie</hi> », où il prend ces deux provinces sous sa protection et assure les voyageurs peureux que « leurs habitants ne sont adonnés ni au vol ni au brigandage ». Le second voyageur qui fit connaître les Roumains fut le général allemand De Bauer, auteur des « <hi rend="italic">Mémoires historiques et géographiques sur la Valachie</hi> » (1778)..... Le vingt-neuvième, fut le journaliste Stanislas Bellanger, auteur, en 1846, du « <hi rend="italic">Kéroutza, voyage en Moldo-Valachie</hi> », premier ouvrage sur ces provinces en deux gros volumes (458 + 471 = 929 pages !)..... Le soixante-huitième fut l’auteur de la « Turquie <hi rend="smallcaps">inconnue</hi> (!!) : Roumanie, Bulgarie, Macédoine; etc. », huit ans après la guerre roumaine pour l’indépendance, quatre après la proclamation du royaume roumain... Il s’appelle M. Léon Hugonnet, peut-être vit-il encore...</p>
                  <p>Tous ces écrits concernant la race roumaine ont pour but, avant tout, de faire connaître les Roumains à l’étranger, d’écarter le voile qui cache au reste de l’humanité cette « terra incognita », découverte néanmoins une première fois par Hérodote, il y a quelques dizaines de siècles. Ignorant complètement leurs devanciers et l’état actuel de la science, ne redoutant presque jamais le contrôle de leurs successeurs, ces voyageurs éminents — Français<note xml:id="ftn1" place="foot" n="1">Carra (1777), de Peyssonnel (1787, Le Chevalier (1800), Recordon (1821), Laurençon (1822), Lejeune (1822), de La Garde (1824), Perrin (1838), Colson (1838), Thouvenel (1840), Vaillant (1845), Marmier, Bellanger (1846)</note>, Allemands<note xml:id="ftn2" place="foot" n="2">De Baer (1778), Kuch (1844), Kotzebue (1851)...</note>, Anglais<note xml:id="ftn3" place="foot" n="3">Eton (1798), Thornton (1812), Dr Neale (1818), Wilkinson (1821), Quin (1836)...</note>, Italiens<note xml:id="ftn4" place="foot" n="4">Raicevich, di Ragusa (1788)</note>, Belges<note xml:id="ftn5" place="foot" n="5">J. Van den Gheyn (1886).</note>, Russes<note xml:id="ftn6" place="foot" n="6">Demidoff (1840)</note>  ou Grecs<note xml:id="ftn7" place="foot" n="7">Zallony (1824)</note>  d’origine — mêlent souvent des données réelles à des données fantaisistes ; leurs récits de voyage font songer à ceux de Jules Verne, ils font plutôt de la poésie, du roman, toujours de l’esprit, rarement de la description impersonnelle, en un mot, ils déroutent leurs lecteurs plus qu’ils ne les éclairent. On ne peut pas se passer d’eux, car ils n’inventent pas tout, et constituent parfois la seule bibliographie d’une époque ; en plus, il y a des choses qu’un étranger seul est à même d’observer et de dire. Mais quelle patience et quelle prudence ne doit-on pas avoir, quand on se sert de tels documents ! On tâche de les mettre d’accord, on essaye d’y supprimer ce qui paraît invraisemblable ou ce qui est contredit par des actes précis d’une autre nature, on se fie souvent à son bon sens... « Dit-il vrai, en ce moment-ci ? ... ne se contredit-il pas lui-même ?... quel intérêt a pu le guider dans cette circonstance ?... » — C’est à vous que je pense surtout, en écrivant ces lignes , Stanislas Bellanger, vingt-neuvième peintre de la Roumanie , auteur de „Le Keroutza » qui  frappe dès ce premier mot, car ce mot, qui signifie « charrette » est du féminin dans notre langue... Vous n’étiez pas  obligé de le savoir, mais vous ne l’étiez pas non plus de vous en servir... Vous avez interverti, dans votre livre l’ordre selon lequel se jettent dans le Danube, ses affluents valaques, — vous avez découvert que Mircea-le-Vieux (Prince de Valachie, mort en 1418) succéda, en 1394, à Étienne-le-Grand (Prince de Moldavie, mort en 1504), — vous avez donné comme père au hospodar Nicolas Mavrocordato, fils du très célèbre « Exaporite » Alexandre, un simple boucher de votre invention, — et vous vous êtes vanté, devant l’Europe civilisée, d’avoir facilité l’apparition, à Bucarest, en 1836, du premier journal en langue valaque « Le Courrier roumain, » qui paraissait pourtant depuis 1829 !... C’est à vous certainement que pensait l’auteur des a Voyages du Baron de Munchausen ».</p>
                  <p>Que Dieu nous préserve de mettre dans la même catégorie que les auteurs ci-mentionnés, M. André Bellessort, l’auteur de la «Roumanie contemporaine». Lui et Stanislas Bellanger sont le ciel et la terre. Son livre de trois cents pages est, avec la thèse de doctorat de notre camarade Emmanuel de Marionne sur « La Valachie », la monographie la plus circonstanciée et, en dépit de la jovialité du style, la plus sérieuse qui ait paru sur nos provinces. Je l’en remercie du fond du cœur. Je lui sais gré surtout d’avoir consacré à notre pays un des livres les plus suggestifs et les mieux écrits que je connaisse. Pour imiter une de ses belles périodes : <hi rend="italic">Qu’on me donne une hacianda dans les pampas de l’Amérique du Sud, un domaine dans les labours moldaves... ou que le ciel m’envoie l’esprit d'observation, la force de dramatiser ou les dons de styliste de M. André Bellessort : voilà mon rêve.</hi>
                  </p>
                  <p>Je reconnais dans sa description une bonne partie „la Roumaine contemporaine » : amour de l’étranger et pourtant fierté nationale, poussée parfois à l’excès, baucoup de témérité à côté de beaucoup de cireonspection, absence presque totale de sentiment religieux, amour de la parole, des beaux palais et des préoccupations politiques, une certaine légèreté de mœurs, une grande force d’assimilation, beaucoup d’optimisme, assez de discrétion dans la générosité, — voilà. pour dire tont le bien et tout le mal, le Roumain tel qu’il apparaît à M. André Bellessort et tel qu’il est, peut-être, en réalité, au commencement du vingtième siècle.</p>
                  <p>Mais nous écrivons simplement, tandis que le livre de M. Bellesort est une poésie sans fin ; nous nous attaquons aux idées essentielles, tandis que son livre vous saisit par la finesse des détails et par la forme littéraire. Nous pensons à l’exquise analyse de l’état d’âme d’un pellagreux (p. 153), au portrait de juif de Moldavie et de tous les pays (p. 179), à cette délicieuse psychologie... d’une paire de bottes (p. 180) : </p>
                  <p>« J’entre dans une des plus misérables boutiques. Un plat de farine, trois savons, six œufs, des gousses d’ail et deux poulets qui se débattent dans un coin : voilà tout le fonds de commerce. La femme, une « grande femme au profil dédaigneux et fin, et qui est enceinte de son quatrième enfant, assise sur un tas de hardes, ravaude des bas. L’homme est au champ de foire. L’arrière-boutique sert de chambre : une malle, des lits défaits et, au milieu, une grosse paire de bottes crottées, fatiguées, affaissées sur elles-mêmes, avachies. Elles m’en disent long ces bottes ! Elles étaient sorties de bonne heure, avant le jour ; elles avaient couru dans la boue des chemins de traverse, loin, bien loin ; elles avaient guetté le paysan et la paysanne qui s’en venaient au marché avec leur panier d’œufs, leurs légumes et leurs volailles. Et elles s’étaient faites très humbles, de pauvres petites bottes aimables, officieuses pleines d’attention pour les sandales campagnardes et désireuses de leur épargner a les mares et les fondrières qui les séparaient du bourg. L’eau tombait à verse. Le paysan s’était laissé « convaincre et débarrasser pour un prix modique. Et les bottes avaient repris leurs grandes enjambées afin d’arriver au marché de Bouhousi les premières de toutes les bottes qui couraient dans le crépuscule du matin.... »</p>
                  <p>D’où vient alors que le livre de M. Bellesort n’est pas le „livre définitif” que l’on s’attendait à voir paraître, que le peuple roumain n’ait point voulu se reconnaître dans sa peinture, qu’il n’ait réussi qu’à provoquer un mécontentement général parmi les Roumains? Car, aux autres qualités qu’il possède, il ajoute encore celle d’être un livre philo-roumain par excellence... et les Roumains sont très sensibles à la sympathie que l’on témoigne à leur race... Après bien de réflexions, il nous semble avoir découvert une triple cause à cet  accueil peu favorable que l’on a fait en Roumanie à la « Roumanie contemporaine ». D’abord, on n’a pas aimé le ton jovial, presque ironique du livre. L’auteur a l’air d’avoir plus de sym pathie que de déférence-véritable pour notre race. « Certes, dit-on, nos ancêtres ont pu être très satisfaits ! de l’appréciation du jacobin Carra qu’« ils ne sont adonnés ni au vol ni au brigandage. » Mais les temps ont changé. Nos ancêtres de la fin du dix-huitième siècle avaient, comme le remarque très bien M. Bellessort, une mentalité un peu différente de la nôtre. « La Roumanie est, après le Japon, le pays du monde a qui a fait le plus de progrès pendant les dernières dizaines d’années. Nous avons, de plus, la qualité ou le défaut d’être très conscients de nos progrès. Nous n'aimons point qu’on nous tienne, au début du vingtième siècle, le même langage que l’on nous tenait à la fin du dix-huitième. Quand on dit à un petit enfant qu’il est très sage parce qu’il n’a pas poussé de cris déchirants au moment du réveil, on lui décerne certainement un éloge auquel il peut être très sensible, à la condition qu’il n’ait pas dépassé l’âge de sept ans. Or, nous avons dépassé cet âge. Il y a cent ans que nous luttons pour notre indépendance, pour le triomphe des idées humanitaires chez nous, cent ans que nous nous instruisons, chez nous et ailleurs. Aidés par les grandes puissances de l’Europe, — la France, en premier lieu — nous avons pu constituer, à la place des deux provinces demi-turques, dont parle Carra, le Royaume libre de Roumanie, dont parle M. Bellessort. Nous avons supprimé le privilège de nos boyars, l’esclavage de nos tziganes, nous faisons tous nos efforts pour découvrir une solution de la «question paysanne». Les Roumains ajoutent : « Si M. Bellessort avait bien voulu nous témoigner un peu moins de sympathie, un peu plus de considération dans son livre ! Son langage d’aujourd’hui nous aurait pleinement contentés.... il y a soixante-dix ans. — Nous le remercions donc.... au « nom de nos compatriotes de 1830 ... ».</p>
                  <p>En second lieu, il y a, paraît-il, un certain nombre de contradictions dans la « Roumanie contemporaine ». La plus importante serait celle qui concerne cette question vitale pour les Roumains, la question juive, il y un petit malentendu là-dessus entre la Roumanie et le reste de l’Europe. Le malentendu vient de ce que l'Europe ne sait pas très bien ce qui se passe, à ce sujet, en Roumanie. Elle se laisse impressionner soit par les cris exagérés des philosémites, soit par les déclamations des antisémites. Elle tire des conclusions de prémisses qu’on ne pose pas très nettement devant elle. </p>
                  <p>M. Bellessort a bien présenté les prémisses; en a-t-il tiré logiquement les conclusions? L’auteur du présent ouvrage n’exprime point ici ses idées propres ; il a écrit jadis un petit plaidoyer des Israélites de son pays et il se propose d’étudier à fond cette question dans les volumes qui suivront. Mais quelles que soient ses idées dans cette affaire, il ne peut s’empêcher de comprendre les raisons de la majeure partie de ses compatriotes et de reconnaître la petite inconséquence logique de M. Bellesort. S’il est vrai que, sur une population de six millions d’âmes, il y a soixante-huit mille Israélites en Valachie et trois cent soixante-huit mille en Moldavie (p. 119), que, dans une petite ville comme Neamțu, de huit mille âmes, il y a douze synagogues (p. 150), que l’eau de-vie vendue par les Israélites cabarétiers aux paysans laboureurs est mêlée avec du vitriol (p. 159), que ces étrangers sont arrivés récemment dans le pays, attendu qu’on n’en voyait qu’un très petit nombre avant 1840 (p. 124), qu’ils ne veulent nullement fusionner avec la masse de la nation qu'ils méprisent (pp. 171 et suiv.), et si enfin, on s’est posé, avec inquiétude, la question : « Que sera la Moldavie dans cinquante ans, dans un siècle, dans deux siècles? (p. 182) eh bien, étant donné de telles prémisses, on n’a plus le droit d’aboutir à la conclusion : „Si j’étais Roumain, je me plaindrais moins des juifs ! » Nous n’affirmons pas la vérité des données de M. Bellessort, nous nous attaquons seulement à sa conclusion qui, non seulement est vicieuse, mais qui a eu le tort de faire moins aimer qu'il n’aurait mérité de l’être, parmi les Roumains, un livre d’ailleurs exquis.</p>
                  <p>Enfin, on a cru apercevoir quelques petites lacunes dans le livre intitulé „La Roumanie contemporaine”. Souvent, il fait l’effet d’être le résultat des conversations de l’auteur avec quelques personnages sympathiques de Roumanie. Les personnages sont bien dessinées, cela va sans dire, avec l’intonation particulière de leurs voix, leurs gestes caractéristiques, leur tour d’esprit, leur manies, mais l’on a peu contrôlé leurs affirmations; on a trop insisté parler les personnes et trop peu les choses. M. Bellessort nous montre le portrait de M. Kalindero, l’Administrateur des domaines de la Couronne, il fait même son éloge (dans des termes qui feraient certainement grand plaisir à M. Kalindero, s’il avait quinze ans !), mais, il semble qu’il n’a pas eu la curiosité de visiter en personne ces domaines et de voir par lui-même les progrès qu’on y réalise. Il aurait, dans ce cas, laissé un peu de côté la personne de M. Kalindero, pour nous parler plutôt de l'œuvre même de ce grand personnage de la Roumanie contemporaine. — De même M. Bellessort veut bien citer quelques livres roumains, parmi lesquels (comment l’en remercier ?) il nous fait l’honneur de louer notre ouvrage sur l’« Histoire de l’Influence française en Roumanie » ... S’il avait voulu faire à cet ouvrage l’honneur de le lire, il n’aurait pas affirmé que le théologien Georges Lazar arriva à Jassy (p. 55), mais bien à Bucarest, — de même qu’il n’aurait pas soupçonné le général Kisseleff d’avoir marché sur les calpaks des boyars, s’il avait lu l’histoire de M. Xénopol. — Et de même, on pourrait lui demander s’il nous a fait l’honneur de visiter un peu nos deux Universités... Nous y travaillons bien pourtant, nous y avons même des cours, où nous nous faisons un plaisir d’exalter les productions littéraires de la France... Pour tout dire, M. Bellessort a oublié de s’occuper un peu de notre littérature actuelle : aucun de nos poètes, aucun de nos nouvellistes ne figure dans son livre très intéressant.</p>
                  <p>.... On m’avait dit tant de mal de la « Roumanie contemporaine»!... J’ai fait venir cet ouvrage exprès pour le combattre... Je l’ai quitté tout rempli d’admiration pour la finesse de l’observation, pour la beauté exquise du style, pour la sympathie qui s’y manifeste à l’égard de notre race... Je suis loin de garder M. Bellessort la rancune que lui gardent la majeure partie de ses lecteurs roumains.... Mais je trouve que ses lecteurs roumains, aussi, ont raison, et je ne puis fermer son livre délicieux sans murmurer : dommage ! »</p>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>II</head>
                  <p>Mais si la Roumanie n’est pas aussi jeune que le pense M. Bellessort, elle n’est pas aussi vieille que le croit notre savant collègue, M. Nicolas Iorga. D’après lui, les deux provinces de Moldavie et de Valachie, auraient été civilisées de tout temps, leur histoire serait une suite ininterrompue de progrès de toutes sortes, — le dix-huitième siècle lui-même ne déroge point à cette règle, — les Princes ou les hospodars phanariotes doivent être réhabilité au plus vite. A l’entendre, on dirait qu il n y a eu décadence en Roumanie que depuis le commencement du dix-neuvième siècle, c’est-à-dire à partir du moment où les Moldaves et les Valaques ont renoncé à leur ancienne manière d’être et ont adopté les idées politiques et les formes de civilisation de l’Europe occidentale. C'est tout le contraire de ce que l’on serait tenté de penser<note xml:id="ftn8" place="foot" n="8">M. Iorga est le troisième historien qui ait soutenu chez nous cette thèse: le premier était notre regretté maître d’histoire roumaine, V. A. Urechia, — le second est M. Constantin Erbiceanu, ancien doyen de la Faculté de théologie de Bucarest, auteur de plusieurs oubrages remarquables, membre de l’Académie roumaine.</note> et de ce que nous allons essayer de prouver au cours du présent ouvrage. Dans la même année où nous faisions paraître notre étude sur l’Ancien Régime roumain<note xml:id="ftn9" place="foot" n="9">De l’influence française sur l’esprit public en Roumanie. Les origines. Etude sur l’état de la société roumaine à l’époque des règnes phanariotes. — Paris, E. Leroux, 1898.</note>, M. Nicolas Iorga faisait paraître son suggestif opusucule sur „La civilisation phanariote”<note xml:id="ftn10" place="foot" n="10">„Cultura romînă supt fanarioți”. — Bucarest, Socec., 1898.</note>  où il essaie de formuler les principales raisons que font valoir les ennemis du régime phanariote et de les détruire. — Voici qulques-uns des ses arguments.</p>
                  <p>On accuse les « Phanariotes » d’avoir été des étrangers, des Grecs... Mais on oublie trois choses : d’abord que la cause de l’élévation de ces hospodars n’était point leur origine, mais bien les services éminents qu’ils avaient su rendre à la Sublime-Porte, en leur qualité de drogmans, — ensuite que, même avant le siècle qui porte leur nom, il y avait eu, en Moldavie et en Valachie, des Princes d’origine grecque, — enfin que, parmi ces Phanariotes même, on en trouve qui étaient d’origine roumaine, comme, par exemple, les hospodars qui ont porté les noms de Racovitză ou de Calimaki. La conclusion du savant historien est qu’on a tort d’appeler le « siècle des Phanariotes » de ce nom, et qu’on devrait s’en tenir au chiffre qui lui revient dans la série.</p>
                  <p>Le nom ne fait rien à la chose et je pense qu’on pourrait soutenir la théorie que combat M. Iorga, en appelant le siècle des Phanariotes « le dix-huitième siècle ». — Mais examinons les trois arguments :</p>
                  <p>Si on a choisi les Phanariotes parmi les drogmans, on choisissait les drogmans parmi les Grecs ou les grécisés de l’Empire, et c’est peut-être une simple querelle de mots que de vouloir appeler les gens par le nom de leurs anciennes fonctions, au lieu de les appeler, avec tout le monde, par celui de leur pays d’origine. Mais va pour le „Siècle des Drogmans » : Ces drogmans étaient, pour la plupart, d’une autre nationalité et parlaient une autre langue que les peuples qu’ils étaient appelés à administrer...</p>
                  <p>S’il y a eu un certain nombre de Grecs sur les deux trônes princiers de Bucarest et de Jassy, antérieurement au dix-huitième siècle, cela n’empêche point qu'il y en ait eu bien davantage pendant cette période : ce qui était auparavant l’exception est devenu maintenant la règle... Et puis, disons encore que les Princes grecs d’alors étaient élus par la masse même des boyars indigènes, tandis que, depuis, ils étaient nommés directement par le gouvernement même de Constantinople. — C’est être deux fois étranger que d’être imposé par une volonté étrangère...</p>
                  <p>Enfin, s’il y a eu des Roumains aussi parmi ces Princes étrangers, ces Roumains, anciens drogmans de la Porte, s’étaient si bien « hellénisés » à Constantinople, à l’école des Phanariotes proprement dits, que ceux-ci purent être vraiment fiers d’eux. Nous préférons, avec M. Iorga, les Mavrocordato ou les Hypsilantis aux Racovitză et aux Calimaki. Ces Roumains furent pires que tous les Grecs réunis, ils représentent mieux le Phanar que le Phanar lui-même... S’ils sont Roumains, c’est parce que leurs ancêtres l’ont été, et nullement parce qu’ils veulent encore l’être. Ils seraient très étonnés de l’argument que M. Iorga veut tirer de leur personne: ils se réclameraient des Grecs et souriraient des tentatives de notre collègue en songeant au grand nombre de boyars qu’ils traînaient derrière eux, en venant de Constantinople.</p>
                  <p>Mais cherchons encore une petite querelle d’allemand a M. Iorga. « Pendant l’époque phanariote », dit-il, « il y a eu trois Racovitză et quatre Calimaki. A côté d'eux, on ne voit que six familles grecques qui aient fourni un plus grand nombre de Princes ». Nous trompons-nous ou bien notre collègue compte-t-il d’une part les individus et de l’autre les familles ? Comptons autrement : 3 Racovitză et 4 Calimaki font 7 Princes «roumains » ; mais 6 Mavrocordato, 4 Ghica, 4 Soutzo, 2 Hypsilantis, 2 Caradja, 2 Morouzzi, 1 Mavrogheni et 1 Hangherii font 22 Princes grecs, — ou, si l’on ne veut tenir compte que des familles seules, on a deux familles roumaines pour huit familles grecques. — Mais nous proposons à M. lorga deux autres manières d’établir le bilan, qui lui seront, peut-être, plus favorables : de 1711 ou de 1716 (selon qu’on en a vue la Moldavie ou la Valachie), jusqu’en 1821, pendant cette période de 110 ou de 115 ans, les 7 Princes roumains régnèrent 12 fois, les 22 Princes grecs régnèrent 52 fois... Et si l’on additionne le nombre des années que représente chaque espèce de règnes, on trouve que, pendant notre période, les Roumains régnèrent 37 ans en Moldavie et 5 ans seulement en Valachie, les Grecs régnèrent 58 ans en Moldavie et 105 en Valachie...</p>
                  <p>Que l’on dise encore que le XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle n’est pas le siècle des Grecs. Mais nous voulons l’appeler « le XVIII<hi rend="sup">e</hi> Siècle » tout court ou « le Siècle des Drogmans ».</p>
                  <p>M. lorga pense encore que les Phanariotes n’ont pas été d’aussi détestables administrateurs qu’on le dit, et il nous oppose quatre noms: Nicolas Mavrocordato, Constantin Mavrocordato, Grégoire Ghica et Alexandre Hypsilantis. Mais les vingt-cinq autres noms, que doit-on en faire?... „Ce sont les Grecs qui ont dénigré les Grecs...”  Ne nous adressons donc plus à aucun Grec! — En l’an 1790, le hospodar Hangherli donna des ordres sévères pour qu’un impôt très dur fût perçu dans un délai de quinze jours; ses fonctionnaires firent violence aux paysans; ces derniers se révoltèret et il y en eut qui pénétrèrent dans la capitale et jusque sous les fenêtres du hospodar. « Payez les impôts, leur crie celui-ci, et l’on ne vous tuera plus !» Qui est-ce qui raconte ce fait? Denyse l’Ecclésiarche.. En l’an 1800, le hospodar Morouzzi (Alexandre) voulut faire croire aux habitants que c’était dans leur intérêt que la Sublime Porte avait ordonné la mort de Hangherli ; il ordonna la cessation de toute levée d’impôt. Des fonctionnaires firent les levées quand même, à leur profit. Morouzzi punit ces fonctionnaires, les fit emprisonner et mettre à la torture, jusqu'à ce qu’ils eussent rendu les sommes encaissées. Les rendit-il seulement aux contribuables ? Nullement, il les fit entrer dans la caisse hospodariale. Celui qui raconte cette histoire s’appelle Zilot le Roumain... En 1801, Michel Soutzo reçut de la Sublime Porte les sommes nécessaires pour payer certaines troupes ottomanes envoyées contre le pacha révolté de Viddin, Pasvan-Oglou. Les principautés s’en réjouirent, car les incursions de ce pacha faisaient horriblement souffrir les habitants roumains des bords du Danube. Soutzo trouve bon de ne rien payer, laisse les soldats turcs non payés, aussi bien que les troupes de Pasvan-Oglou s’abattre sur les principautés et s’enfuit en emportant l’argent de la défense... Qui est-ce qui nous raconte ce crime ? Un Grec ? Nullement. C’est encore une fois Denyse l’Ecclésiarche. </p>
                  <p>S’il y a eu de mauvais Phanariotes, dit M. Iorga, en songeant à Caradja, ce n’est pas une raison pour accabler la classe entière des Phanariotes ; mais nous pensons qu’il faut dire le contraire : s’il y a eu, çà et là, quelques Phanariotes d’un caractère moins odieux, ce n’est pas une raison pour en féliciter toute leur classe. M. Iorga s’extasie devant le tempérament et la bonne administration d’Alexandre Hypsilantis, mais il oublie son fils Constantin Hypsilantis ; il vante Constantin Mavrocordato, mais il néglige de nous dire s’il étend la même bienveillance aux dix règnes de ce Prince ; il ne trouve point d’éloge digne de la Constitution de 1746 et de 1749 et nous prie de ne pas rendre ce hospodar responsable du mauvais usage que ses successeurs firent de cette œuvre législative. Mais les successeurs de ce hospodar ne furent-ils point encore des hospodars Phanariotes ? — Nous sommes d’ailleurs bien loin de partager cet enthousiasme de M. Nicolas Iorga pour la Constitution de Constantin Mavrocordato.</p>
                  <p>Notre collègue est encore d’avis que l’humiliation subie par les principautés roumaines au dix-huitième siècle n’est point aussi grande qu’on le croit d’ordinaire. Certes, dit-il, on décapite quelquefois les hospodars ; on ne les laisse pas régner longtemps ; les exigences des Turcs, sous leurs règnes, augmentent; ces Princes ne sont que des pachas à deux queues et, lorsqu’un pacha à trois queues passe par leur principauté, ils doivent descendre de cheval et lui baiser le pied ; ... plus d’armée nationale ; .... — mais enfin cet « esclave des Turcs » est oint par le Patriarche de sa foi; il défile à cheval dans les rues de la grande capitale ; la musique du Sultan l’accompagne ; des coups de canon saluent son entrée à Bucarest et a Jassy... les voisins, l’Autrichien et le Russe, le cultivent et l’appellent „Votre Altesse » !...</p>
                  <p>Il est curieux de voir à quel point la façon de penser de M. lorga est contraire à la nôtre. Pendant qu’il s ’exprime de la sorte, nous imaginons les deux plateaux d’une balance logique, où l’on mettrait ces deux ordres de considérations et nous suivons attentivement les mouvements de la bascule. Mais c’est tout le contraire que notre collègue aurait dû dire : cet « esclave des Turcs » est oint par le Patriarche — il défile à cheval, accompagné de la musique impériale — les indigènes le saluent par des coups de canon et les voisins de son Etat vont l’appeler «Altesse»; —mais on peut le décapiter demain — mais il a dû offrir des sommes colossales pour s’élever à cette place — mais les exigences des Turcs augmentent tous les jours — mais il ne régnera qu’un an ou deux — pendant ce temps, Dieu sait combien de fois il ne descendra pas de son cheval pour baiser en public (quelle servitude !) les pieds d’un pacha qui est son supérieur... Que d'humiliation pour quelques honneurs passagers!</p>
                  <p>On l’appellera «Altesse»?... Quelquefois!... Mais M. lorga oublie qu ’en 1743, la France ne trouva pas nécessaire d’envoyer un agent dans nos principautés. En 1760, le Prince Calmaki, protestant contre la fermeture des frontières autrichiennes, le ministre Caunitz ne daigna pas lui répondre.</p>
                  <p>M. lorga veut nous faire croire que les règnes de Grecs drogmans n’ont entravé en rien le développement du sentiment national chez les Moldaves et les Valaques. « Le service religieux s’est fait dans leur langue... on apprenait le roumain à l’école... Non seulement les Roumains n’oublièrent point leur littérature et leur langue mais des hospodars phanariotes même lurent les anciens chroniques du pays en langue nationale. Les Grecs seuls écrivirent en grec... En dehors des éloges officiels, toute la littérature du temps est en langue roumaine... »</p>
                  <p>On ne dirait jamais que l’auteur de ces lignes est le même que celui de la majeure partie des Recueils de Documents, oui nous ont permis d’établir, à la fin de notre second livre, les vérités suivantes :</p>
                  <p>„Même après le départ des Grecs phanariotes, il y eut des gens dans les deux principautés qui se servirent couramment de la langue grecque à la place de la leur. Le prêtre Naum Rîmniceanu, Transylvain d’origine, maudira les Phanariotes dans leur langue ; et les boyars exilés de Cronstadt correspondront avec leurs amis de Bucarest en langue grecque ; et le prêtre Poteca, boursier de l’état valaque à Pise, écrira, pour commencer, aux Éphores de son pays, en grec également ; et le jeune etudiant Constantin Brăiloiu rédige la majeure partie de ses lettres à son père dans cette  même langue ; et le père du jeune Filipescu lui fera ses remontrances paternelles dans la langue des anciens envahisseurs ; c’est en grec que le Prince Grégoire Ghica sermonne, à l’occasion, ses boyars ; et, enfin, le logothète Constantin Golescu commence la rédaction de ses mémoires en cette même langue qui lui sembla plus naturelle. — On dut faire de grands efforts vers 1822-1828 pour sauver la langue roumaine ! »</p>
                  <p>Laissons dormir les Phanariotes et tout l’« Ancien Régime” !... Ne regrettons point ce que le temps et la justice se sont chargés d’abattre... Evoquons plutôt nos grands-pères, qui ont su nous donner une âme occidentale ; ils ont été les véritables créateurs de la Roumanie moderne.</p>
                  <p rend="end italic">Munich, 3o septembre 1905.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>Avertissement</head>
               <p>On estropie de bien des façons les noms propres roumains dans les ouvrages en langues étrangères. Le même nom présente jusqu’à trois ou quatre physionomies différentes. Nous avons pris le parti d’écrire, dans ce livre, tout ce qui est roumain, à la roumaine. De même qu’on écrit Racine ou Gœthe dans toutes les langues, de même on doit toujours écrire : <hi rend="italic">Bălăceanu</hi>, <hi rend="italic">Filipes</hi>
                  <hi rend="italic">c</hi>
                  <hi rend="italic">u</hi>, <hi rend="italic">Goles</hi>
                  <hi rend="italic">c</hi>
                  <hi rend="italic">u</hi>, <hi rend="italic">Virnav</hi>. Exception sera faite seulement pour les trois noms propres de villes : Bucarest (—Bucureşti), Jassy (—Jaşi), Galatz (—Galați) et pour les prénoms qui ont leur équivalent en français : Jean (—Ion ou lancu ou Ioniță), Démètre (— Dumitru), Alexandre (—Alexandra ou Alecu), Basile (= Vasile ou Vasilie), Georges (— Gheorghe), Grégoire (— Grigorie), Michel (—Mihail), Nicolas (—Niculae ou Neculai), Etienne (—Ştefan), Constantin (—Constantin, autrement prononcé). — On verra, d’ailleurs, à la fin, dans l’Index alphabétique, ces petits noms propres reparaître aussi avec leur physionomie roumaine.</p>
               <p>En roumain, toutes les lettres se prononcent ; les voyelles gutturales <hi rend="italic">ă</hi> et <hi rend="italic">î</hi> (<hi rend="italic">â</hi>, <hi rend="italic">ê</hi>) se prononcent d’une façon spéciale : <hi rend="italic">ă</hi> se rapproche de <hi rend="italic">œ</hi>, <hi rend="italic">î</hi> ressemble à <hi rend="italic">u</hi>, prononcés sans avancer les lèvres, la bouche presque fermée ; <hi rend="italic">u</hi> roumain — <hi rend="italic">ou</hi> français. — Parmi les consonnes, <hi rend="italic">ș</hi> = <hi rend="italic">ch</hi>, <hi rend="italic">ț</hi> = <hi rend="italic">ts</hi> ou <hi rend="italic">tz</hi>, <hi rend="italic">c</hi> et <hi rend="italic">g</hi> devant les voyelles <hi rend="italic">e</hi> et <hi rend="italic">i</hi> se prononcent à l’italienne, <hi rend="italic">c</hi>
                  <hi rend="italic">h</hi> et <hi rend="italic">gh</hi>  ont</p>
               <p>un son dur et équivalent au <hi rend="italic">k</hi> cet au <hi rend="italic">g</hi> dur français. L’accent tonique roumain tombe sur l’une des trois dernières syllabes ; dans les noms propres qui se terminent en <hi rend="italic">e</hi>
                  <hi rend="italic">sc</hi>
                  <hi rend="italic">u</hi>, il est sur la pénultième : Golescu — Golèscou, Văcărescu (= Vœcœrèscou). De même, on prononce : Ghìca, Stùrdza (= Gùica, Stoùrdza).</p>
               <p>— <hi rend="italic">Ban</hi>, <hi rend="italic">dvornic</hi>, <hi rend="italic">spătar</hi>, <hi rend="italic">hatman</hi>, <hi rend="italic">postelnic</hi>, <hi rend="italic">logothète</hi>, <hi rend="italic">aga</hi>, <hi rend="italic">clucer</hi>, <hi rend="italic">căminar</hi>, <hi rend="italic">paharnic</hi>, <hi rend="italic">stolnic</hi>, <hi rend="italic">comis</hi>, <hi rend="italic">sărdar</hi>, <hi rend="italic">medelnicer</hi>, <hi rend="italic">sluger</hi>, <hi rend="italic">şatrar</hi>, — termes de l’ancienne hiérarchie nobiliaire moldave et valaque. Pour leur signification très précise, dont nous n’avons nul besoin ici, voir « L’explication des boyars valaques », par le consul prussien Von Kreuchely (Hurmuzaki, X). Cf. aussi Raicevich, « Voyage en Moldavie et en Valachie» (traduit de l’italien par Lejeune), Paris, 1822, et Kogalnitschan (M. de K., = M. Kogălniceanu) : « Histoire de la Moldavie et des Valaques Transdanubiens », Berlin, 1837.</p>
            </div>
            <div type="div2">
               <head>
                  <label>Livre premier. </label>
                  <lb/>Vie politique</head>
               <div type="div3">
                  <head>
                     <label>Chapitre premier</label>
                     <lb/>Situation Générale</head>
                  <p>De 1821 à 1828, les deux principautés roumaines de Moldavie et de Valachie traversent une époque, que l’on considère généralement comme une époque de transition, mais à laquelle l'épithète contraire d'« exceptionnelle » conviendrait peut-être davantage. Car toute véritable transition s'opère naturellement et insensiblement. Un mouvement brusque (la Révolution de 1821) sépare, au contraire, et différencie cette époque de tout ce qui la précède dans l’histoire ; un autre mouvement, non moins brusque (la guerre russo-turque de 1828-1829) la sépare et la distingue des époques ultérieures. Ainsi, rien ne fait moins songer au passé et à l’avenir que les règnes des deux „premiers princes indigènes » Jean Sturdza et Grégoire Ghica. Avant 1821, les Roumains vivent sous la domination turque et sous l’influence directe des idées de leurs princes phanariotes, — après 1828, ils connaîtront la double autorité des Russes et des Turcs et tâcheront de vivre d’une vie intellectuelle occidentale : pendant cette courte période de sept ans qui se place entre ces deux dates, ils sont livrés, pour ainsi dire, à eux-mêmes et font, bon gré mal gré, l’expérience d’une vie plutôt nationale. Le prince phanariote aura quitté définitivement le territoire roumain, le consul russe n’y fera guère d’apparition ; une armée turque « maintient », il est vrai, « l’ordre » dans les deux principautés, mais elle n’a aucune prise sur l’esprit des habitants, elle ne lui impose aucune tendance politique, sociale, ou autre, — c’est une force physique et nullement une force intellectuelle ou morale. Que l’on s’attende donc, pour commencer, à des personnages, à des événements et à des productions de l’esprit ayant une physionomie toute particulière. On ne pourra s’empêcher, en considérant cette époque, de se poser cette question insoluble qui revient néanmoins assez souvent dans l’histoire : Que serait-il arrivé si les choses avaient suivi tout bonnement leur marche naturelle ? Si rien d’extérieur ou de violent n'était venu troubler le cours des événements ?... On entrevoit une Roumanie toute différente de ce qu’elle est aujourd’hui : une Roumanie qui aurait moins souffert, qui aurait moins usé du concours des autres peuples pour se relever, qui aurait connu les tendances de l’Occident par elle-même et non par l’intermédiaire de ses maîtres les Russes, qui aurait été moins civilisée qu’elle ne l’est actuellement, mais qui déjà aurait eu en elle les germes d’une civilisation plus profonde et plus durable, parce que plus personnelle.</p>
                  <p>Avant d’esquisser le tableau, il est bon d’en tracer le cadre ; et avant de voir ce que la Moldavie et la Valachie peuvent avoir de particulier, il convient d’établir ce qu’elles présentent de traits communs. Ces deux provinces destinées à constituer plus tard le royaume de Roumanie sont, à ce moment de leur histoire, aussi différentes que possible l’une de l’autre; elles ne se ressemblent, à cette époque, qu’au seul point de vue dé leurs malheurs.</p>
                  <div type="div4">
                     <head>I</head>
                     <p>La première page de l’histoire de la vie des Roumains au XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle est remplie de récits de brigands. Les écrits antérieurs à 1830, les dépêches consulaires de l’époque, les souvenirs des gens du temps en sont pleins. Des brigands, des êtres indisciplinés et sans aveu, qui aiment à faire trembler leurs contemporains, à disposer de leur fortune et de leur vie, au mépris de l’ordre établi et des lois, on en voit dans tous les pays et à toutes les époques de l’histoire, mais ils n’ont été nulle part aussi caractéristiques. Ils sont l’exception, et non la règle, ils présentent de l’intérêt considérés individuellement, et non pas comme représentants significatifs de toute une société et de toute une période. En Moldavie et en Valachie, au contraire, ils sont caractéristiques, car ils ne forment point l’exception, mais la règle. Quelques-uns d’entre eux étaient, de leur vivant, plus célèbres et sont restés plus populaires que les princes dont ils troublèrent les règnes ; tels furent Beilicciul et Fedeleş, Diamandi, Grégoire Talpă et Iordaki Măgureanu, surnommé Hassanaki, en Moldavie ; lancu Jianu et son compagnon Frangule, dont la bande aurait compris soixante individus, d’après d’autres trois cents, Siméon et ses amis Ghiță Olteanu et Christea, Macedonski en' Valachie. Des Albanais, des Arnautes, des Serbes, des Bulgares, des Tziganes, des Grecs hétairistes, des émigrés de Bessarabie, et même des indigènes et des Turcs forment leur escorte, ou s’adonnent, pour leur propre compte, à ce métier... On explique leur présence par la pauvreté du pays, au lendemain de la double révolution grecque et roumaine, et par l’anarchie qui y régna pendant toute la durée de l’occupation militaire turque. « La misère est grande » dit un contemporain « et tant d'individus sans pain remplissent la principauté que nous devons craindre plus encore lorsque les forêts auront pris leur verdure ». — Mais, d'autre part, la faiblesse de l’administration est comme un stimulant pour ces divers malfaiteurs. Le prince de Moldavie Jean Sturdza prit, en vérité, quelques mesures contre eux : il envoie de loin en loin quelque « hatman » ou quelque « paharnic » à la tête d’un certain nombre de « nefers » avec ordre d’arrêter ces criminels ; en 1826, il divisa, pour plus de facilité, sa principauté en quatre circonscriptions, ayant chacune son chef et quatre gendarmes. On s’aperçut que ces mesures étaient insuffisantes : les brigands sont plus forts que lui ; ils occupent beaucoup sa « potera » ou ses « Kir-Serdar » et, une fois pris, ils s'échappent en chemin... En Valachie, le prince Grégoire Ghika avait, malheureusement, avant de monter sur le trône, fait vœu de ne jamais punir personne de mort et, une fois prince, il eut l’idée encore plus malencontreuse de tenir son serment. Il se contentait de faire battre les coupables dans les rues, de leur faire couper les mains et, quelquefois, les oreilles. « Je n’ose dire — dit un consul — si ce fut un acte de sévérité ou de clémence ». Sa « Maison de recherches », instituée pour découvrir et arrêter les voleurs, est inutile et ne rend guère service qu’à ses fonctionnaires... Les Turcs opèrent de temps en temps quelques arrestations, surtout dans les premiers temps de leur occupation : mais ils sont gauches et, avec le temps, ils s’adonnent eux-mêmes aux mêmes méfaits... Des caravanes de marchands, ayant à peine dépassé les barrières de la capitale ou sur le point de gagner la frontière, des boyars allant passer les fêtes sur leurs terres, des fermiers en train de vaquer à leurs travaux des champs, sont assaillis, pillés, battus, brûlés... parfois, en plein jour... On trouve des cadavres dans les fossés et dans les couvents... Parfois on attaque même les couvents. On épargne à peine les maisons consulaires et les sujets étrangers.</p>
                     <p>« Aucun propriétaire n’ose plus résider sur ses terres. Si l’on quitte Bucarest, on doit se faire escorter jusqu’à quelques lieues de la ville. En ville, on « est obligé de porter une lanterne de huit heures à dix heures du soir, sous peine de prison ou même de punition corporelle. Après dix heures la patrouille turque arrête les passants » ... Si après cette heure, on a besoin du médecin, de la sage-femme ou du pharmacien, on doit se faire escorter par un homme de la garde voisine.</p>
                     <p>Aux malfaiteurs des campagnes, il faut ajouter ceux des villes, aux voleurs et aux meurtriers, les incendiaires. « La capitale et les districts sont pleins d’une foule de vagabonds sans aveu ou protégés par des gens qui eux-mêmes ne sont tolérés que sous la garantie d’autrui ». Ne possédant rien sur terre, leur principal métier est de brûler ce qu’y possèdent les autres. D’un bout à l’autre des deux provinces, mais surtout dans les deux capitales, on n’entend parler que d’incendies, dont on soupçonne presque toujours, mais dont on ne découvre presque jamais les véritables auteurs ; ce sont : l’incendie de Jassy et les deux incendies de Bucarest, en 1822, les cinq autres incendies de Bucarest, en 1823 : pendant celui du mois d’avril, qui ruina tout « le quartier du Pont de Beilik », cent cinquante maisons furent détruites, d’autres disent cinq cents, — et pendant celui du mois de mai, cent dix-huit maisons furent consumées par les flammes... On mentionne encore trois autres grands désastres à Bucarest, en 1824, en 1825, en 1826. An cours du deuxième, l’intéressant théâtre qu’avait fait bâtir la princesse Ralu, fille du Prince Caradja, près de la « Fontaine rouge » (Cişmeaua roşie), — seule construction de ce genre dans les deux principautés — fut également brûlé. Mais rien ne saurait donner une idée du ton désolé des écrits du temps qui relatent le grand, le terrible incendie qui éclata le 19 juillet 1827 à Jassy et qui détruisit en quelques heures le tiers de cette ville : la cour princière, magnifique construction qui avait coûté plus de douze mille ducats, l’Église métropole, l’Église catholique, la maison du vice-consulat de Prusse, le riche monastère des Trois Saints, « Trei-Ierarchi », la curieuse auberge dite « turque », de très grandes maisons de boyars. Une soixantaine de personnes périrent dans les flammes. On ne retrouva plus qu’une vingtaine de registres parmi les deux cents qui remplissaient les grandes armoires du palais et qui formaient comme des archives princières. Le professeur Georges Assaki eut a déplorer la destruction de ses traductions d’Alzire et de Saül (d’après Voltaire et Alfieri), une tragédie originale, « Le Prince Michel-le-Brave », une Histoire des Empereurs romains, des « poésies lyriques » un recueil de fables, son cours de mathématiques. Une partie de la petite fortune du hospodar en place disparut... « Quelques heures après mon installation à la campagne » — écrit un ancien émigré, qui vient de rentrer dans son pays — « me trouvant assis devant ma croisée, j’aperçus une longue et épaisse colonne de fumée qui s’élevait derrière une colline. L’ayant fait remarquer à mon beau-frère, il s’écria que le feu était à Jassy ; c’était dans l’après-midi de la veille de St-Hélie. Nous nous acheminâmes vers un point d’où l’on découvrait la ville : là, le spectacle d’un effroyable incendie se déroula à nos regards. Toute la grande rue, à partir des édifices où est actuellement l’Académie et jusqu’au palais princier, était embrasée. Un vent furieux avait dissipé en a un clin d’œil les débris enflammés du toit où le feu avait pris naissance, et avait allumé un foyer qui n’avait pas moins de cent à mille toises de parcours. Il arriva, dans cette tourmente, que des maisons intermédiaires sont restées intactes, bien que le feu se fût propagé par dessus leur toit, tandis que d’autres, dont les propriétaires se croyaient loin du danger, se consumaient inopinément jusqu’à donner à peine le temps à leurs « habitants de les quitter... » </p>
                     <p>Des incendiaires essayèrent de détruire aussi la cour princière de Bucarest, en Avril 1828. Un tonneau où l’on mettait les „massala » (sorte de flambeaux de cérémonie, composés de chiffons imbibés d’asphalte) y prit feu, on ne sut comment. Mais la police valaque s’en aperçut à temps... </p>
                     <p>Ces incendies sont trop fréquents et trop considérables pour être imputés au seul hasard. Lls caractérisent les règnes des premiers princes indigènes, comme les pillages et les assassinats imputables aux brigands. On se figurerait difficilement une époque où l’ordre ait moins régné !</p>
                  </div>
                  <div type="div4">
                     <head>II</head>
                     <p>Aux ravages des brigands, il faut ajouter ceux de la peste. Ce fléau est plus rare dans l'histoire que les violences ou les incendies et sert beaucoup moins à caractériser une période historique.</p>
                     <p>Pourtant la peste est endémique dans les deux principautés, sous les premiers princes indigènes. Elle fut l’effet de l'occupation turque de 1821-1826, comme le choléra sera l’effet de l'occupation russe de 1828 à 1834.</p>
                     <p>D’abord, ce ne furent que bruits vagues. On prétendit vers la fin de novembre 1822 qu’une maladie contagieuse avait éclaté dans plusieurs cantons de la Valachie... On démentait bientôt la nouvelle : « C’était de l’angine. » La vérité fut étouffée ou ignorée pendant un an, puis, en novembre 1833, il y eut positivement sept maisons contaminées à Galatz et l’on dut établir un petit lazaret à Focşani... Mais on conseilla surtout de tremper la monnaie dans du vinaigre...</p>
                     <p>Le fléau se propagea pendant toute l’année 1824. Son foyer était la forteresse turque d’Ibraïla où il y avait, en mai, de quinze à vingt morts par jour, en juin jusqu’à quarante. Les habitants prennent la fuite, la panique est générale. Mais les lieux infectés ne peuvent pas être isolés, à cause des Turcs qui n’observent jamais les mesures prises, et brisent tout sur leur passage. Ils incendient les quarantaines de Focşani et de Buzeu que l’on avait spécialement destinées à empêcher le mal de gagner la capitale.</p>
                     <p>A Bucarest, tout le monde ferma les cours et, personne n’ayant encore obtenu le droit de quitter la ville, on enfuma toutes les chambres. Puis, on promena, en grande pompe, dans les rues, les reliques de Saint-Démètre, patron de la ville, souveraines, pensait-on, contrôles atteintes de la peste. Le Prince présidait lui-même la cérémonie, ce qui amena le Consul de Prusse Kreuchely à écrire quelques jours plus tard à son gouvernement : « On promena Saint-Démètre en procession le 13 et le 20 du courant (juin) pour qu’il voulût bien écarter le fléau du lieu de sa résidence. Il paraît mieux disposé qu’en 1812, car c’est précisément après une pareille procession que se répandit, à cette époque, le fléau qui ravagea la ville. » Et le Consul de France Hugot, plus perspicace encore, écrivait : « Cette fête attirera à Bucarest des milliers d’habitants étrangers, dont la dixième partie vient peut-être des lieux infectés. » </p>
                     <p>Saint-Démètre n’eut garde de préserver sa ville de la contagion. La peste, qui était à Rîmnic en juillet, passa, en août, à Focşani, où cinq mille centtreize Turcs furent atteints — d'autres disent : en tout sept mille cent treize personnes, dont quatre mille cinq cents Turcs ; — puis, en septembre, elle fit sa première apparition dans la capitale : le 15, ce fut un simple bruit; le 16, elle avait fait des victimes dans cinq maisons ; un jour plus tard, on comptait treize maisons pestiférées... le 18, on avait déjà permis aux boyars de se retirer dans leurs terres et tous les marchés furent désertés. Puis, ce fut le tour des écoles, des tribunaux, de tous les bureaux administratifs... Le Consul Hugot supplie son gouvernement de lui accorder la permission de s'établir en Transylvanie, tandis que Madame Hackenau, femme du Consul d’Autriche, et ses enfants font continuellement la navette de Bucarest à Hermannstadt. Le Prince Ghica ne sortit plus, pendant toute la durée de son règne, qu'en calèche sans coussins, toute goudronnée, et chez lui, il se retirait tout au fond de son appartement où il restait accroupi pendant des heures entières sur le coin d’un divan recouvert de toile cirée.</p>
                     <p>On parla encore de la peste en 1825, à Giurgiu, près de Bucarest, à Focşani, ville située sur la frontière des deux principautés, à Jassy, où le prince Moldave Jean Sturdza fit défendre, par son crieur public, tout bal public et tout rassemblement... En juillet 1826, l'Autriche établit un nouveau cordon du côté de la Valachie, à cause des produits et des gens arrivant de Giurgiu ou de Rusciuk... Vers la fin de ce même mois, le mal atteignit encore Bucarest, qu’il ne quitta plus jusqu'à la fin de l’été... Environ un quart de la population de cette ville s’enfuit dans les campagnes... Faut-il croire le bruit que les mauvaises langues répandirent, deux mois plus tard, que ce mal n’avait jamais existé, qu’il avait été inventé, à dessein, par les fonctionnaires de la « Maison de la surveillance », qui remplissaient leur devoir à peu près comme ceux de la « Maison des recherches »? Le président de cette « maison » aurait touché dans les quatre mille piastres par mois pour combattre un mal imaginaire ; les appointements des employée et les frais de ses lazarets se seraient élevés à la somme de vingt-cinq mille piastres par an....</p>
                     <p>La maladie fit cependant une dernière et plus brève apparition à Bucarest, en 1837, au mois de novembre...</p>
                  </div>
                  <div type="div4">
                     <head>III</head>
                     <p>Aux brigands et à la peste il ne faut pas oublier d’ajouter les Turcs. Après les mouvements insurrectionnels d’Alexandre Hypsilantis et de Théodore Vladimirescu, la Sublime Porte fit occuper militairement les deux principautés — On distingue trois moments dans l’histoire de cette occupation:</p>
                     <p>a) Du 17 mai 1821 — date de l’installation de deux caïmacams Étienne Vogoridès (en Moldavie) et Constantin Negris (en Valachie) — jusqu’à la fin de septembre 1822 — date de l’avènement des deux princes définitifs, il y eut en tout environ douze mille Turcs et Tartares dans les deux provinces roumaines : leur commandant en chef était le féroce Kehaïa-Bey. La prolongation exagérée de cette occupation et les excès sans nombre commis sur les indigènes furent, avec le meurtre du patriarche grec de Constantinople, la cause de la rupture des relations diplomatiques entre la Russie et la Turquie. Bientôt les puissances s’en mêlèrent et « le Protocole sur la question d’Orient » signé à Berlin le 2 mars 1822 par les représentants de la Prusse et de la Russie, suivi, huit jours plus tard, de la note collective des autres puissances, obligèrent les Turcs à évacuer immédiatement la Moldavie et la Valachie. Ils ne l’évacuèrent pas, de peur de se voir supplanter par les Russes, mais ils licencièrent la majeure partie de leurs troupes. </p>
                     <p>b) Du mois d’octobre 1822 jusqu’en juillet 1824, il n’y eut plus que mille « nefers » turcs dans chacune des provinces, commandés à Bucarest par des chefs comme Khavanos-Oglou (Hassan-Bey), Achmet-Aga, Ibrahim-Aga, à Jassy par Aïp-Aga, Koutehiouk-Achmet, Osman-Aga... Pressés par l’ambassadeur anglais à Constantinople, lord Strangford, d’expliquer le séjour de ces troupes en Moldavie et en Valachie, les Turcs alléguèrent : 1) la nécessité de protéger leurs frontières, du côté russe, contre un nouveau mouvement possible des Hétairistes, 2) la nécessité de contenir les brigands moldaves et valaques, 3) l'insuffisance où se trouvent les principautés d’entretenir des armées nationales, 4) la modération et l’intégrité des commandants en chef de l’armée d’occupation. Lord Strangford eut beau répliquer avec beaucoup de bon sens : 1° que la police russe suffirait pour contenir les quelques centaines d’hétairistes grecs réfugiés en Bessarabie ; 2° que les troupes turques étaient entretenues aux frais de ces mêmes principautés qu’on disait incapables d’entretenir des milices nationales... La Turquie garda ses deux mille « nefers » jusqu’au fort de l’été de 1824.</p>
                     <p>c) Mais déjà, au mois d’avril de cette année, le prince de Moldavie demanda qu’on réduisît le nombre de mille Turcs qui gardaient sa province. Les Turcs demandèrent à leur tour une garantie aux boyars : qu’en cas de rebellion, sans aucune enquête, la punition suive immédiatement. Nous verrons bientôt à quelle réponse subtile eurent recours les boyars moldaves pour se soustraire à cette lourde responsabilité.... Ce fut au mois d’août 1824, que l’agence d’Autriche prit sur elle de maintenir l’ordre dans les deux principautés et pendant deux ans, on ne compta plus en Moldavie que cinq cents « nefers », chiffre auquel ils venaient d’être réduits, depuis un mois, chez les Valaques.</p>
                     <p>A partir du milieu de mai 1826, il n’y eut plus que deux cent quarante « Beschli » en Valachie et soixante-et-onze en Moldavie, la moitié seulement — à peine — de ce qu’il y en avait avant la Révolution de 1821 : à leur tête se trouvait un «Basch-Beschli-Aga », sorte de capitaine, nommé directement par chaque prince dans la suite de leur voisin, le pacha de Silistine ; ce furent : Arif-Aga à Jassy, auprès du prince Jean Sturdza ; Tatar-Bacha-lsmaïl à Bucarest, auprès du prince Grégoire Ghika — Ce fut cette dernière réduction des troupes turques qui permit le rétablissement des rapports diplomatiques entre la Turquie et la Russie. Par la conclusion de la Convention d’Akkerman (7 octobre 1826) commença pour les deux principautés roumaines comme une ère nouvelle. Que faut-il penser de cette occupation militaire ? Qu’elle était nécessaire tout d’abord ; qu’en Valachie, il fallait une main autrement énergique que celle du prince pour réprimer les brigandages et qu’en Moldavie l’hostilité des partis politiques, à la formation desquels nous assisterons dans le chapitre suivant, était tellement forte, que, n’eût été la présence des Turcs, ils se seraient peut-être jetés l’un sur l’autre, à ce que nous dit un rapport consulaire... D’autre part, on ne saurait assez faire l’éloge d’un des chefs de l’armée d’occupation turque, de Khavanos-Oglou (Hassan-Bey) : de très bonne famille, frère d’un pacha à trois queues en Asie et qui eût été pacha à trois queues lui-même, s’il l’avait désiré, Turc affable, s’il en fût, discret, ne se mêlant que très rarement des affaires du pays, magnanime, car il distribua force aumônes lors du grand incendie de Bucarest, du mois de mai 1823 — cinq mille piastres environ — et souscrivit cinq cents piastres, autant que le prince de Moldavie, en 1827, lors de la destruction de l’Église catholique de Jassy, Khavanos-Oglou mérite d’être mis à part en cette année 1823, comme plus tard devra l’être la mémoire du général russe Kisseleff. Khavanos fit observer parmi les Turcs une discipline sévère, à telle enseigne qu’on s’aperçut à peine de leur présence; il défendit aux indigènes et à tous les étrangers le port des châles turcs, afin que l’on pût plus aisément reconnaître ses soldats au cours des désordres... Il quitta Bucarest, le 19 septembre 1823 regretté par le prince et par tous les Valaques. </p>
                     <p>Son règne ne fut entaché que du fait d’un accident, de minime importance aujourd’hui, mais qui à cette époque, scandalisa toute la diplomatie européenne : l’arrestation illégitime du grand boyar Alexandre Villara, neveu du prince. On se demande encore aujourd’hui quelle fut la véritable cause de cette arrestation. Le boyar fut-il arrêté pour un délit politique, comme ancien ami de l’Hétairie et partisan de la Russie ? Mais alors, il était impliqué dans l’amnistie générale, accordée immédiatement après la Révolution aux boyars valaques émigrés en Transylvanie. Etait-il, au contraire, accusé d’un délit de droit commun, le détournement d’une grosse somme appartenant à la « Vestiairie », au moment de la Révolution? Mais alors, il aurait dû être jugé par les tribunaux ordinaires de la principauté... Ce fut, en tous cas, par un abus de pouvoir de la part des Turcs, qu’il fut arrêté au saut du lit, le 5 avril 1829, et conduit sous bonne escorte, d’abord à Silistrie, puis à Constantinople, à la forteresse des Tours. Interrogé sur la raison de cette arrestation Hassan-Bey répondit très catégoriquement : « Nulle autre que l’ordre de la Sublime Porte. » « C’est de mes fenêtres, écrit le consul d’Autriche von Hakenau, que je vois la désolation de la famille et que j’entends nuit et jour les pleurs et les lamentations de la mère et des enfants abandonnés. » Ce consul protesta énergiquement contre cet acte de violence ; une correspondance suivie s’engagea à ce propos entre lui et l’ambassade anglaise à Constantinople. Le boyar Villara qui devait bientôt, à cause de ses souffrances, devenir un personnage considérable en Valachie, sous l’occupation russe, ne revit sa famille qu’un an plus tard, à la suite de l’intervention directe et menaçante, à Constantinople, de lord Strangford. </p>
                     <p>Ce fut le seul attentat de Khavanos-Oglou en Valachie ; encore ne fit-il qu’exécuter un ordre de la Sublime Porte. Les autres Turcs ne lui ressemblèrent point. Lorsque les actes du temps, rapports consulaires ou souvenirs personnels, parleront de l’aménité et de la modération des troupes turques, il faudra n’accueillir ces mots qu’avec beaucoup de réserve. S’ils se « comportent bien », c’est... en tant que Turcs ; si l’on s’étonne de leur « modération », c’est qu’on croyait leur férocité sans bornes. Ces gardiens de l’ordre donnaient satisfaction, quand ils ne commettaient point de désordres eux-mêmes. On avait les yeux fixés sur eux pis encore que sur les brigands. Voici quelques formules de l’époque, à leur égard : « On leur donne le témoignage que dans toute la marche, ils ont observé la plus grande discipline » ... « Dans leur passage... rien qu’un meurtre, quelques légers incendies et quelques désordres. »</p>
                     <p>On cacha autant qu’on put leurs excès à toutes les Agences étrangères. Mais l’on apprit que, dans tel cabaret, un soldat de la garnison, s’étant pris de querelle avec un indigène, l’avait tué sans s’émouvoir, parce qu’il n’aimait pas à être contre dit; — que, tout de suite après le départ de Khavanos, un autre Turc entra dans une boutique, y marchanda une étoffe, la fit détailler, puis, la trouvant trop chère, offrit d’abord la moitié du prix convenu, puis « deux bons soufflets en paiement » au pauvre marchand, tout interdit; — que, en novembre 1823 et en janvier 1825, un grand nombre de « nefers » parcouraient par bandes la Valachie, en exerçant le métier de brigands et d’assassins, violant les femmes, en emmenant les garçons et le filles; que le 29 mars 1905, deux Turcs de la suite d’Achmet-Bey allèrent, vers minuit, frapper à la porte d’une femme veuve, mère d’une jeune fille de quatorze a quinze ans : on refusa d’ouvrir; ils tirèrent par la fenêtre un coup de pistolet qui tua raide la jeune fille... Une autre fois, un de ces soldats tira un coup de revolver sur un des courriers du pays qui ne s’empressait pas assez vite de lui montrer le chemin. Le Prince exprima son mécontentement devant le « Kehaïa» d’Achmet-Bey, qui lui répondit par ces paroles mémorables : « Est-ce donc une si grande chose qu’un ou deux hommes tués dans une ville si considérablè ? » </p>
                     <p>Achmet-Bey était lui-même un personnage assez curieux, pétri d’une pâte toute différente de celle de Khavanos-Oglou, son prédécesseur. A peine fut-il arrivé dans la principauté qu’il fit venir chez lui les principaux boyars et leur adressa des paroles menaçantes. S’il passe en voiture dans la principale rue de la capitale « le Pont de la Mogoşoaia » et qu’un boyar, tout en arrêtant ses chevaux pour lui faire de la place, ne laisse pas une distance assez large entre les deux équipages, il se met en colère et fait battre le boyar; si c'est une boyarine qui passe, il se contente de faire battre le cocher. Les boyars se plaignent au Prince, au début de 1825, de la façon dont ils sont traités par le chefde l’occupation ; mais que put faire le Prince ! — On retint surtout l’aventure qu'il eut avec la femme Smaranda. Smaranda était mariée, mais elle aimait un Turc, qui poignarda de sa main, dans la rue, le mari légitime. L’histoire fut rapportée à Achmet qui s’éprit d’une vive passion pour Smaranda. Il la marie à un petit officier indigène qui prit son rôle de mari au sérieux. Mais Achmet continue à voir la femme. Le mari proteste ; il est tué avec son domestique, par ordre du chef suprême. Après cette affaire, qui scandalisa grandement l’opinion, Achmet fut rappelé, en octobre 1825.</p>
                     <p>Mais ces cruautés des « nefers » turcs, si grandes qu’elles fussent, constituent les moindres inconvénients de leur occupation. Ces maîtres qui épouvantent les habitants par leurs abus de pouvoir, coûtent, en même temps, très cher au pays. Leur séjour de cinq ans en Moldavie et en Valachie épuisa le trésor de ces provinces.</p>
                     <p>On conserve précieusement à la Bibliothèque de l’Académie Roumaine quatre registres manuscrits contenant les comptes de la « Vestiairie » moldave sous le règne du prince indigène Jean Sturdza. On est étonné de voir le peu de place qu’occupe le pays lui-même dans les dépenses officielles. Plus de la moitié des revenus de la principauté est engloutie du fait des exigences multiples, inattendues, incroyables des Turcs. Voici quelques-uns de ces chiffres curieux.</p>
                     <p>Pendant la première année du règne de Jean Sturdza, les revenus de toutes sortes de la principauté moldave montaient à un million sept cent quatre-vingt-trois mille cinq cent quatre-vingt-trois piastres, tandis que les dépenses dépassaient la somme de deux millions sept cent huit mille huit cent soixante-trois piastres, ce qui représente un énorme déficit de près d’un million de piastres (925.000 piastres) ; or, dans cette dépense totale il faut mettre à part un million cinq cent huit mille huit cent cinquante-neuf piastres, frais que le gouvernement et l’occupation militaire turques imposent à la principauté moldave :</p>
                     <table rend="frame" xml:id="Table2">   
                        <row>
                           <cell rend="justify">136.825</cell> 
                           <cell rend="justify">piastres</cell> 
                           <cell rend="justify">— montant de diverses impositions que la Moldavie paie à la Sublime Porte sous les noms des «Haraciu », « Baïram », « Peschesh», a „Ruchibiaua », « Emfiemucatesi »...</cell>
                        </row> 
                        <row>
                           <cell rend="justify">206.368</cell> 
                           <cell rend="justify">“</cell> 
                           <cell rend="justify"> — approvisionnement de la Sublime Porte pendant la guerre avec les Grecs (l’impôt des brebis, payé en argent 100,000 piastres, — la boiserie, 60.942, les autres provisions en nature, 45.386 piastres),</cell>
                        </row> 
                        <row>
                           <cell rend="justify">73.816</cell> 
                           <cell rend="justify">“</cell> 
                           <cell rend="justify">— dette que le Prince de Moldavie avait été obligé de contracter à Silistrie et à Constantinople, pour faire face aux frais de son investiture et de sa nomination</cell>
                        </row> 
                        <row>
                           <cell rend="justify">414.812</cell> 
                           <cell rend="justify">“</cell> 
                           <cell rend="justify"> — traitements des soldats de la garnison,</cell>
                        </row> 
                        <row>
                           <cell rend="justify">391.128</cell> 
                           <cell rend="justify">“</cell> 
                           <cell rend="justify"> — entretien de ces troupes,</cell>
                        </row> 
                        <row>
                           <cell rend="justify">160.773</cell> 
                           <cell rend="justify">“</cell> 
                           <cell rend="justify">— traitements des Turcs qui ont accompagné le Prince de Constantinople à Jassy ou qui sont venus le visiter et le féliciter dans sa capitale,</cell>
                        </row> 
                        <row>
                           <cell rend="justify">4.318</cell> 
                           <cell rend="justify">“</cell> 
                           <cell rend="justify">— pourboires distribués aux troupes turques de Silistrie et de Jassy, lors de la naissance d’une fille du Sultan, </cell>
                        </row> 
                        <row>
                           <cell rend="justify">5.795</cell> 
                           <cell rend="justify">“</cell> 
                           <cell rend="justify">— le loyer de la maison destinée à recevoir les hôtes turcs, diverses autres dépenses faites avec les Turcs.</cell>
                        </row> 
                        <row>
                           <cell cols="3">
                              <p rend="justify">———————</p> 
                              <p rend="justify">1.508.021 piastres, au total.</p>
                           </cell>  
                        </row>
                     </table>
                     <p rend="justify">Or, la moitié des dépenses de la principauté moldave, pour cette année budgétaire 1822-1823, était de 1.354.431 piastres.</p>
                     <p>Un second registre, pour les années 1823 et 1824 nous apprend que les revenus de la principauté augmentèrent sensiblement pendant la deuxième et la troisième années du règne de Jean Sturdza, ils furent portés de un million sept cent quatre vingt-trois mille huit cent cinquante-trois piastres, à deux millions huit cent seize mille huit cent soixante-et-une piastres. En déduisant de cette somme le déficit de l’année précédente, il en reste encore un million huit cent quatre-vingt-onze mille huit cent cinquante-trois piastres, c’est-à-dire une base d’opérations supérieure de cent huit mille piastres à celle de l’année précédente. Mais, en même temps, nous voyons l’entretien de l’armée d’occupation monter à 701,206 piastres (au lieu de 391,128 de l’année 1822; donc, plus du double), les traitements des « nefers » portés à 485,500 (au lieu de 414,812), enfin les provisions de toutes sortes monter à 236,259 piastres (auparavant 45 mille; de ce côté la dépense est portée au quintuple!), etc. </p>
                     <p>Nous n’avons malheureusement pas de chiffres aussi précis pour le règne de Grégoire Ghica. Le plus intelligent de ses préfets présentera néanmoins quelques années plus tard au chef de l’Etat un tableau contenant les dépenses et les revenus de la principauté valaque « sous l’ancien régime ». Sur un revenu total de six millions huit cent quarante-et-un mille sept cent quatre-vmgt-neuf piastres, il faut mettre à part les dépenses suivantes :</p>
                     <table rend="frame" xml:id="Table1">   
                        <row>
                           <cell rend="justify">439.500</cell> 
                           <cell rend="justify">piastres</cell> 
                           <cell rend="justify">Le Tribut annuel de la Sublime Porte,</cell>
                        </row> 
                        <row>
                           <cell rend="justify">105.089</cell> 
                           <cell rend="justify">“</cell> 
                           <cell rend="justify">dépenses faites par le Prince à Constantinople lors dé sa nomination</cell>
                        </row>  
                        <row>
                           <cell rend="justify">105.089</cell> 
                           <cell rend="justify">“</cell> 
                           <cell rend="justify">dons divers faits aux Turcs et hospitalité accordée aux Turcs de marque, hôtes de la principauté</cell>
                        </row> 
                        <row>
                           <cell rend="justify">180.000</cell> 
                           <cell rend="justify">“</cell> 
                           <cell rend="justify">dépense de l’Agent du Prince à Constantinople et de ses agents auprès des pachas limitrophes</cell>
                        </row> 
                        <row>
                           <cell rend="justify">61.000</cell> 
                           <cell rend="justify">“</cell> 
                           <cell rend="justify">traitement du « Divan-Effendi » ou de l’Agent de la Porte auprès du Prince,</cell>
                        </row> 
                        <row>
                           <cell rend="justify">108.900</cell> 
                           <cell rend="justify">“</cell> 
                           <cell rend="justify">la garde turque (probable ment la garde princière seule).</cell>
                        </row> 
                        <row>
                           <cell cols="3" rend="justify">1.859.578 piastres, au total.</cell>  
                        </row>
                     </table>
                     <p>A côté de ces sommes, il faut faire figurer aussi les frais d’entretien de toute l’armée d’occupation. Ce nouveau chiffre, nous le trouvons ailleurs. « Le gouvernement se plaint », nous dit le consul prusien Kreuchely, « de la présence de l’armée ottomane. On prétend qu’elle absorbe les revenus du pays. Elle coûte, en effet, plus de quatre-vingt mille piastres par mois ».</p>
                     <p>Et nous sommes loin d’avoir fait le total de toutes les sommes. A ces dépenses, quelque exorbitantes qu’elles paraissent, il en faut ajouter encore deux autres : </p>
                     <p>1) les cinq millions de piastres que les Turcs réclamèrent comme frais immédiats d'occupation en 1821, sous les caïmacamats d’Étienne Vogoridès et de Constantin Negris, apres s’être emparés des caisses publiques des deux principautés;</p>
                     <p>2) les cinq millions de piastres qu’ils extorquèrent encore au Prince de Moldavie Jean Sturdza, à titre de « secours amical en cas de détresse » après la défaite de leur flotte à Navarin. Le Prince de Valachie, en présence de cette nouvelle demande d’argent, songea un instant à prendre la fuite; il se contenta de demander à la Sublime Porte la permission de consulter là-dessus.. « Monsieur le consul de Russie... ». A vrai dire, n’y a-t-il plus rien à ajouter? La grande perte dont furent victimes les provinces, en mars 1825, par la mise en circulation d’une grande quantité de fausses pièces d’or de douze piastres turques. Elles venaient de Constantinople. On évita, autant qu’on pût, de s’en servir. On tâcha de n’être payé qu’en ducats d’Autriche, dont le taux s’éleva pour cette raison... Et il dut y avoir, sans nul doute, beaucoup de gens dupés dans cette combinaison. — Enfin, il ne faut pas oublier non plus les exigences de plus en plus considérables des pachas voisins, sous la surveillance directe desquels étaient placés les deux hospodars indigènes, principalement de celui de Silistrie, « avare et rapace ». C’est ce que le prince Grégoire Ghica laissa entendre assez clairement en septembre 1824...</p>
                     <p>« Brigands », — « Teste », — « Turcs », — voilà la triple image qu’il faudra toujours garder devant les yeux, en lisant, dans les pages qui suivent, l’histoire des premiers princes roumains indigènes.</p>
                  </div>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>
                     <label>Chapitre II. </label>
                     <lb/>La Moldavie à la veille de la Convention d’Akkerman</head>
                  <div type="div4">
                     <head>I</head>
                     <p>On se demande comment, dans cette situation troublée, les gens de l’époque purent nourrir en eux cet optimisme qui est la marque distinctive de cette période qui va de 1821 à 1828. Un espoir sans bornes emplit les âmes ; on n’aperçoit qu’explosions de joie dans les écrits et dans les cœurs ; un mot domine parmi les autres, qu’on retrouvera bientôt sur toutes les lèvres, le mot de « patrie ». </p>
                     <p>Lorsque le 9 octobre 1822, le prince Jean Sturdza fit son entrée officielle à Jassy, il fut salué par bien des cris d’enthousiasme. On lui souhaita la bienvenue en vers et en prose. Un poète du temps, le logothète Costaki Konaki, seul, dit le mot de la situation, dans une lettre en style biblique qu’il adressa à son ancien ami, devenu son maître :</p>
                     <p>« Ô grande merveille de l’activité divine! La Moldavie gît depuis un siècle sous l’oppression étrangère et crie et se lamente en vain ! Dieu courroucé la laisse dévorer à dessein par les dragons du Phanar! il foudroie et il tonne... Des villes brûlent, des demeures restent abandonnées, des  familles s’enfuient. Et voici que la pitié divine veut la guérir de toutes ses maladies par une maladie, de ses cris par un cri, de sa désolation par un désastre, de la méchanceté des Grecs par la méchanceté des Grecs encore !... Seigneur, que vous êtes grand ! Que vos merveilles sont extra-ordinaires ! un nouveau siècle s’ouvre sous nos yeux !... »</p>
                     <p>Le logothète fait allusion dans tout ce passage à l’époque ténébreuse de l’histoire roumaine nommée ordinairement le « Siècle des Phanariotes » (1711-1821) et qui ne devait être close que par la révolte de ces mêmes Phanariotes contre la Sublime Porte. Un peu plus loin, il rappelle au Prince son origine obscure, son élévation inattendue, où il voit encore une marque indiscutable de l’intervention divine, et il indique à son amî la voie à suivre, tout en lui faisant prévoir les obstacles qu’il aura à surmonter. Nous vivons, lui dit-il, à « un carrefour des temps », « le règne des étrangers finit, celui des indigènes commence », le rôle du nouvel élu est « de mettre tout à bas et de tout édifier à nouveau »... La tâche sera pénible, mais n’est pas irréalisable : le soleil de la vérité et le vent du siècle ont dissipé le brouillard qui faisait voir « plus grande que nature l’image du détenteur du pouvoir, lequel inspirait fatalement de l’obeissance et causait de l’humiliation” ... Jamais le poète Konaki n’a été plus poète que dans ces lignes de prose ; sa lettre constitue tout un pro gramme, contient tout une prophétie et on peut la considérer comme l’expression la plus exacte de l’état d’esprit des contemporains. </p>
                     <p>Le prince Jean Sturdza était un boyar d’origine obscure, ancien « spatar » et « ispravnic » ou préfet du prince Soutzo, nouvellement promu au rang nobiliaire de « logothète » par le Caimacam Étienne Vogoridès. Il ne faut pas que son nom nous abuse. Il y avait plusieurs branches de cette même famille Sturdza en Moldavie , à cette époque. Il descend des Sturdza les plus humbles. On ira même bientôt jusqu’à prétendre que la Sublime Porte s’était trompée en le nommant et qu’elle crut nommer, en sa personne, un membre de la branche la plus puissante des Sturdza. La Sublime Porte ne s’était nullement trompée et nous verrons prochainement à la suite de quelles circonstances fort naturelles le nouvel élu ne pouvait être que d’une condition très modeste. C’est son obscurité même qui éleva Jean Sturdza. C’est parce qu’il vivait retiré à la campagne, faute de moyens pour venir s’établir dans la capitale, qu’il obtint la première dignité du pays. Il fit partie de la députation envoyée à Constantinople pour exposer les griefs et les vœux de la principauté et réussit à plaire à la députation et au Grand-Seigneur....</p>
                     <p>Jamais prince ne fut pourtant plus décrié, de son vivant et après sa mort, que Jean Sturdza. On l’accuse d’incapacité, d’étroitesse ou de pauvreté d’esprit, de faiblesse, de folie, de tous les défauts. Nous sommes tout étonné de découvrir, en examinant ses actes, un Sturdza très différent de celui que nou présente la tradition historique. Commençons par rechercher ce qui lui manquait. </p>
                     <p>Ce n’était point un homme instruit. Un historien ultérieur, très jeune à cette époque, nous dira qu’« il  n’etait ni plus ni moins instruit que les autres boyars et qu’il possédait son grec ». Le fait est qu’il ne connaissait pas autre chose, mais il y avait surtout parmi ses ennemis — bien des gens plus instruits que lui, en Moldavie, à cette époque. Il n’avait pas eu comme les autres Sturdza son professeur de français, son Dopagne, comme le conseiller Alexandre Sturdza, ni son abbé Lhommé comme les fils du Logothète Grégoire Sturdza. Il ne connaissait pas du tout le français, marque distinctive d'un esprit cultivé à cette époque. Un journal anonyme de la députation moldave à Constantinople nous le dit en propres termes, de même qu’un rapport officiel du pasteur Harte, vice-consul de Prusse en Moldavie. Lorsque cet agent vint faire sa première visite au prince, celui-ci l’aborda en ces termes : « Bonjour, bonjour, mon pasteur. »<hi rend="italic">« Weiter kann er sich in der französischen sprache nieht aus</hi>
                        <hi rend="italic">d</hi>
                        <hi rend="italic">rüc</hi>
                        <hi rend="italic">k</hi>
                        <hi rend="italic">en »</hi>... Le pasteur s’assied et fait son discours en français. On dut le traduire au prince. C’est un ignorant. De cette ignorance, il résulte que de 1821 à 1828, il n’y eut aucune école nationale dans la capitale de la Moldavie... Mais si le prince ne connaît point le français, nous verrons, à notre grand étonnement, combien certaines idés françaises auront prises sur lui...</p>
                     <p>Il se peut qu’il ait été non seulment ignorant mais encore adonné à certains vices. Il avait la passion des cartes. Parfois des affaires considérables le trouvaient assis devant un tapis vert. Le grand incendie de 1827 lui-même ne fut pas capable de le faire abandonner tout de suite une partie commencée.</p>
                     <p>D’autres l’accusent encore d’ivrognerie. « Une fois échauffé par le vin ou le rhum, il n’écoute personne et se porte à des excès envers n’importe qui », dit Lippa, le consul d’Autriche. Et von Militz, l’ambassadeur prussien à Constantinople, est exactement de l’avis du consul. De son côté, le consul de France, voulant faire l’éloge du Prince de Valachie Ghica, force un peu la note et dit : « Grégoire Ghica a une qualité : la sobriété. Il est le plus sobre de tous les boyars, tandis que celui de Moldavie est continuellement en état d’ivresse ». Les avis sont unanimes. S. A. le Prince de Moldavie devait boire quelque peu !</p>
                     <p>Ce n’est point son dernier défaut. « Il manque à la fois de tempérance, de sobriété, d’éducation »... Quelques-uns de ses plus proches parents occupent les meilleures places publiques... Il rend parfois, comme chef suprême de la justice, quelques sentences iniques... Lui, si modeste autrefois, aurait un peu trop aimé, dans la suite, le faste princier et il ne serait plus jamais sorti dans une voiture attelée de moins de six chevaux et sans se faire précéder la nuit par six porteurs de torches, qui éclairaient sa marche. Cet ignorant, ce joueur, cet ivrogne, ce brutal, ce vaniteux était un grand homme. L’âme humaine est un chaos ou toutes les vertus et tous les vices se donnent rendez-vous au grand étonnement des psychologues, et il ne faudra jamais condamner ou exalter un être humain avant de l’avoir considéré dans son ensemble. En dépit de tous ses vices, le Prince Sturdza a une nature sensée, réfléchie, désintéressée, énergique. Il est très libéral, très patriote aussi, bien qu’il confonde assez souvent, comme on confond encore de nos jours, en Orient et ailleurs, l’amour de la patrie avec la haine de l’étranger. Il aima les paysans, à l’égard desquels il revint, au grand mécontentement de la classe des boyars, aux mesures prises en 1777 par son prédécesseur Grégoire Ghica. Ces mesures-là constituaient tout ce que l’esprit libéral pouvait se figurer de plus tolérable à cette époque. Bien que les circonstances très difficiles que traversait sa principauté lui imposassent parfois la nécessité d’établir de nouveat impôts, il fit des efforts inouïs pour accabler le moins possible les classes rurales. On possède un ordre qu’il donna à ce propos, en février 1823, au collecteur d’impôts du département de Bacău : « Il y aura trois sortes de contribuables, selon leur fortune : une première classe paiera cent cinquante piastres, une seconde cent piastres, une troisième cinquante piastres. Les pauvres seront exemptés. On procédera avec beaucoup d’attention, pour ne blesser personne ». Et de même, deux mois plus tard, lorsque la Sublime Porte exigera une nouvelle provision de foin : les boyars et les couvents, comme plus riches, paieront cet impôt en nature, les paysans le paieront en argent, — et l’on répartit, à cet effet, toutes les terres de la principauté en quatre catégories, d’après leur étendue, leur importance ou leur richesse. — En même temps, on le voit donner des ordres très sévères pour que les champs soient biet labourés : « C’est là un travail patriotique. Que les paresseux soient stimulés. Que ceux qui possèdent des bêtes de somme et ceux qui n’en possèdent point, s’associent en vue de cette grande œuvre ». — Trois ans plus tard, les sauterelles ayant amené une grande famine dans toute la principauté, il chargea un « medelnicer » de le mettre a courant, en moins de vingt jours : a) de la quantité de pain et de maïs qui peut se trouver chez tous les propriétaires et chez tous les paysans, <hi rend="italic">b)</hi>  de la quantité de de pain et de maïs dont pourraient avoir besoin les paysans jusqu’à la fin de septembre 1828. « Si vous faites cela avec la moindre partialité, et si vous ne m’indiquez pas d’une façon exacte la quantité de victuailles dont chacun dispose, vous serez responsables, vous et tous les fonctionnaires qui seront vos complices »... Nous sommes loin, quoi que l’on dise, de l’époque d’un Hangherliu (1798-1799) qui criait aux paysans suppliciés par ses receveurs : « Payez les impôts et l’on ne vous torturera plus», — ou de ceux d’un Moruzzi (1801) qui, pendant une période de famine, acheta tout le blé de la province à sept piastres la mesure pour le revendre quarante piastres à ses sujets.</p>
                     <p>Si, d’une part, le Prince essaie de faire le bien, de l’autre il s’efforce de combattre le mal. Les abus de pouvoir étaient punis par lui très sévèrement, dans la mesure de ses forces, dans la mesure où on les lui signalait, dans la mesure aussi où il les tenait pour tels, car il ne faut pas oublier que nous sommes encore très près des règnes des Phanariotes et que notre Prince avait fait toute son éducation administrative chez ces mêmes maîtres dont il voulait abolir la mémoire. On lui adressa des plaintes, en 1823, contre les fonctionnaires nommés « Beslegii» et «Vătăşeii » qui percevaient des droits de péage et de pâturage supérieurs à ceux qu’il avait fixés. Il donna des ordres rigoureux pour faire cesser cet abus. « Que l’on fasse désormais bien attention. On dressera « une liste des abus commis sur chaque propriété à chaque gué ; on se remettra, coûte que coûte, possession des sommes extorquées et on les distribuera aux paysans lésés. Si cela n’a pas lieu au plus vite, les fonctionnaires des départements paieront sur leur fortune des dédommagements au public; et encore, à titre de gens incapables, ils seront destitués et dénoncés, pour qu’ils ne soient plus jamais employés au service de la patrie. » — On a conservé, portant la même date, un autre ordre adressé à la préfecture du département de Vaslui (les préfets étaient à la fois, en ce temps-là, administrateurs et juges dans leurs départements). Il obligeait ce préfet : <hi rend="italic">a)</hi>  à juger les affaires avec plus d’impartialité que par le passé, <hi rend="italic">b)</hi>  à fixer dorénavant la date des différents procès qui seront évoqués devant lui... En septembre 1827, des fonctionnaires furent très vigoureusement punis dans le département de Bacău, parce qu’ils avaient commis des abus à l’occasion de la fourniture d’une grande quantité de bois de charpente commandée pour les besoins de la poste... On se souvient surtout de la punition infligée à un certaii « ban », — grand boyar, —dont il apprit qu’il avail été mêlé à des affaires malhonnêtes au moment de la Révolution grecque... Au contraire, il accordait des récompenses assez considérables, parfois même des promotions dans la boyarie, à ceux qui s’étaient signalés par des services rendus à la cause commune. Malgré son aversion pour les étrangers et l’ordre exprès de la Sublime Porte de chasser de sa principauté tous les Grecs, il anoblit en le nommant « căminar » en 1824, un Grec, Spiru Pavel, qui avait avancé de l’argent à la « patrie » en des temps difficiles et, en 1827, il nomma « aga » le professeur Georges Assaki, son ancien agent à Vienne, en récompense de mérites diplomatiques et littéraires.</p>
                     <p>Peut s’en fallut qu’il ne chassât les brigands de son pays, mais sa milice nationale fut insuffisante. Il voulut écarter à jamais le fléau de la peste, mais les Turcs brûlèrent ses quarantaines. Il entreprit de construire des ponts et des fontaines dans sa capitale, mais son règne fut trop court. Sa « Maison des Ponts » et sa « Maison des Fontaines » fonctionnèrent néanmoins, et il leur alloua les fonds nécessaires... De même il institua un petit hôpital de sept chambres dans le bourg de Tîrgu-Ocnii. Sa grande œuvre est, à notre sens, d’avoir su introduire l’ordre dans les finances de la Moldavie. On connaît toutes les charges qui pesaient sur la principauté depuis le commencement de la Révolution grecque. Le « Registre des Comptes de la Vestiairie » nous apprend que le Prince sut se tirer d’embarras et équilibrer revenus et dépenses. Nous avons vu comment, pendant la première année de son règne, les revenus n’atteignaient que le chiffre de un million sept cent quatre-vingt-trois mille huit cent cinquante-quatre piastres, tandis que les dépenses montaient — surtout à cause des exigences des Turcs — à deux millions sept cent huit mille huit cent soixante-trois piastres. Ce fut une dure période que cette première année. A peine nommé, le Prince apprend que, outre les dépenses régulières, le pays se trouve en présence d’un arriéré de plus de cinq cent quarante-deux mille six cent vingt piastres, qu’il devait aux Turcs, depuis l’année de la Révolution grecque, comme frais d’occupation du pays et entretien des armées impériales. Cette somme, les Turcs l’exigeaient tout de suite. En vain, les Caïmacams du nouveau Prince, le Dvornic Théodore Balş, et le Vestiaire Petraki Sturdza, firent-ils tous leurs efforts pour recueillir cette somme avant l'arrivée du Prince : ils ne réussirent à expédier que quatre cent un mille six cent quarante-neuf piastres. Le Prince s’en épouvante, de Silistrie, où il était, et leur écrit ce mot désespéré : « Mais le reste qui monte à près de cent quarante mille neuf cent quatre-vingt-un piastres, quand l’acquittera-t-on ? Boyars, ne plaisantez pas ; il faut que le tout soit payé avant la fin du mois ; car s’il se produit un retard d'un seul jour, on doit acquitter les traitements des soldat turcs pour tout un mois. Qu’on se dépêche donc et qu’on fasse l'impossible. Car il importe qu’on délivre de ce lourd fardeau notre pauvre pays”....</p>
                     <p>Cette pensée de déüvrer le pays du fardeau le poursuivit pendant tout son règne. Pour commencer, le Prince mit à contribution toutes les classes de la société, principalement les « Couvents dédiés » qui, d’après le firman de sa nomination, devaient être administrés désormais par des hégoumènes indigènes. Ces sommes ne suffirent encore pas. Chacun dut venir, pour sa part, en aide à la patrie. Le Prince ouvre une souscription publique de trois cent mille piastres, s’adresse aux boyars et aux boyarines et n’obtient d’eux, parfois, que des sommes ridiculement petites : tel « ban » prêta à la « patrie » la somme de quatre cents piastres, tel « căminar » la somme de cent cinquante piastres « pour une durée de deux ans ».</p>
                     <p>A la fin de cette première année, la situation financière de la principauté est encore mauvaise, mais incomparablement meilleure qu’au cours de l’année précédente. Les dépenses furent plus considérables, mais les revenus furent portés à deux millions huit cent seize mille hait cent soixante-et-une piastres, par l'augmentation forcée des impositions, par les soins donnés à l’agriculture, par de nouvelles taxes. Il n’y eut plus, à la fin de la deuxième année, qu’un déficit de six cent soixante-quatorze mille cinquante-trois piastres, — une créance des Turcs.</p>
                     <p>On ne possède point le cahier de la Vestiairie pour la troisième année 1824-1825. Mais celui qui donne les chiffres pour l’époque 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1825—31 décembre 1826 indique un revenu de trois millions huit cent soixante-treize mille neuf cent soixante-quatorze piastres et des dépenses qui sont loin d’atteindre cette somme.</p>
                     <p>On a souvent accusé le Prince Jean Sturdza de rapacité, de concussion, d’avarice, de désordre... Il s’est vengé en laissant à la postérité des registres bien tenus et des ordonnances princières très claires qui prouvent, que si, en vérité, il a fait parfois encaisser un peu violemment les contributions, il n’a eu recours à ces procédés : 1) qu’après avoir essayé d’établir, lui le premier, comme une sorte d’impôt proportionnel en Moldavie ; 2) qu’inspiré par le seul but de soulager la « patrie » par ces temps extrêmement difficiles... Et il s'est encore vengé de ces injustes accusations, quelque dix ans après sa chute du pouvoir, en mourant pauvre, comme il était avant son règne, dans la principauté dont il avait rendu les finances si florissantes.</p>
                     <p>On ne connaît jusqu’à présent qu’un seul aspect de Sturdza, l’administrateur habile et l’honnête homme; il y en a encore un autre, peut-être aussi intéressant, le représentant très digne de sa nation, le détenteur énergique du pouvoir... C’est l’énergie, en effet, qui est la plus belle de ses qualités : il en fait montre, pour ainsi dire, à chaque instant de sa vie, dans ses relations avec les consuls des puissances étrangères, aussi bien que dans celle qu’il entretient avec ses propres sujets.</p>
                     <p>Il a beaucoup de déférence pour l’Autriche. Dès son installation, il envoie des cadeaux à Metternich : un châle turc, deux boîtes en racine d’olivier, un morceau de bois d’aloès...; mais il n’entend pas se laisser conduire par son agent. Tout son règne n’est qu’un conflit perpétuel avec le consul Lippa, qui veut intervenir dans la répartition des impôts, dans la nomination des principaux fonctionnaires.</p>
                     <p>— De même, il entretient au début, d’excellentes relations avec Tancoigne, l’agent de France. Celui-ci est de tous les agents consulaires celui qui dit du prince le plus de bien : il le considère comme « foncièrement bon » et affirme que, dans une conversation, le Prince lui aurait parlé avec un abandon auquel il ne s’attendait pas : « Je lui crois la ferme volonté de faire le bien »... « Jusqu’à présent, tous mes rapports avec Son Altesse ont été très satisfaisants et nos conversations sur le ton le plus familier et le plus amical ». Ceci en août et en septembre 1824. A quelque temps de là — en février 1826 — Tancoigne voulut, comme tous les autres agents consulaires, faire acte d’autorité et faire fi d’une mesure princière. La peste régnait dans la principauté et le Prince avait interdit par l’intermédiaire de son crieur, tout bal et tout rassemblement publics. Un certain Félix annonce, néanmoins, une fête, au mépris de l’ordonnance princière. On l’interdit formellement. Mais Félix, protégé français, la donna quand môme, et le vice-consul y assista. En ceci, le vice-consul ne se montra guère plus civilisé, — dans ce pays où il devait pourtant servir d’exemple — que les Turcs qui détruisaient les lazarets publics. De plus, il fit remettre au Prince une note des plus violentes. Le Prince, au lieu de répondre à cette note, en prit copie et envoya l’original à Guilleminot, ambassadeur du Roi de France, à Constantinople.</p>
                     <p>— Même attitude envers la Russie. Il dépensa cent mille piastres, en 1827, pour un bal en l’honneur de l’ambassadeur du Tzar, Ribeaupierre, et offrit force cadeaux à ce diplomate alors que les rapports de la Russie et de la Turquie étaient repris et que les hospodars sentaient que leur salut leur viendrait désormais surtout de la « puissance protectrice ». Mais, en la même année, un colonel russe, Leprandi, passa par Jassy, muni d’instructions secrètes. — On apprit que c’était un espion russe, venu pour étudier la topographie, les forces et l’état esprit de la Moldavie. Le Prince lui intima l’ordre de quitter la capitale dans les vingt-quatre heures. L’intervention du consul russe ne produisit aucun effet. Le colonel dut déguerpir immédiatement, en dépit de la maladie qu’il feignait. — En avril 1828, au lendemain du passage du Pruth par les troupes russes, ce même colonel fut chargé d’investir la cour princière et de se saisir du hospodar. Il entre au palais et demande ironiquement au Prince en français : « Mon Prince, de combien de gens avez-vous besoin pour votre garde? » Le Prince ne comprit point. Un parent, plus instruit, lui servit d’interprète. Alors il répliqua : « Dites-lui, s’il vous plaît, que, s’il a l’ordre officiel de me garder à vue, il n’a qu’à remplir son devoir; mais, s’il veut tout bonnement être courtois à mon égard, qu’il s’en dispense, je n’ai nul besoin le garde russe, Dieu seul est mon gardien: je l’en remercie. » Le troisième jour, il était conduit sous bonne escorte dans une de ses terres, puis en Russie, où on ne le traita — dit un contemporain — ni tout à fait comme un détenu, ni tout à fait, non plus, comme un homme libre. Enfin, et ceci paraîtra bien plus courageux encore il eut exactement la même attitude envers la puissance suzeraine. Lorsque, après la défaite de Navarin, la Sublime Porte lui demande sous forme de « secours amical » cinq millions de piastres, il comprend quel doit être son rôle et défère sans murmurer à la demande du Grand Seigneur. Mais il comprend également toutes les parties de son rôle. Aïp-Aga, le chef du corps d’occupation en Moldavie, effraya par ses menaces les boyars émigrés, nouvellement rentrés dè Kisinew, en janvier 1823, et demanda au Prince la destitution de dix-huit boyars peu sympathiques, nouvellement nommés. Jean Sturdza porta sa plainte au Pacha de Silistrie, chargé de la surveillance directe de la Moldavie et ne destitua aucun des dix-huit boyars. — De même, lorsque, un an plus tard, la Sublime Porte, pour sauver sa situation aux yeux des grandes puissances, chargea les deux Princes roumains, d’insister officiellement auprès d’elle pour la prolongation indéfinie de l’occupation, Jean Sturdza fit semblant de ne pas très bien comprendre ce qu’on exigeait de lui et laissa agir les puissances. — L’année suivante, il demanda des explications très nettes au chef de la garnison turque au sujet des excès commis par ses soldats. — Enfin, en 1826, lors de la retraite de la majeure partie des troupes turques, il prouve que la principauté peut très bien se suffire à elle-même, pour le maintien de l’ordre public, en organisant une petite milice nationale. Ce Prince, si énergique envers les étrangers, ne l’était pas moins envers les indigènes, surtout quand il s’agissait de sauvegarder sa propre autorité. On comprend qu’il ait fait administrer la bastonnade à un boyar qui avait osé frapper en public le ministre de l’intérieur ; qu’il ait fait enfermer à la « Cămara » sept grands boyars à barbe qui n’avaient point acquitté un arriéré dû à l’État ; qu’il ait fait enfermer chez lui un grand « spatar » jusqu’à ce qu’il ait payé les cent ducate qu’il devait à l’Agence d Autriche; qu’il ait puni très sévèrement un grand « hatman » accusé d’avoir tramé un complot... Mais on comprend surtout son attitude envers les boyars signataires d’une protestation contre son règne en 1824. Le Prince, ayant eu vent de l'affaire, agit auprès de ses protecteurs en Turquie et arrangea si bien les choses qu’il convainquit de trahison les boyars qui avaient signé. Un firman fut rédigé en sa faveur. Les quatre porteurs de la plainte furent enfermés dans des forteresses par le pacha de Silistrie. Il réunit tous les autres et leur adressa ces paroles mémorables, où il leur annonce en même temps le changement de sa politique intérieure : « La Providence, ayant voulu m’élever à cette hauteur, moi si petit jadis parmi vous, pour vous gouverner, je n’ai eu à votre égard ni l’attitude hautaine des Princes grecs ni je n’ai usé de leur sévérité excessive, pensant conquérir votre affection par la douceur. Mais je me suis trompé, car ma bonté n’a eu d’autre effet que de vous faire oublier les devoirs les plus élémentaires que vous aviez à remplir envers ce trône princier que j’occupe aujourd’hui. Souvenez-vous que nous l’avons jadis perdu par nos intrigues et par nos haines mutuelles et que c’est bien par notre faute que des étrangers l’ont eu en leur possession pendant tant d’années. Mais Dieu a eu pitié de nous et nous l’a rendu, comme autrefois. Que pensez-vous donc faire ? Le compromettre de nouveau pour ramener le pays encore une fois en arrière et même ?... Dieu sait entre les mains de qui notre pauvre trône peut tomber encore ! . . . Les Phanariotes, si sympathiques à quelques-uns d’entre vous, n’existent plus et ne peuvent plus revenir. Aussi prendrons-nous nos mesures princières en nous armant de tous les insignes du pouvoir que nous a conférés le Sultan,  — de la massue et du glaive — pour contenir les indociles — et vous connaîtrez désormais qu’il est « déjà parmi vous, celui qui doit vous contraindre ». Après ces paroles du Prince, des diligences conduisirent aux couvents les boyars qui osèrent murmurer. Il y eut ce jour-là environ quarante grands dignitaires envoyés en exil.</p>
                     <p>Un mot avant de quitter cette intéressante figure. D’ordinaire on n’envisage les personnages historiques que superficiellement, en ne retenant que deui ou trois traits « caractéristiques » et en négligeai à dessein tout le reste. Cette opération qui a tou les apparences d’une opération sérieuse et scientifique n’est en réalité, à bien y réfléchir, que le procédé habituel de la caricature. — Mais ce travail paraît encore trop sérieux aux yeux de la plupart des historiens qui se contentent de se transmettre le même portrait invariable des mêmes personnages, appréciations y comprises. La besogne historique consiste alors à ramasser des faits innombrables autour de la formule traditionnelle, comme autour d’une théorie, et à transformer l’opération historique, inductive par essence et par ses prétentions, en opération déductive... C’est une réflexion banale et qu’on ne saurait pourtant assez répéter que l’homme doit être considéré dans son ensem ble et que, pour bien juger un personnage, il faut commencer par faire table rase de la formule traditionnelle.</p>
                     <p>Mais il faut encore prendre garde à ce fait que l’homme est un assemblage de qualité très diverses, les unes qu’il apporte en naissant, d’autres qu’il emprunte à son milieu, d’autres enfin qu’il ne doit qu’à lui-même, c’est-à-dire à sa réflexion et à ses efforts personnels. Lés premières représentent le passé, les autres le présent, les autres enfin ce qui n’a pas encore été, mais ce qui pourrait être, si le personnage est destiné à jouer un rôle et à exercer une influence. L’homme a le droit d’être défini par ce plus seulement qui lui appartient en propre. L’homme n ’est pas ce qui le rapproche, mais bien ce qui le distingue de son époque, non pas ce qu’il doit à l’humanité, mais bien ce dont l’humanité pourra lui être redevable.</p>
                     <p>Laissons donc de côté l’ignorance, l’ivrognerie, les cartes, les violences du hospodar Jean Sturdza.</p>
                     <p>Elles ne sont pas <hi rend="italic">lui</hi>, mais bien son époque, avec laquelle il les partage. Ce qui le caractérise, ce qui constitue sa physionomie propre, ce sont ses qualités personnelles, dont la Moldavie eut particulièrement à se féliciter. La civilisation moldave doit trois choses au hospodar Jean Sturdza : 1) les mesures libérales envers les paysans; 2) l’ordre qu'il sut introduire dans les finances publiques ; 3) l’attitude énergique et digne de l'autorité princière.</p>
                  </div>
                  <div type="div4">
                     <head>II </head>
                     <p>Passons maintenant à l’étude de l’acte le plus inattendu du règne de Jean Sturdza, qui n’est pas à vrai dire son œuvre exclusive, mais qui caractérise plus que tout ce qui précède son époque : la « Constitution libérale » que les amis politiques du Prince lui proposèrent et qu’il accepta en 1822. Mais pour en comprendre toute la signification et toute la portée, il nous faut revenir un peu en arrière.</p>
                     <p>A la suite de la Révolution grecque de 1821 et de l’occupation du pays par les Turcs, beaucoup de boyars se réfugièrent à l’étranger, quelques-uns à Suceava, la plupart à Czernowicz, en Bukowine, d’autres encore à Kissinew, en Bessarabie. Parmi ceux qui restèrent à Jassy, il faut distinguer plusieurs groupes : les grands boyars de vieille souche nationale, qui n’ayant jamais prêté leur concours aux princes Phanariotes, n’avaient rien à craindre de la vengeance des Turcs; les boyars de deuxième et de troisième classes nouvellement entrés dans la hiérarchie nobiliaire et qui n’avaient pas encore pris part aux affaires; enfin, un certain nombre d’amis des Hétairistes et ennemis du joug des Turcs, que diverses circonstances ou leur propre courage avaient retenus dans les principautés<note xml:id="ftn11" place="foot" n="11">La lutte des partis politiques en Moldavie pendant les années 1821-1822 a été étudiée deux fois par M. N. Iorga : <hi rend="italic">a)</hi> dans la Préface du X<hi rend="sup">e</hi> volume de la collection <hi rend="italic">Hurmuzaki</hi>, aux pp. LXVIII-LXXII ; <hi rend="italic">b)</hi> dans l’analyse des mémoires du Prince N. Soutzo, publiée dans ses « Opinions pernicieuses d'un mauvais patriote ». Buc., 1900, aux pp. 72-82. Noos allons lui faire plus d’un emprunt dans la première partie de ce paragraphe, après avoir soigneusement contrôlé ses données et tâché d’abord d’éclaircir ses idées et de les mettre d’accord entre elles.</note>. De la correspondance de ces derniers avec leurs coreligionnaires politiques de l’étranger, conservée en partie<note xml:id="ftn12" place="foot" n="12">Et publiée par <hi rend="italic">C. Erbiceanu</hi> dans la seconde partie son *Hist. de l’Égl. Métr, (pp. 66-292) — surtout les lettres des boyars Negel (frère du Métropolitain), Théodore Balş (le Dvornic trompé par le caimacam Vogoridès), Bucşănescu (le lettré du groupe, car il lisait les Journaux étrangers et envoyait des extraits à ses amis de Bukowine); la plupart de leurs lettres sont adressées au Métropolitain Benjamin. Celle de Théodore Bals, adressée le 23 février 1822 à son frère de Czernowicz, lui apprend qu’il y avait à Jassy trente-sept boyars atteints de „carvonarismos” : les boyars Andronaki Donici, Racovitza, Vîrnav, Stamatiu, Basile Miclescu le spatar, Georges Cuza le postelnic, Étienne Cerkez, Petraki Sturdza, le futur Caimacam de Jean Sturdza, etc. (p. 210).</note>, on voit ressortir bien des traits qui contribuent à éclairer l’étude de l’esprit public à ce tournant de l’histoire roumaine.</p>
                     <p>Deux grands partis, se formèrent aussitôt : le parti des opposants, des réfugiés, à la tête desquels se plaça un instant le Métropolitain Benjamin ; le parti des opportunistes, comprenant la majeure partie des boyars restés chez eux, à la tête desquels faillit un instant se placer le caimacam de la Porte, Étienne Vogoridès. Les émigrés étaient tous des Russophiles et attendaient leur salut de la Cour de St-Pétersbourg ; ils désiraient, pour la plupart, la double vassalité de la Russie et de la Turquie, et l’administration de leur principauté par une sorte d'oligarchie souveraine. Ce sont, en dépit de cette conception politique, des « rétrogrades ». Quand on leur parle de « réformes intérieures », à la façon de l’Europe occidentale, ou même de la possibilité de l’avènement d’un Prince indigène, ils se récrient ; ils demandent le gouvernement pour eux-mêmes, pour les boyars de la toute première noblesse, de la « protipendade » : quelle réforme pouvait leur être plus avantageuse que l’acceptation de ce point? Et, s’ils peuvent tous régner sous la forme de cette oligarchie, à quoi bon reconnaître pour chef un seul d’entre eux qui deviendrait vite autoritaire et insupportable? Ils s’intitulent eux-mêmes « Conservateurs» et c’est, en vérité, le titre qui parait leur convenir le mieux. En face de ces émigrés, il y a les boyars restés à Jassy ; en face des boyars de première classe, il y a ceux des deuxième et troisième classes ; en face des Russophiles, les Turcophiles, et en face des aristocrates, les démocrates ou les égalitaires. Ceux-ci désirent, au contraire, l’avènement d’un Prince indigène, car aucun d’eux ne songe à s’élever à cette dignité, et ils désirent des reformes importantes, parmi lesquelles, en premier lieu: l’égalisation de toutes les classes de la noblesse. „Que les membres soient désignés, que la forme du pouvoir soit fixée par les grands et les petits, — qu’une seule voix soit accordée au petit « sluger » et au grand « logothète », — que tout se décide à la majorité des « voix ». Si les premiers s’appellent des « conservateurs », quel titre donner à ces derniers, sinon celui de « libéraux » ou de « progressistes » ? Mais leurs adversaires leur décernent une épithète qui nous paraît, pour l’époque, encore plus caractéristique : quand ils ne les appellent pas les « méchants » ou les « parvenus » (ciocoii), ils les désignent sous le nom de « charbonniers » (Cărvunarii). Lorsque la Sublime Porte déclara une guerre d’extermination aux Russes et que les relations diplomatiques entre la Russie et la Turquie furent interrompues, tout le monde sentit que l’Ancien Régime avait vécu dans les principautés roumaines, que désormais il n’y aurait plus de Grecs dans ces principautés et quune ère nouvelle, meilleure ou pire, s’ouvrait pour elles. Tous les partis voulurent courir la chance. Et d’abord les grande boyars de Bessarabie et de Bukowine avaient attendu en vain l’intervention rêvée de la Russie. Tous les regarde se tournèrent alors, un instant, vers le seule puissance qui décidait du sort des principautés, vers la « puissance suzeraine ». On voit tout d’un coup, en octobre 1821, les émigrés envoyer un des leurs, le dvornic Théodore Balş, chez le Caimacam, puis chez le Pacha de Silistrie, pour les prier de transmettre à Constantinoble un Arz-Magzar ou une supplique exposant leurs désirs et leurs doléances. Ils demandaient : 1° Un Divan (« Décemvirat ») de boyars de première classe, tout puissant, sous la conduite d’un vieux boyar de marque (« Basch-Boyar »), à la place du Prince phanariote disparu ou du « Prince indigène », qu'on serait tenté de mettre à sa place : « Le pays — disaient-ils — n’est pas de taille à supporter en ce moment-ci les frais d'entretien d’une cour princière... plus tard on avisera »; 2) une milice nationale ; 3) le retour aux anciens privilèges... Comme revendications de détails, ils réclamaient encore : la liberté du commerce, l’expulsion du pays de l’élément grec, des représentants indigènes auprès de la Sublime Porte. Le Dvornic Théodore Balş et les boyars de Bukowine avaient compté sans les ambitions secrètes du caimacam Vogoridès. Celui-ci fut fort mécontent du premier point de l’Ars-Magzar, car il caressait dans son esprit le rêve de devenir Prince des Moldaves. Il ne dit rien, se montra, au contraire, très favorable au succès de la supplique et demanda seulement à Théodore Balș et à ses amis politiques de Moldavie un certificat prouvant son origine roumaine... Il était Bulgare hellénisé, mais se disait que, après l'Hétaïre des Grecs, le vent pouvait souffler à Constantinople pour les Princes indigènes. Puis il munit le Dvornic Balş d’une « lettre de recommandation » pour son ami Mehmed-Siri, le Pacha de Silistrie. </p>
                     <p>Dans cette lettre, il recommandait fort mal Balş et ses amis de Bukowine : « Ces boyars se montrent très peu respectueux en demandant à un pays étranger ce dont ils peuvent avoir besoin pour leur propre pays...» « N’ont-ils pas très bien trouvé leur contentement et leurs aises, les uns chez les Autrichiens, les autres chez les Russes ? » D’autre part, il se tourne vers les boyars de deuxième et de troisième classes, en qui il voyait désormais ses seuls amis possibles. Il leur arrache un Arz-Magzar demandant : 1) Un Prince indigène, élu par les boyars de toutes les classes ; 2) l’égalité absolue des ordres de la noblesse ; 3) le retour aux anciens privilèges, — et comme points secondaires, la liberté du commerce, l’expulsion de ces « Grecs qui ont, par leurs méfaits, compromis la bonne réputation des principautés », une représentation nationale auprès de la Sublime Porte...</p>
                     <p>Théodore Balş fut fort étonné de se voir mal accueillir par Mehmed-Siri, plus étonné encore de rencontrer sur le chemin de la Silistrie Jean Stavru, le porteur de la supplique des petits boyars. Et, chose incroyable ! fut-ce l’effet du regard sévère de l’ami du Caimacam, fut-ce l’extrême naïveté politique des Moldaves à cette époque... on ne sait... mais nous voyons tout d’un coup Théodore Balş mettre sa supplique dans sa poche et signer, à côté de Jean Stavru et des autres, la supplique des a boyars parvenus ». — Cette supplique seule arriva à Constantinople. La Sublime Porte ne connut que les désirs des petits boyars. Les grands boyards furent furieux et parlèrent de demander cinq cents Turcs pour les défendre contre le « carbonnarisme des méchants »... Le Caimacam Vogoridès songeait désormais à son couronnement comme prince « indigène »... </p>
                     <p>Mais à trompeur trompeur et demi. — Le Caimacam Vogoridès avait dupé les grands boyars et les petits boyars le dupèrent. Lorsque, en mars 1822, il fut décidé qu’une députation de boyars moldaves et valaques irait à Constantinople exposer de vive voix les griefs et les vœux des principautés devant le Grand Seigneur, la partie moldave de la députation, choisie à dessein par les soins du gouvernement parmi lés petits boyars, oublia de s’occuper des affaires du Caimacam. Elle préféra s’occuper des affairés exclusives de la principauté, et désigner comme Prince un « charbonnier » proprement dit... Jean Sturdza fut l’élu de la Porte, parce qu’il fut d’abord l’élu des petits boyars... Rien de plus naturel donc que de voir, comme nous le disions, sur le trône de la Moldavie, un boyar obscur, parce q u il avait été obscur... Rien de plus naturel aussi que les exigences des petits boyards à l’égard de leur élu. Lorsque le Prince Jean Sturdza fit son entrée dans sa capitale, le 9 octobre 1833, ses coreligionnaires politiques en -carbonnarisme l’accueillirent avec une sorte de « Credo » ou de « Constitution » qu’ils avaient rédigé pendant le séjour du Prince à Constantinople, le 13 septembre 1822. Le Prince après l’avoir examiné longtemps, n’y trouva que l’exposé des idées de son parti et, en honnête homme qu’il était, ne put qu’y adhérer. Cette « constitution », qui est l’acte le plus curieux et peut-êtré le plus remarquable du règne du Prince, n’est pourtant que dans une très faible partie son œuvre personnelle. Elle est l’œuvre de tous les siens et représente, en somme, l’esprit de son époque. Aussi faut-il le considérer à part, parmi les autres œuvres du Prince et lui accorder une importance toute particulière. </p>
                     <p>Cette constitution de l’an 1822, découverte par M. Xénopol dans les papiers du consulat russe de Jassy — un petit cahier de trente-cinq pages à écriture assez embrouillée — contient soixante-dix-sept « points » ou articles et peut se diviser en cinq parties très distinctes. Dans les dix-huit premiers articles, le législateur pose les principes généraux. De ces principes on n'avait jamais jusqu’alors entendu parler dans la principauté. Toutefois, leur origine ne fait aucun doute. Ainsi l’art. 3 consacre pour la première fois le respect de la propriété (jusqu’à présent il fallait renouveler ces actes de propriété à chaque nouvel avènement d’un Prince), avec la seule exception prévue par l’art. 5, de l’expropriation pour cause d’utilité publique ; — l’art. 6 parle du respect de la liberté individuelle, sauf le cas où la loi demande la mise en état d’arrestation, et encore l’art. 9 fait-il, à ce sujet, une importante distinction, entre les condamnés et les simples prévenus ; — l’art. 10 garantit le respect de l’honneur des personnes et prévoit des punitions sévères contre les calomniateurs ; — les art. 11, 17 et 18 traitent de l’égalité devant la loi « sans distinction de personnes » ; — le 12<hi rend="sup">ème</hi>  proclame le principe du mérite dans l’attribution des fonctions publiques ; — le 13<hi rend="sup">ème</hi>, la liberté du travail...</p>
                     <p>Pour comprendre la seconde partie de cette constitution, il faut d’abord s’être mis d’accord sur le sens de la troisième, celle qui va de l’art. 24 à l’art. 37 et qui traite de l’organisation judiciaire. La justice devra être distribuée en Moldavie par cinq catégories de tribunaux, divisés en trois instances. Au bas de l’échelle, il y a le « tribunal provincial » où siègent le juge du département et l’«ispravnic» : ces deux personnages jugent de concert chaque fois que l’affaire appartient au domaine politique ou criminel ; sinon, c’est le préfet seul qui décide. — Au-dessus de ce tribunal, il y en a, placés sur le même plan, trois autres qui sont des sortes de cours d’appel : le « Département criminel », le « Département des causes étrangères » et le « Deuxième Divan », composés chacun de cinq membres, tous boyars, mais nommés en vertu de leur seul mérite et sans aucune distinction de rang. — Enfin, au haut de l’échelle, il y a le tribunal de troisième instance, le « Premier Divan », composé de sept membres, tous grande boyars de la « protipendade » : un « logothète », quatre « dvornics », un « spatar », un « ban ». — Ce dernier tribunal, sorte de Cour de Cassation, ne juge jamais sur le fond, mais examine si la loi a été respectée. Dans tous ces tribunaux, désignés du seul mot de « Divans » ou de « Départements », la décision se prend à la majorité absolue. Il sont tous tenus d’avoir des registres en ordre et des archives régulières. — Il n’y a point de droit d'appel contre les sentences du « Premier Divan », et c’est ainsi que la constitution de 1822 établit le principe de la chose jugée, contrairement à l’usage établi qui voulait qu’on appelât de la décision de chaque Prince devant son successeur. On ne prévoit qu’une seule cause de revision possible : la possession de nouvelles preuves. </p>
                     <p>La deuxième partie, la plus importante de toutes, institue un régime oonstitutioimel représentatif. Le pouvoir exécutif est détenu, en vertu des art. 19-23 par le Prince et par un conseil de quarantc-et-un membres nommé Conseil d'État ou « Conseil public”. Ces quarante-et-un membres sont recrutés comme il suit : trois personnages ecclésiastiques, les vingt-deux membres des « Divans » ou « Département judiciaires, enfin un boyar par district, élu par l’ensemble des boyars du district « sans aucune distinction de rang » (soit en tout seize boyars pour le seize districts dont se composait la Moldavie à cette époque). — Les attributions précises du « Conseil public » sont : la rédaction des lois, la répartition des impôts, les encouragements au commerce, la surveillance de l’instruction et de la moralité publiques, l’administration des églises et de leurs biens, — enfin, pourrait-on dire, tout ou presque tout. Les décisions y sont prises, comme dans les tribunaux, à la majorité des voix. En cas de conflit entre le Prince et son Conseil, c’est le Conseil qui l’emporte, car le prince ne peut refuser qu’une seule fois une mesure proposée par le Conseil; si celui-ci insiste, l’art. 2; oblige le Prince à donner son adhésion. </p>
                     <p>M. Xénopol, qui a copié le texte de la première constitution libérale roumaine, observe, en additionnant les voix du « Conseil public », que le législateur s’y prit de façon à ce que la majorité revînt toujours aux boyars des deuxième et troieième classes. En effet, sur les quarante-et-une vois intérêts de la haute boyarie ne se trouvaient représentés que par les sept membres du « Premier Divan » et en outre par la moitié des député districts, c’est-à-dire par huit autres membres : admettons encore que dans les grandes questions, les trois personnages ecclésiastiques aient pu voter avec les grands boyars. Cela fait un total de dix-huit voix sur quarante-et-une. Les petits boyars pouvaient, en moyenne, compter sur le reste des voix, c’est-à-dire sur une majorité de vingt-trois. Il y avait donc beaucoup de chance pour que le pouvoir restât aux mains des petits boyars. La quatrième partie de cette constitution s’occupe du recrutement des fonctionnaires (art. 46-51) et essaie d’établir d’une façon équitable les droits et les devoirs réciproques des différentes classes de la société (art. 53-61). Les places continueront à être données pour un an, comme sous les Phanariotes, « pour éviter toute intrigue” et pour que « tous les fils de la patrie puissent en jouir à tour de rôle », — mais, ajoute le texte de la loi « en considération du mérite seul » et « après avis du conseil public et du Prince », ce qui revient à dire, comme nous venons de le voir, après avis du conseil seul ou avis des petits boyars.... Les traitements des fonctionnaires devaient être fixés, des mesures sont prévues contre leur vénalité. — Un peu plus déclamatoire est la série d’articles 53-61, concernant les droits et les devoirs réciproques des différentes classes : Cet « arrangement doit être tel que ni le propriétaire terrien ne soit lésé dans son droit de propriété, obligé qu’il sera d’accorder des terres aux villageois, ni les paysans ne soient opprimés ». C’est comme si on n’avait rien dit. Mais en revanche, on dressa un tableau exact de tous les impôts indirects, on augmenta légèrement l’impôt personnel en vue de l’entretien des postes et l’on découvrit une façon plus équitable de recueillir les impositions : la collecte devait se faire dans chaque département par une commission, composée de trois boyars, dont deux de la localité, et dont les actes étaient contrôlés par le « Conseil public ».</p>
                     <p>Enfin, une cinquième et dernière partie de cette œuvre législative concerne tout ce qui ne pouvait trouver place dans les chapitres précédents. Elle ordonne la nomination d’hégoumènes indigènes dans tous les couvents de la principauté, l'instruction des prêtres, la création d’écoles élémentaires à Jassy et dans tous les districts moldaves, la délimitation de toutes les terres, la liberté du commerce, les mesu res à prendre contre les Juifs, dont le nombre devient de plus en plus considérable dans la principauté, enfin l’élection du Prince par une grande Assemblée composée du métropolitain, des évêques et des boyars de tous rangs sans aucune exception, « depuis le grand logothète jusqu’au şatrar ». — L’article le plus significatif de cette constitution est le 74<hi rend="sup">ème</hi> qui oblige le Prince aussi bien que son « Conseil public » lui-même à obéir aux lois et à toutes les décisions qu’ils auront prises de concert. — Une longue conclusion de ton enthousiaste nous dit que si on obéit à toutes ces prescriptions « l’injustice et la persécution » seront bannies à tout jamais de la Moldavie où règneront au contraire « le calme, la paix et la vie telle qu’elle doit être ».</p>
                     <p>En principe, cette constitution est, comme le remarque très bien M. Xénopol, plutôt aristocratique et ne constitue, tout au plus, qu’un système de transition. Il ne s’agit point en effet d’accorder des privilèges à toutes les classes de la société, mais à toutes les classes de boyars seulement ; elle se borne, en somme, à introduire l'égalité parmi les boyars. D’autre part, elle n’indique nullement les moyens qui pourraient permettre à un paysan de sortir de son village et de venir participer à Jassy, même « selon son mérite », aux affaires publiques. Enfin, les impôts devaient être acquittés, comme par le passé, par « le peuple » exclusivement. Et il était naturel qu’il en fût ainsi, « car le progrès des idées ne pouvait se faire que par la classe des boyars, attendu qu’il n’existait point de bourgeoisie puissante qui pût devenir le foyer des idées nouvelles ». — Cette petite boyarie, nouvelle boyarie comme nous l’avons vu, peut être elle-même considérée, à la rigueur, comme une sorte de bourgeoisie tenant le milieu entre la grande noblesse et le peuple des campagnes. </p>
                     <p>Bonne ou mauvaise, aristocratique ou démocratique, la Constitution de l’an 1822 est d’inspiration occidentale, précisons : française. Ce ne sont point seulement ses tendances qui le dénotent, ce ne sont pas seulement ses formules remplies de néologismes et ce n’est même pas seulement l’épithète injurieuse de « charbonniers » donnée à ses auteurs. M. Xénopol, qui a eu encore le mérite de commenter ce texte d’une façon supérieure, use d’un argument décisif pour prouver l’origine française de cette première manifestation de la pensée libérale en Roumanie ». Il compare la lutte engagée autoùr de la constitution de 1822 à celle qui porta en 1804 — dix-huit ans auparavant ! — sur les idées exprimées dans une lettre anonyme injuriant les grands boyars. Cette lettre, malheureusement perdue aujourd’hui, était l’œuvre des boyars des deuxième et troisième classes. On le sait par one « Anaphora » fulminante signée par le Prince, les ecclésiastiques et les boyars de la « protipendade » contre les auteurs anonymes, pour le cas où on les découvrirait. Cette «Anaphora» nomme les auteurs du pamphlet des «charbonniers», déclare que leurs idées sont inspirées par l’indiscipline bien connue de l’esprit français, nous parle de leurs idées de réforme et de leurs menaces de révolte et nous indique clairement que les boyars appartenaient à la petite noblesse. La Constitution de 1822 aurait donc mis environ dix-huit ans à s'élaborer dans l’esprit de ses auteurs.</p>
                  </div>
                  <div type="div4">
                     <head>III</head>
                     <p>§ 1. — La lutte qui s’engagea autour de cette œuvre législative est pour le moins aussi intéressante que cette œuvre elle-même. Nous en connaissons, heureusement toutes les péripéties jusqu’en 1826 et nous pouvons ainsi suivre pas à pas, pendant quatre ans èncore, l’histoire des partis politiques en Moldavie.</p>
                     <p>Et d’abord Jean Sturdza fit tout ce qu’il put pour gagner les sympathies de la boyarie, de toute la boyarie. Dès le mois de novembre 1822, il rappela les émigrés et leur chef, le Métropolitain. En mars 1823, Lippa, l’agent d’Autriche, annonce à son gouvernement que « des boyars moldaves sont rentrés dans leurs foyers; d’autres sont retenus à l’etranger par la crainte que leur inspire la nouvelle constitution ». « J’ai été témoin », écrit vers la même époque, l’auteur d'une des premières correspondances qu’ait publiées le Journal des Débats sur les principautés du Danube<note xml:id="ftn13" place="foot" n="13">Journal des Débats du lundi 5 mai 1823: « Correspondance de Cronstadt (Transylvanie) », en date du 26 mars 1823. — Cette correspondance commence par un aperçu général sur l'histoire des Roumains Moldaves et Valaques, expose le genre de soumission qui les lie à la Turquie, raconte l’histoire des événements de 1821 et termine par des appréciations sur les deux Princes indigènes nommés en juillet 1822. En voici les dernières lignes, qui concernent Jean Sturdza et la rentrée d’une partie des émigrés : « Le prince J. Sturdza jouit de l’affection et de l'estime générales. Il est très populaire, sans avoir brigué sa dignité ; il met son ambition à remplir les devoirs qu’elle lui impose. Il connaît les plaies et les bosoins du pays et il travaille sans relâche au rétablissement de la prospérité publique, encourageant l'agriculture, l’économie et le commerce qui commencent à reprendre leur activité. La confiance en sa justice reconnue a engagé tous les émigrés a rentrer, de même que les Grecs qui, ayant donné caution de leur conduite, jouissent de la liberté et de tous les avantages civils. Il est faux qu’on les ait enfermés ou livrés aux autorités turques. J’ai été témoin du retour de M. Benjamin, primat de Moldavie. Il a été reçu avec tous les honneurs et le respect dûs à son caractère et a ses vertus. La plupart des boyars sont déjà rentrés; le reste se prépare a s’en retourner aussi, pour se ranger autour d’un Prince national depuis longtemps désiré, pour rétablir leurs anciens droits et leur lustre, pour seconder ses vues bienfaisantes et pour veiller conjointement au salut de la patrie qui, dans des circonstances aussi critiques, met sa confiance dans les lumières et l’amour de ses enfants. » — En dépit de quelques légères inexactitudes de détail et de son style un peu déclamatoire, le correspondant des Débats nous semble être parmi les annalistes de l’époque celui qui a exprimé les vues les plus justes sur le règne de Jean Sturdza.</note>, «j’ai été témoin du retour de M. Benjamin, primat de la Moldavie : il a été reçu avec tous les honneurs et le respect dus à son caractère et à ses vertus. La plupart des boyars sont déjà rentrés, le reste se prépare à s’en retourner aussi... » Le correspondant des <hi rend="italic">Débats</hi>  se trompait. En vain le consul russe Minciaky avait-il usé de son autorité pour conseiller à tous les émigrés de « rentrer sans délai dans leur patrie ». Tous ne rentrèrent pas ; tant s'en faut. Et ce fut un cercle vicieux : plus ils tardaient à rentrer, plus la Constitution qu’ils redoutaient se fortifiait ; car le Prince fut obligé, en raison de leur éloignement, de gouverner avec les boyars qu’il trouva dans les pays, c’est-à-dire avec les petits boyars, avec les « charbonniers », avec les constitutionnels. Il dut leur confier les meilleures places de la principauté, les promouvoir dans la hiérarchie nobiliaire, se conformer, de plus en plus à leurs tendances libérales, multiplier, autant qu’il put, le nombre des boyars. « Il n’a pas suivi », dira plus tard l’historien Drăghici, témoin, dans sa jeunesse, de ce règne « il n’a pas suivi le système des anciens potentats, mais a tendu la main aux boyars des deuxième et troisième classes... On ne voyait plus guère, dans tous les recoins de la cour princière, que figures à barbe (c’est-à-dire des boyars du premier État, — qui étaient devenus très nombreux à cette époque), « tandis qu’il était très difficile d’en voir avant l’Hétairie...”</p>
                     <p>Ce fut le triomphe complet des idées avancées, du parti égalitaire et du Prince. Le Métropolitain, une fois rentré, devint, du moins pour un certain temps, un des partisans les plus chauds du nouvel état de choses. Il signa même, en avril 1823, à la tête de quarante-deux boyars « parmi les plus vieux et les premiers du pays », une adresse au Prince pour le remercier de sa bonne administration et pour le supplier « au nom de toutes les classes de la société » de a sévir contre tous les ennemis du gouvernement ». Les émigrés de Bukowine et de Bessarabie durent songer à choisir un autre chef pour remplacer le Métropolitain qui avait déserté leur cause. En même temps, les Actes du temps nous apprennent que l’Évêque de Huşi, — constitutionnel acharné, de longue date, — encouragé peut-être par l’attitude de son supérieur, introduisit, le jour d’une grande fête, au moment où il sortait du sanctuaire, pour offrir le Saint-Sacrement à l’adoration des fidèles, une petite innovation dans le rituel qui fut généralement remarquée, car elle tendait a établir qu’on ne devait désormais reconnaître aucune noblesse. L’évêque constitutionnel aura sans doute offert le pain et le vin aux boyars, un peu au hasard dans l’ordre où ils se trouvaient à l’église, tenir aucun compte des divers rangs de la noblesse.</p>
                     <p>Que firent les « conservateurs » ? Ils furent le opposants permanents de l’époque, — ils écrivirent lettre sur lettre à Constantinople, à St-Pétersbourg surtout, — et toujours en français. Car ils le connaissent tous très bien, mieux qu’on ne s’y attendrait — ils ne songent même pas à employer une autre langue : ils pensent en français, ils communiquent souvent entre eux en français. S’ils n’ont pas adopté certaines idées françaises, ils ont adopté la langue française. C’est le contraire qui se passe chez les constitutionnels : ils ne connaissent pas tous le français : on pourrait compter, parmi eux, ceux qui le comprennent, mais ils sont tous imprégnés du nouvel esprit français. Les deux Carp, Pierre et Nicolas, libéraux du temps, ne connaissaient point le français, ni certainement les boyars Stavru, Buzdugan, Istrati, Mere-Acre...; peut-être Drăghici, le père de l’historien, le savait-il un peu, — et Vîrnav, si toutefois le « charbonnier » Vîrnav et le traducteur de Condillac font une seule et même personne; d’une façon certaine, on ne saurait faire une exception à ce propos qu’en faveur du boyar Iancu Cananău, ancien élève du pasteur français de Berlin, Hauchecorne. Au contraire, dans le camp opposé des boyars émigrés de Bukowine, on pourrait poser pour règle que tout le monde parlait, écrivait le français : tous ou presque tous les premiers boyars de marque avaient reçu chez eux l’éducation la plus soignée qu’on pût recevoir à cette époque, dirigée, presque toujours, par des émigrés français : il y avait parmi eux le logothète Alexandre et le hatman Théodore Balş, de Barabani, fils de Iordaki Balş « le manchot », élèves du fameux Fleury « le régicide », qui n’avait néanmoins, voté la mort d’aucun roi... Ce dernier personnage ayant eu des remords au sujet de sa conduite passée, durant son séjour en Moldavie, nous ne savons pas si l’éducation politique qu’il donna à ses élèves fut plutôt conservatrice que révolutionnaire. C’est peut-être à ces hésitations du maître que les Balş durent parfois d’osciller en politique et de passer avec tant de facilité d’un parti à l’autre !... Mais les deux Roznovanu, Nicolas et Alexandre, petits-fils du Logothète Nicolas, avaient été élevés par ce même régicide... D’autres émigrés avaient eu pour maître Lincourt... Le royaliste Dopagne s’était surtout occupé de l’éducation des fils de Scarlat Sturdza, émigré en Russie en 1794, dont l’un, écrivain religieux et conseiller d’État en Russie en ce moment, inspirait, de loin, son cousin Michel, en train de devenir le chef de l’émigration... Ce dernier enfin avait été formé par le prêtre réfractaire, l’abbé Lhommé... Tous ces émigrés continuaient à apprendre ou faisaient apprendre le français à leurs enfants...</p>
                     <p>C’est en français et au nom des principes de la vieille France que les boyars de Suceava et de Czernowicz exposeront, dès lors, leurs griefs aux consuls et aux ministres russes. Le 16 novembre 1823, ils se plaindront à Minciaky de ce que le prince aurait l’inten tion de sanctionner la nouvelle constitution : « Il serait peut-être superflu de rappeler que cette constitution est calquée sur des principes subversifs et généralement réprouvés. » Ils demandent au Consul s’ils doivent ou non s’adresser à la Sublime Porte. Le Consul leur répond qu’il serait peut-être prudent de patienter un peu et de différer renvoi de la supplique à Constantinople.</p>
                     <p>La Russie soutient donc l’émigration moldave et il se produira, pendant un certain nombre d’années, dans l'esprit des boyars, un rapprochement entre l’idée de protestation contre les réformes révolutionnaires françaises et l’idée d’amitié pour la Russie ou de protection russe. Les Russes parleront aussi aux émigrés, du peu de sympathie pour les réformes qui anime leur administration et ils conseilleront aux Moldaves de les imiter. On dirait qu’ils reconnaissent au parti des émigrés cette épithète « conservateur » qu’il aime à se donner lui-même : « Le seul vœu de Sa Majesté » répond Minciaky, « est le maintien inviolable et sacré des traités et « l’époque n’est certainement pas, sans doute, éloignée, où les principes conservateurs et salutaires qui président à sa politique, triompheront de tous les obstacles. » Le Consul tâche d’expliquer ce conservatisme en montrant « combien les actes de l’administration moldave... sont contraires aux traités existants » et convient franchement que c’est la remise en vigueur de ces mêmes traités qui est l’objet de sa mission. Ce nouveau rapprochement entre « esprit conservateur » et « esprit politique russe » est encore plus accessible aux boyars de l’époque. Accessible, à ce point qu’ils comprennent que leur devoir est de dissiper avant tout l’accusation qu’on avait formulée contre eux de vouloir renverser l’ancien état des choses ; ils parlent de leur dévouement et de leur reconnaissance à S. M. l’Empereur dont dépend leur destinée, se plaignent des anciens consuls de Russie, Pini et Pisani, qui se sont refusés à leur dicter une attitude, et supplient justement Minciaky, le nouveau consul, de leur dire quelle doit être leur conduit dans « les conjonctures présentes ».</p>
                     <p>Esprit conservateur, esprit philo-russe, esprit anti-français, c’est donc tout un en Moldavie, en l’an 1823. </p>
                     <p>Mais l’histoire de l’émigration moldave en Bukowine resterait obscure, si l’on ne liait pas connaissance avec un personnage dont le nom remplira pendant plus de vingt ans l’histoire de la Moldavie et qui est certainement, au moment où nous parlons, l’esprit le plus complexe de toute la principauté. Il s’appelle Michel Sturdza. Né en 1795, il a donc, en ce moment, 26 où 27 ans. Le voici, presque tout entier, dans cette lettre surprenante qu'il écrira un an plus tard à son cousin Alexandre Sturdza, conseiller d’État russe, résidant à Odessa.</p>
                     <p>« L’on ne peut certainement jouir d’une sérénité continuelle dans la vie. Que de nuages obscurcissent parfois le bel éclat du soleil ! C’est l’image de notre existence. Mais un malheur, quel qu’il soit, lorsqu’il est passager, nous permet enfin de respirer. Quatre mortelles années se sont écoulées dans les angoisses et l’anxiété !... Ne verrons-nous pas enfin le terme de tant de souffrances? (Nous sommes en novembre 1823) « Les victoires des Grecs désilleront enfin les yeux de bien des personnes. Ceux qui n’ont pas rougi de vouloir appendre des queues de cheval aux branches de la croix (aflusion au rang des hospodars nouvellement nommés dans la hiérarchie nobiliaire turque, à leur dévouement à la Sublime Porte) « et de la descendre au-dessous du croissant, rougiront de leurs anciens augures, non moins que de l’anéantissement de leurs desseins et de leurs funestes projets. Ils devront enfin se convaincre que la chute d’un gouvernement monstrueux est marquée du doigt de la Providence. Ce gouvernement, ces projets se dissiperont en fumée devant la volonté du Seigneur qui a parlé au cœur du véritable organe de sa sainte religion »... </p>
                     <p>Celui qui parle des « malheurs de notre existence », du « doigt de la Providence, de la volonté du Seigneur », de « sa sainte religion », est l’élève du prince réfractaire Lhommé. On ne peut donc pas dire que les élèves des anciens émigrés de la Révolution n’aient appris de leurs maîtres que la langue qu’ils parlent. L’influence française a été sur eux bien plus profonde. C’est toute la France de l’Ancien Régime qui a pénétré dans leur cœur, la France royaliste et religieuse. C’est même cette vieille France qui s’oppose, dans leur esprit, à la nouvelle. Car, en réalité, c’est de cette façon qu’il faut envisager le problème. Nous n’assistons pas à ce moment, en Moldavie, à la lutte de l’influence de la Rassie et de celle de la Turquie, mais bien de la vieille et de la nouvelle France. La Révolution française a triomphé un moment en Moldavie, grâce aux constitutionnels de Jean Sturdza; les élèves des émigrés de la Révolution sont devenus des émigrés à leur tour et luttent à l’étranger, dans l’opposition, pour le triomphe des idées conservatrices. Lear jeune chef est tellement croyant qu’il considère toute alliance turco-moldave comme inacceptable. C’est un mystique qui ne peut pas s’accommoder d’un abaissement de la religion. Écoutons-le encore, dans une autre lettre, de ce même mois de novembre 1824, adressée toujours au cousin d’Odessa : </p>
                     <p>« Si vous saviez à quel point vos lettres me consolent, vous répandriez souvent ce baume sur mon cœur ulcéré de douleur. Dans ma désolante position, sans carrière, sans patrie et, ce qui pis est, privé de mes enfants, mon existence, pour être plus calme, devrait être végétative, si mon âme ne remontait vers la source de toute consolation, pour y trouver ce qu’elle cherche en vain ici-bas. Vos réflexions chrétiennes m’ont beaucoup soulagé ; elles le feraient davantage dans le cas où des conjonctures moins contrariantes me permettraient d’être près de vous.” Et plus loin : « Mon amour-propre ne saurait me séduire au point d’établir le moindre parallèle entre les grands hommes et moi. Mais qu’il est toujours beau de s’efforcer de marcher sur leurs traces, à quelque distance que ce soit! Ainsi l’amour de ma patrie, mes devoirs envers la religion de mes ancêtres et envers leurs tombeaux m’inspirèrent quelques idées ; celles-ci me firent entrevoir certains rapports nécessaires entre la Puissance protectrice (remarquons-le bien : entre la Russie) et ses protégés, ainsi que les conséquences qui en découlent. Comme les idées naissent insensiblement les unes des autres, elles se sont insensiblement coordonnées et développées ».</p>
                     <p>C’est au nom de la religion qu’il est contre la Turquie et les constitutionnels, c’est au nom de la religion qu’il est pour la Russie. Mystique, absolutiste, autrement dit religieux et monarchiste, voilà ce qu’il est en 1824, ce qu'il était sûrement bien avant le début de l’émigration. A ces deux traits distinctif de sa nature s’en ajoute un troisième : « Sans émotion, l’on est moralement anéanti; je me sens mourir, en me sentant vivre dans l’inaction. Dans un cercle trop rétréci, l’homme éprouve davantage le sentiment de sa faiblesse. Les grands événements paraissent rejaillir sur lui. Plus l’arène qu’il doit parcourir est vaste, plus il s’élance avec vigueur, plus ses facultés tendent à approprier leur développement aux dimensions qu’elles aperçoivent. Je sais que l’on peut facilement se fourvoyer, que l’on peut même périr en courant les chances de l’incertitude; mais faut-il pour cela ne pas bouger ? Ce serait nous placer dans une situation diamétralement opposée au mode d’existence de tous les êtres, de la création entière. Nous sommes de toutes parts cernés, pour ainsi dire, par le mouvement. — Il faut, sans doute, se soumettre aux décrets de la Providence et s’incliner avec recueillement devant sa sagesse immuable; mais il faut pour cela être parvenu à la perfection de la résignation chrétienne, et c’est ici que je reconnais ma faiblesse. » (Septembre 1824)<note xml:id="ftn14" place="foot" n="14">Ib., pp. 44-45. — Écoutons aussi la voix de cet autre Sturdza, Alexandre, le conseiller d’État d’Odessa. On croirait avoir affaire au même personnage : « Pensez souvent à lui (à Dieu) ; vous le forez d'abord avec effort, et puis avec douceur. Nous vivons dans un temps où la jeunesse a besoin des consolations de l’Age avancé. Dieu est le seul protecteur. Sans lui et loin de lui, la vie n’est plus qu’un long et affreux mécompte... Dès qu’on n’avance pas dans la voie du perfectionnement intérieur selon Dieu, on recule. Et tout perfectionnement, remarquez-le bien, est illusoire. Tout se réduit alors à remplacer un démon par un autre. » (Lettre du mois de décembre 1824, — dans <hi rend="italic">Hurmuz</hi>., Suppl. I, tome IV, p.58. — Alexandre Sturdza avait été élève de l’émigré royaliste Dopagne. Gréco-oriental convaincu, il avait publié en 1816 son ouvrage de critique religieuse intitulé : « Considérations sur la doctrine et l’esprit de l’église orthodoxe » (Weimar). Un an après il traduisait lui même cet ouvrage en allemand: « Betrachtuogen über die Lehre und den Geist der orthodoxen Kirchen » (Leipzig). Il a laissé aussi plusieurs écrits religieux en grec parmi lequels l’„Euhridion” qu’a traduit l’hégoumène Euphrosine Poteca en 1832 et des « Épitres sur les devoirs des prêtres » traduits par l’archimandrite Philarète Scriban, en 1843”.</note>.</p>
                     <p>C’est donc un mystique, un monarchiste et un superstitieux. De longue date, dès 1815, il avait senti le grand rôle que devait jouer la Russiedans les affaires politiques de l’Orient et il s’était fait délivrer par le consulat russe un certificat prouvant son inébranlable dévouement à la future « Cour protectrice ». Le 1<hi rend="sup">er</hi> février 1823, il porta plainte à cette Cour qui lui avait toujours inspiré tant de confiance, contre la constitution « subversive » des partisans de Jean Sturdza. Ce qui le frappe surtout dans le texte de cette constitution, lui le monarchiste convaincu, c'est la représentation des districts par des députés, l’investiture de tous les emplois publics par une Assemblée, enfin l’appropriation, par cette même Assemblée, des trois pouvoirs : judiciaire, législatif et exécutif. L’idée de voir la dignité de Prince réduite à n’être qu’un simulacre l’irrite.</p>
                     <p>Il proteste aussi contre la création d’un grand nombre de boyars nouveaux qui pourraient ruiner l’autorité des anciens boyars : « Ces parvenus qui, dans tous les cas, n’ont rien à perdre, après avoir suscité les mesures les plus vexatoires et professé les principes les plus subversifs de l’ordre établi, veulent se prévaloir pour consolider leur système au détriment du bien public. » Il demande l’annulation de toutes ces nouvelles boyaries, quitte à accuser quelques mois plus tard le Prince son parent : 1) de s’être approprié les principaux revenus du pays ; 2) de pressurer les taillables à l'aide d’impositions onéreuses; 3) d’avoir, par trois fois, méconnu « les droits sacrés de la propriété », en privant les absents de leurs revenus légitimes... Un première fois, il n’a demandé que l’annulation des « charbonniers » promus dans la boyarie, cette foi-ci il ira jusqu’à demander la destitution du hospodar. Ce sera un ennemi dangereux que ce Michel Sturdza, destiné à devenir, lui aussi, un jour, Prince de Moldavie. Il a adressé, au mois de février, un mémoire a Saint-Pétersbourg donnant, sans que personne les lui demandât, des détails très précis, comme il savait en donner, sur la géographie et l’histoire de sa principauté, et, en septembre, il a demandé l’autorisation de communiquer directement avec le Ministère Impérial. </p>
                     <p>C’est à la suite de ces fréquentes correspondances que Minciaky autorise Lippa, agent d’Autriche à Jassy, à exprimer en son nom, au Prince et à tout son « Conseil », la désapprobation absolue de la cour de Russie et à les prévènir que, loin de sanctionner aucune des innovations faites, elle rendrait les boyars responsables du mal qu’ils avaient fait, comme du bien qu’ils avaient omis de faire.</p>
                     <p>Mais le hospodar et son Conseil ne tinrent aucun compte de cet avis salutaire. La « Constitution », interdite en droit et ne pouvant même pas obtenir l’acquiescement de la Sublime Porte, subsista en fait, dans ses lignes générales, pendant la majeure partie du règne de Jean Sturdza, grâce à la silencieuse habileté et à l’énergie de ce Prince.</p>
                     <p>§ 2. Passons à l’étude des événements de l’année 1824 qui nous fera revenir encore une fois à nos « charbonniers » ou « constitutionnels » et nous montrera le progrès de leurs idées pendant les deux dernières années. Car tel fut le sort des partis politiques Moldaves, à leur naissance, qu’ils devaient apparaître et triompher à tour de rôle.</p>
                     <p>Au commencement de mai, cette année-là, la Sublime Porte, qu’on poussait à évacuer les principautés, demanda d’abord une garantie des boyars : en cas de rebellion et de troubles, sans qu’on fit aucune autre enquête, la responsabilité tout entière retomberait sur cette classe. Les boyars, c’est-à-dire ceux qui étaient au pouvoir, c’est-à-dire les constitutionnels de 1822, jugèrent bon de mettre, suivant leur expression, « la raison en avant », et divisèrent la question. Leur réponse est du 6 juin. Ils voulurent profiter de l’occasion qui s’offrait pour faire approuver, sous main, par la Sublime Porte, une constitution qui est bien, au fond, celle de 1822, mais revue et corrigée. Donner une garantie, c’est très bien, mais encore faut-il en préciser les conditions :</p>
                     <p>Par qui la Moldavie pouvait-elle être inquiétée à l’avenir ? Soit par des étrangers habitant les pays avoisinants, soit par les étrangers qui habitent la principauté elle-même, soit par la classe des boyars, soit par les brigands, soit par d'autres ennemis qu’on ne peut prévoir à l’heure actuelle.</p>
                     <p>Pour empêcher les ennemis extérieurs de passer la frontière et de troubler le calme de la principauté, il faut certainement une armée, — une armée nationale de quatre à cinq mille hommes au moins, l’éducation militaire des Moldaves n’étant pas encore à la hauteur de leur courage. Mais cette armée doit être disciplinée, solidement organisée, avoir des chefs habiles. Cela nécessite des traitements, des frais de nourriture et d’habillement, le tout au compte de l’Etat. Cela représente deux millions él demi environ de dépense. Le chef de la milice doit être nommé par le public et confirmé par le Prince. Ce doit être une personne entendue et sérieuse. En ce qui concerne les étrangers habitant le pays, pour qu’ils soient mis dans l'impossibilité de fomenter de nouveaux troubles, il faut qu’ils soient soumis a la juridiction et aux autorités moldaves, et non plus placés sous la juridiction de leurs consulats respectifs qui leur donnent toujours raison. Mais pour cela ne faut-il point de meilleures lois, et les constitutionnels se seryent ici d’un mot français — des « lois fondamentales », — qui représen tent la façon d’être et l’essence du pays ?</p>
                     <p>La nécessité de cette nouvelle législation apparaît mieux encore lorsqu’on songe aux troubles qui peuvent naître du fait des boyars; car comment contenir cette classe, si on ne lui donne pas une autre organisation que celle qu’elle a actuellement et si on ne change du tout au tout l’ancien mécanisme administratif de l’État moldave? Il faut imiter les autres États. Or, partout ailleurs, disent les constitutionnels de Jean Sturdza, il existe un Sénat (c’est la première fois que ce mot leur vient aux lèvres). Ce Sénat représente la nation, il fait les lois ; il est distinct du pouvoir judiciaire (seconde innovation par rapport aux prescriptions de là Constitution de 1822); il se compose d’un nombre fixe de membres ; ces membres sont nommés une fois pour toutes (troisième innovation) ; il empêche le chef de l’État de transgresser les lois; il a ses bureaux et ses archives ; il décide à la majorité des voix... Et puisqu’on ne peut pas se passer d’un Prince, qu’il soit nommé à vie et que sa charge soit héréditaire (quatrième et dernière innovation), — et comme, dans ce cas, le trône peut tomber entre des mains plus ou moins habiles, il faut qu'il y ait un sénat inamovible et très puissant. — Le Prince aura ses revenus propres, tout à fait distincts de ceux de la principauté. </p>
                     <p>Reste les brigands, qu’il faut punir de mort et qui d’ailleurs n’oseront pas inquiéter un État bien organisé.</p>
                     <p>Si tous ces points sont admis, les boyars répondent de tout et se portent garants de l’ordre et de la tranquillité publics. « Si des révolutions pareilles à celle qui a eu lieu venaient encore à éclater, nous prenons sur nous de faire main basse sur les impertinents et de les punir. »</p>
                     <p>Nous voici donc à nouveau devant la Constitution de 1822, reproduite sous une autre forme et avec quelques variations. Elle se termine cette fois par la conclusion suivante : « Ces mesures réalisées, nous pouvons organiser un État qui soit digne de figurer à côté des autres... Ce serait notre joie la plue sensible... Ces changements nous permettraient même de redevenir un État maître de lui-même, comme nous l’avons été autrefois, d’après les anciens privilèges du pays, c’est-à-dire dépendant uniquement de la Turquie par le paiement d’un impôt, ce qui ne nous empêchera point d’être maîtres de nos destinées, d’avoir nos lois et notre pouvoir propres. »</p>
                     <p>C’est à la Turquie que l’on parle. Cette conclusion exprime le vœu le plus haut, le plus noble qu’on pouvait faire en 1824 pour le bonheur et la prospérité de la principauté. L'esprit le plus libéral, le plus avancé et le plus patriote ne pouvait guère aller au-dela de ces désirs. </p>
                     <p>Tandis que les constitutionnels et leur prince faisaient des vœux pour l’indépendance relative et pour une organisation plus libérale de leur principauté, ils étaient harcelés, au dedans et au dehors, par les ennemis de toutes sortes, par les russophiles de toutes nuances.</p>
                     <p>Ce fut en cette année que les membres de l'opposition restés dans le pays adressèrent à Constanti nople leurs plaintes contre l’administration tyranni que et innovatrice du Prince, que le Prince fit enfer mer les quatre porteurs de la supplique dans quatre forteresses turques, qu’il fit son discours énergique au reste des opposants. Cette affaire aurait coûté à Jean Sturdza un million de piastres. Les quatre forteresses furent : Ibraïla, Isatschi, Tultschè, et Kiustengè. Les quatre boyars : un Balş, deux Rosetti, un Raşcan. Ils durent payer chacun dans les trente mille piastres de rançon et ne furent libérée qu’un an plus tard, grâce à l’intervention pressante de la Russie. Le règne de Jean Sturdza, premier Prince indigène, prouva, mieux que tout raisonnement, à quel point il était difficile en Roumanie, pays de luttes séculaires pour le trône, à un Prince sorti de ce pays de se maintenir... Quelques hommes sages le pensent déjà et rêvent, dès cette époque, à un Prince étranger.</p>
                     <p>En même temps que les « oppositionistes » du pays, ceux du dehors s’agitèrent. Ils continuent à protester contre toutes les mesures, contre toutes les innovations du Prince, Michel Sturdza à leur tête. Accusés par Jean Sturdza d'avoir conspiré avec leurs amis de Jassy, ils lui répondent courageusement : « Prince..., il est doux aux frères d’habiter sous le même toit, selon le roi prophète !... il eût été préférable que Votre Altesse eût suivi dès le principe une autre direction ; elle eût arrêté dans leur origine les innovations et tant de maux qui pèsent sur la patrie ».</p>
                     <p>Mais c’est encore Michel Sturdza qu’il faut observer de près pendant cette période. On possède heureusement des données sur ses agissements pendant tous les mois de l’année 1824. A la fin de février, dans une lettre à Severin, nouveau consul dans les principautés, il lui annonça que « dans cet intervalle », il n’a pas manqué de tenir M. Minciaky au courant de ce qui se passait en Moldaviè. Le même mois il se glisse auprès de ce consul, le félicite de son mariage, lui envoie un châle pour sa femme, accompagné d’une lettre où il traite Jean Sturdza d’ignorant, de grossier, d’avare, de despotique... et prie le consul d’intervenir auprès du chancelier Nesselrode afin qu on n’oublie pas de le recommander à M. Ribeaupierre, ambassadeur de Russie à Constantinople... Chancelier, ambassadeur, consul russe, il veut tenir tout ce monde diplomatique au courant de ce qui se passait en Moldavie, le rendre attentif à sa personne. Au cours de ce même mois de février, il remercie Nesselrode d’avoir obtenu pour lui et son fils l’« honneur d’être admis parmi les sujets russes ». En mars, il envoie à Sevérin la liste des boyars persécutés par Jean Sturdza. En avril, Nesselrode le remerciera de toutes ses ouvertures et lui accordera la faveur, demandée en 1823, de les adresser directement au Cabinet Impérial. En vertu de cette autorisation, Michel Sturdza informera le cabinet, au mois de mai: 1) que le Prince Jean a nommé son propre fils administrateur des finances, après le coup d’État de février (la vérité est que le grand Vestiaire titulaire s’étant compromis dans l’affaire de la supplique, le Prince avait supprimé la place de Vestiaire et avait nommé, pour le remplacer, une commission de trois personnes chargée de gérer les affaires financières); 2) que les boyars relégués dans les couvents ont été élargis, sans qu’ils aient demandé leur rappel; 3) que pendant l’indisposition de S. M. le Tzar, tout le clergé moldave a adressé au Ciel des prières pour son rétablissement. Il demande à nouveau que le chancelier le recommande à l’ambassadeur qui sera nommé à Constantinople. En août, le chancelier apprendra que plusieurs familles des plus distinguées n’ont encore pu se résoudre à rentrer dans leur pays. Ces boyars — Michel Sturdza parmi eux — ont exposé au grand vizir les raisons de cet exil volontaire. Le Prince de Moldavie a encore osé percevoir sur « les pauvres habitants » une somme qui va d’un million à deux millions et demi de piastres... Une troisième fois, Michel Sturdza supplie qu’on le recommande auprès de l’ambassadeur... En novembre, il écrivit à son cousin d’Odessa : « Dans le manifeste qu’il plaira à notre Protecteur de publier... la clause de l’annulation des promotions ainsi que tous les actes administratifs faits dans cette période anormale serait très plausible », et il annonce à Alexandre Sturdza un certain « Rapport secret » sur les relations nécessaires que la Providence aurait établies entre la Russie et ses protégés. « Cet exposé secret qui n’est confié qu’à vous seul, vient d’être soumis au ministère Impérial. Puisse-t-il être reçu et apprécié par ces sages esprits qui fixe pour le mieux les destinées de l’Europe ! Je me borne à ce rôle, que puis-je faire de plus? » Enfin au mois de décembre, son activité fut double. Il écrivit à Minciaky : Je n’ai aspiré de tout temps qu a mériter la bienveillance de la Puissance protectrice et à montrer, par des actes proportionnés à l’étendue bornée de mes moyens, quelles étaient mes tendances... Il écrivit au chancelier Capodistria : « Je fus la victime de mon zèle, sans pouvoir contribuer au bien de ma patrie... Aussi j’ai depuis longtemps formé le vœu de lui vouer ma vie, avec un entier dévouement, sous le sceptre de votre Auguste Empereur »</p>
                     <p>Une telle persévérance, une telle opiniâtreté, étaient bien faites pour réussir à la longue. En attendant qu’il fût Prince, Michel Sturdza obtint que la Russie empêchât la mise en pratique de la nouvelle constitution projetée en cette année 1824. Depuis longtemps, grâce, à ses sollicitations, le cabinet de St-Pétersbourg avait cessé de prendre au sérieux le titre et les droits princiers de son rival Jean Sturdza. Celui-ci était généralement nommé par les autorités de Bessarabie, même dans les correspondances d’un caractère officieI : « Monsieur Sturdza, chef des Moldaves. »</p>
                     <p>§ 3. L’année 1825 peut être appelée dans l’histoire des partis et des luttes constitutionnelles en Moldavie l’année des Mémoires ou encore l’année des Programmes. Incités par le spectacle des idées bien arrêtées des « charbonniers », les conservateurs de Suceava et de Cernowicz tâchèrent de préciser les leurs. On possède un mémoire de Michel Sturdza, plusieurs mémoires collectifs du reste des émigrés, mémoires adressés soit à la Russie, soit à l’Autriche.</p>
                     <p>Celui auquel le chef de l’émigration fait allusion dans la lettre envoyée à son cousin d’Odessa, au mois de novembre 1824, est destiné à Nesselrode et commence par cette introduction mystique et enthousiaste : « Patrie ! que ce type est grand, sacré et obligatoire pour tout homme qui t’appartient ! Que te dois-je en ce moment ? Je te vois couverte de plaies et chancelante ; que puis-je faire pour te secourir? Je suis faible. Mon cœur seul a de la force pour toi. Du moins, en inspirant de l’amour pour ton être, tu inspires aussi des idées : les miennes te seront-elles utiles ? Je le voudrais. Je l’ignore. Cette incertitude seule me fait un devoir de les tracer : je te les consacre ! » — En bon élève d’un professeur de rhétorique, car l’abbé Lhommé en était un, Michel Sturdza divise son travail en trois parties : première partie, ce qu’a été la Moldavie ; deuxième partie, ce qu’elle est ; troisième partie, ce qu’elle sera ou ce qu’elle doit être. Les principautés eurent leur période de force et de santé : Pierre le Noir (?), Dragosch... « La Providence bénit leurs armes et les couronna des plus brillants succès ». Elles firent des alliances avec les puissances limitrophes. Vers la fin du XV<hi rend="sup">e</hi>  siècle, commence pour elles une nouvelle ère de civilisation ; grâce à qui ? sûrement à la Russie qui, en la personne de Iwan Wasiliewicz, en 1481, et en celle d’lwan IV, son petit-fils, vers le milieu du XVI<hi rend="sup">e</hi>  siècle, vint en aide aux Moldaves et aux Valaques. Et cela devait nécessairement se passer de la sorte, car dès longtemps, les décrets de la Providence voulurent que notre sort fût uni à celui de nos coreligionnaires du Nord ». Arrivent les Turcs et avec eux la décadence des principautés. « La pusillanimité succéda au pouvoir, la vénalité au désintéressement, l’envie tracassière à l’urbanité et à la droiture » ... « Alors, la mort dans le cœur, les principautés tournèrent leur regard languissant vers l’astre du Nord et leurs calamités furent adoucies... Le temps s’écoula ensuite... »</p>
                     <p>On se frotte aujourd’hui les yeux en lisant cette page d’histoire roumaine. Pas un seul fait qui soit vrai, pas une seule appréciation qui soit juste... Quel est ce Pierre le Noir qui ouvre les Annales de l’histoire glorieuse des Moldaves?... et où l’auteur a-t-il pris que les deux provinces roumaines de Moldavie et de Valachie sont redevables de leur civilisation à la Russie ? que leurs rapports avec cette puissance sont antérieurs à l’avènement des Musulmans dans la péninsule?... On dirait une sorte de discours sur l’histoire roumaine à la Bossuet où tout serait arrangé, supprimé ou surtout inventé en vue de la Providence représentée par la Russie !... ou bien un manuel d’histoire, composé au milieu d’une forêt, sans documents, selon la méthode de Rousseau, partant de principes etablis à l’avance... Mais comprenons donc ! Ce mémoire s’adresse non pas aux historiens de profession, mais au chancelier Nesselrode... Si on ne saisit pas tout de suite le sens véritable de la page précédente, il faut le chercher dans l’analyse de l’esprit public moldave que nous avons esquissé dans les pages qui précèdent... Le mémoire de Michel Sturdza nous éclaire non pas sur l’histoire de la Moldavie, mais sur l’état d’esprit de son auteur, il ne nous explique pas le passé de la principauté, mais la fortune et l’avenir de celui qui parle. Ce n’est pas une page d’histoire, mais les prémisses logiques d’un plan de vie politique.</p>
                     <p>Passons au second point. Aujourd’hui, continue Michel Sturdza, un peu sommairement « institutions politiques, lois, autels et même tombeaux, tout a disparu au milieu de la tempête »... Mais « tirons le voile sur ce triste tableau et cherchons ce que pourrait l’avenir pour te rendre » — ô patrie ! „le bonheur ».</p>
                     <p>Alexandre-le-Clément (cela veut dire : Alexandre I<hi rend="sup">er</hi>, tzar de la Russie, au moment de la rédaction du mémoire), ce « conciliateur de l’Europe » est en même temps l’« image de la Providence sur terre ». C’est pourquoi « les indemnités concédées à nos principautés dans le pacte primordial par un infidèle, ne pourrions-nous pas l’obtenir d’un souverain orthodoxe ? » — Bref, la Moldavie et la Valachie devraient être placées, sans retard, sous la suzeraineté de la Russie. Mais quelle forme de gouvernement leur accorder ? C’est ici que commence, à vrai dire, la troisième partie du mémoire</p>
                     <p>„Toutes les villes, toutes les nations, dit Tacite, sont gouvernées ou démocratiquement, ou aristocratiquement, ou monarchiquement”. (L’auteur va procéder par elimination.) « Mais, de tout temps, le gouvernement démocratique fut signalé, par les « hommes bienfaisants, comme le germe des discordes civiles et de violentes secousses dans l’ordre social. » L’élève du prêtre réfractaire va faire une critique très sévère de la philosophie matérialiste du XVIII<hi rend="sup">e</hi>  siècle et de la grande Révolution française : « Si la philosophie moderne a embrassé avec autant de légèreté que d’obstination l’utopie de Platon ; si elle a voulu, en un autre langage et sous des formes différentes, reproduire les principes de ses théories inapplicables aux peuples d’alors, essentiellement républicains, les conséquences désastreuses qui s’ensuivirent ne prouvent que trop sa « funeste erreur. » — Et puis, même sous la république, on voit surgir les dictateurs. — Le gouvernement aristocratique eût été bon en Moldavie : mais voici justement que les parvenus de Moldavie ont tout gâté. — Reste la monarchie. Il faut un hospodar. Celui-ci serait nommé par le suzerain parmi les sujets les plus dévoués. Le suzerain, pour être obéi, n’aurait qu’à faire connaître sa volonté à un seul, et ainsi, l’impulsion serait donnée à toutes les masses. Puis, le suzerain pourrait tirer de la principauté les ressources dont il pourrait avoir besoin : toutes ces ressources seraient sans doute un bien juste hommage rendu par celui qui lui devrait son rang et le bonheur de la patrie. „D’un autre côté, ce gouvernement serait également avantageux pour les principautés, en ce que leur existence politique « serait ainsi définitivement assurée ». Conclusion : « Reproduire le passé au cours d’un avenir meilleur, en réparant le présent »... «Faut-il — en vérité — désespérer pour trois millions d’individus placés sous une puissance salutaire »?... « Puisse, ô ma patrie ! puisse une pareille aurore se lever bientôt sur ton sol fatigué ! Mais si tant de bonheur ne peut, hélas ! t’échoir en partage, si ce n’est ici qu’un rêve, du moins il sera doux d’avoir ainsi rêvé pour toi !! »... </p>
                     <p>La pensée, l’ambition et les tentatives de Michel Sturdza n’ont fait que des progrès depuis 1823. — Ce mémoire, qui commence par des exclamations patriotiques et des considérations d’histoire, continue par des vues philosophiques et se termine par des considérations intéressées et des flatteries plates. Michel Sturdza veut devenir, en somme, Prince de Moldavie sous les auspices de la Russie, à laquelle il fait force promesses... Le personnage est-il sincère au moins?... et est-il autre chose qu’un pur égoïste ? On le voit, en cette même année, demander à Ribeaupierre, à Constantinople, la ligne de conduite à suivre, « toute mon ambition et tout mon zèle se bornant à être utile à mon pays, en méritant votre confiance » — et l’on est étonné de le voir aussi, à cette même époque vie, se mettre à la disposition du cabinet de « pour toute information ».</p>
                     <p>— Ou possède d’autres mémoires, de cette même année 1825, que celui de Michel Sturdza. Invités une fois de plus par leur hospodar à rentrer dans leurs foyers, les émigrés de Bukowine demandent tout d’abord à être remis en possession de leurs droits et privilèges. Et ils écrivent au Tzar : « De nombreux satellites nous séparent du Prince, que nous sommes prêts à reconnaître et à seconder.. De nouveaux règlements bouleversent les rapports directs que nous entretenions autrefois avec la Sublime Porte et nous subordonnent à lajurisdiction d’un Pacha. Sans votre intervention, Sire, « la Moldavie n’a plus d’avenir ».</p>
                     <p>Et dans un second mémoire, à Nesselrode, ils demandent la suppression de toutes les charges et dignités conférées depuis cinq ans à une foule d’individus tout à fait incapables et indignes », car « le souffle inique de l’anarchie a semé chez nous toutes les passions abjectes, sans avoir mis un seul individu à sa vraie place. Aussi sollicitons-nous un grand exemple, sans que nous anime la moindre animosité personnelle. » Ils demandent deux autres choses encore : l’exemption pendant trois ans de tout impôt direct, — et la liberté du commerce. </p>
                     <p>Un troisième mémoire, plus catégorique encore, est expédié à l’Empereur de Russie. Ils y proposent : <hi rend="italic">a)</hi>  l’exemption de tout impôt pendant plusieurs années, <hi rend="italic">b)</hi>  une indemnité, pour les propriétaires, des pertes subies pendant l’émigration, <hi rend="italic">c)</hi>  la suppression de nouvelles dignités conférées par le Prince (dans leur langage : « l’annulation des parvenus qui ont professé des principes anti-sociaux »), — et pourtant : <hi rend="italic">d)</hi>  la limitation des droits et des attributions du pouvoir du hospodar, en vertu de règlements stables, <hi rend="italic">e)</hi>  la liberté du commerce, — ouverture du port de Galatz à tous ceux qui voudraient commercer ; enfin, <hi rend="italic">f)</hi>  une période de dix ans accordée aux propriétaires émigrés pour mettre en ordre leurs affaires, et le droit pour eux, dans cet intervalle, de n’étre point molestés par leurs innombrables créanciers.</p>
                     <p>On possède encore un quatrième mémoire envoyé par les boyars de Bukowine à St-Pétersbourg ; ils y rêvent encore de stabilité, de repos... « des hospodars inamovibles, soumis aux lois et aux transactions politiques, choisis par la Puissance suzeraine et par l’Auguste modérateur de nos destinées, — consciencieux et capables de gouverner ».</p>
                     <p>Ces projets ne sont pas tout à fait ceux de Michel Sturdza. L'on constate même, avec un léger étonnement, que les émigrés et lui font deux choses pendant cette « année des mémoires », 1825. Ils ont envoyé un représentant à eux, le boyar Roznovanu, comme interprète de leurs désirs à St-Pétersbourg. Ce qui ne les empêche point de s’adresser en même temps à l’Empereur d’Autriche, « pour la garantie de leur existence, de leur religion, de leurs bien... » Ils voudraient tout de même rentrer dans leurs foyers : « Les fidèles Moldaves ne peuvent attendre leur salut que de votre Majesté seule »</p>
                     <p>Un an nous sépare encore de la convention d’Akkerman qui va changer du tout au tout la face des choses en Moldavie et en Valachie et rapprocher d’une façon merveilleuse les physionomies jusqu’alors si distinctes de ces deux principautés roumaines. Pendant cet intervalle, de temps, les documents se taisent sur l’évolution des partis et des idées politiques en Moldavie. Peut-être attend-on anxieusement la reprise des relations diplomatiques entre les deux grandes puissances orientales... On sait seulement qu’un complot fut ourdi, pendant cette période, par l’opposition de la capitale, pour assassiner le Prince, le Métropolitain et quelques autres boyars... et que l’âme de ce complot, un certain Desilla, apothicaire, obtint, surtout après l’attentat, la protection du vice-consul d’Autriche.</p>
                     <p>Il est temps d’abandonner pour un instant la Moldavie et d’examiner ce qui s’est passé, pendant ces cinq années, sur le territoire valaque, où régnait depuis la fin de la Révolution, le hospodar Grégoire Ghica.</p>
                  </div>
               </div>
               <div type="div3">
                  <head>
                     <label>Chapitre III</label>
                     <lb/>La Valachie à la veille de la Convention d’Akkerman</head>
                  <div type="div4">
                     <head>I</head>
                     <p>L'historien qui étudie le règne de Grégoire Ghica est, pour le moins, aussi étonné que celui qui étudie le règne de Jean Sturdza. Car, cette fois encore, les pièces historiques sont en contradiction absolue avec l'opinion que l’on se fait généralement du personnage. Mais tandis que la légende et l’opinion historique traditionnelle accablent Jean Sturdza et que les pièces viennent réhabiliter sa mémoire injustement compromise, l'historien, interdit, cherche en vain de quoi justifier la légende et l’histoire traditionnelle de Grégoire Ghica. Il est très doux, d’ordinaire, en histoire, de détruire une idole : on éprouve un plaisir malin à le faire. Pour nous ce plaisir, si c’en est un, est sans charmes. Autant nous avons ressenti de la satisfaction à réhabiliter la mémoire de Jean Sturdza, autant nous sommes attristé à la pensée de dénigrer ou d’amoindrir celle de Grégoire Ghica. Avant d’écrire ce chapitre, nous avons lu et relu maintes fois les documents historiques, nous les avons retournés en tout sens, nous avons longuement réfléchi pour voir si on ne pouvait pas leur donner quelque interprétation favorable à notre Prince. Car il est plus naturel de croire que l’on se trompe soi-même que d’admettre que, depuis bientôt cent ans, toute une suite d’historiens se soient trompés. Nous faisons donc des vœux pour que l’on découvre d'autres actes sur l’histoire valaque de 1821 à 1828 que ceux dont nous avons pu nous servir, — pour que l’on nous montre que nous n’avons absolument rien compris à nos Actes ; notre joie sera très grande le jour où le cha pitre que nous commençons maintenant sera détruit et remplacé par un autre chapitre qui soutiendra par des preuves le contraire de ce que nous allons dire. </p>
                     <p>Avouons tout de suite que notre personnage n’était ni joueur, ni ivrogne : il est même « le plus abstinent de tous les boyars », — à peine s’il avait la passion des jolies femmes : encôre ne faut- il pas trop se fier la-dessus à une mauvaise langue, qui nous le dit, une fois pour toutes, et invoque une circonstance d’où le contraire semble plutôt ressortir.</p>
                     <p>Disons de plus que le Prince était fort pieux, trop même, et que, une fois nommé hospodar, il ne trouva point d’affaire plus pressante dans la principauté que de faire réparer une vieille église. Nous savons d’ailleurs qu'il avait fait vœu de ne condamner personne à mort et que, pour être conséquent avec soi-même, il se contentait de faire couper les mains à ceux qui avaient tué de nombreuses personnes. Nous l’avons vu encore présider la procession des reliques de St-Démètre par des temps de peste. — Il paraît qu’il avait une façon toute particulière d’entendre sa fonction de juge suprême : avant de se prononcer, il prenait conseil de trois de ses conseillers, puis il allait dormir, et vers le milieu de la nuit, il se réveillait, allumait un cierge de Pâques devant les images des Saints, tombait à genoux et priait le ciel de lui venir en aide,— après quoi, il prenait vite une décision, qui était irrévocable. Cela ne l’empêchait point d ’être un peu moins ignorant que son collègue de Moldavie, car il savait « quelques mots de français », « un peu d’itaien », « tant bien que mal » la langue turque ; ç’aurait été là la principale cause de son élévation), enfin le grec, langue dans laquelle il gronde quelquefois ses boyars. Si peu instruit qu’il soit, il se conduit néanmoins, comme s’il ne l’était pas du tout. « Il n’existe pas dans tout son palais un seul volume, ni une seule carte géographique”. « Il défend aux cafés, traiteurs..., de tenir et de donner à lire des gazettes ou autres feuilles périodiques ».</p>
                     <p>On lui doit, à ce que l’on dit, la création des écoles nationales... quelques écoles élémentaires dans la capitale et dans les districts et l’école secondaire de Bucarest, fondée d’ailleurs par le maître Georges Lazar. Cet établissement n’aurait jamais continué à fonctionner sans le zèle extraordinaire de Jean Héliade-Rădulescu qui réunit autour de lui, pour un modique traitement, un certain nombre d’élèves dans les chambres délabrées de l’ancien établissement de Saint-Sava. D’autres disent néanmoins que cette création des écoles n’est nullement l’œuvre du Prince, qu’il s’y serait même opposé et qu’il n’y aurait accédé qu’à son corps défendant. « A peine » nous dit un rapport consulaire « si, à la suite des vives représentations d’un agent étranger, ils ont consenti à réserver trois ou quatre mille piastres, sur les cent dix mille piastres, revenu total des écoles, pour payer un maître valaque »... « Quelques boyars et même Son Altesse furent d’avis — en octobre 1823 — d’employer, du moins pour le moment, les revenus de « cette école (nationale) qui, grâce à diverses fοndadations, se montent à cent trente mille piastres, aux besoins de l'État. On alla même jusqu’à proposer de la supprimer tout à fait, mais le dvornic Georges de Golesco se leva et protesta, disant, entre autres choses : Des étrangers — il faisait allusion aux Grecs — furent les fondateurs de cette école et les créateurs de ces revenus, et, à présent qu’un patriote règne sur la Valachie, nous voudrions travailler à la maintenir dans l’ignorance, les ténèbres et la barbarie que les Européens nous reprochent avec justice ?» — A partir de ce moment Grégoire Ghica ne s’opposa plus au développement de l’instruction nationale, d’autant plus que le grand ban Barbu Văcărescu renonça à tous les revenus de sa charge, près de quatre-vingt-dix mille piastres, au profit des écoles.</p>
                     <p>Quels actes attribue-t-on encore à ce Prince? Avoir rendu au pays l’administration des biens des monastères, la création d’une milice nationale, le pavage de quelques rues de la capitale, la nomination d’un comité de réforme en 1827, quelques mesures contre les abus des fonctionnaires...</p>
                     <p>Si le prince rendit au pays l’administration des biens de ses couvents, il faut dire que cette mesure ne lui appartient pas en propre, qu’elle fut prise en même temps que par lui par son collègue de Moldavie, qu’il n’était pas difficile de sévir contre les Grecs à un moment où la puissance suzeraine menait une rude guerre contre les « infidèles » dans toute la péninsule et que, enfin, l’ordre exprès de chasser du pays les hégoumènes grecs se trouvait contenu dans le firman de nomination des deux princes. </p>
                     <p>La milice eût été une excellente chose. Mais on oublie de nous dire en quoi elle consistait, si par elle il faut entendre autre chose que la garde toute personnelle de cent ou de deux cents ou même de trois cents soldats composée d’Arnautes, d’Hypsilantistes, de Pandours, que la caisse princière payait assez irrégulièrement et qui, lorsqu’elle se révoltait, se jetait, comme une troupe de brigands, sur le pays... ou encore le corps de deux cent cinquante à trois cents Pandours que l’enthousiaste Magheru forma tout seul à l’âge de vingt ans et qu’il devait mettre à la disposition des troupes russes en 1828.</p>
                     <p>Le prince a eu aussi, il faut le reconnaître, l’idée de remplacer par un pavage régulier les poutres qui couvraient les rues de la capitale ; il signa même un contrat à ce sujet en 1834 avec MM. Freywalt et Hartel : les rues principales seraient pavées dans l’espace de dix a douze ans... chaque année on paverait un certain nombre de toises, chaque toise coûterait trois cent dix-huit piastres... Mais ce travail ne fut entièrement accompli que dans l'imagination du prince ; le peu qu’on en réalisa fut si mal fait qu’on dut recommencer tout l’ouvrage ; enfin MM. Freywalt et Hartel s’entendirent si peu à leur tâche que, pour orner la ville de quelques toises de caillou, ils jugèrent bon d’abîmer les fontaines...</p>
                     <p>Ce qu'on appelle le « Comité de réformes » de 1827 ne fut institué, comme nous le verrons, qu'après la convention d’Akkerman et d’après l’ordre exprès de la Russie. C’est à l’intervention de cette puissance que l’on dut les quelques mesures d’amélioration rédigées à la veille de la chute du Prince Ghica, comme on doit à la Turquie l’expulsion des hégoumènes grecs, effectuée le lendemain de son avènement...</p>
                     <p>Restent les mesures prises contre l’abus des fonctionnaires, surtout au commencement du règne. Ces mesures lui font grand honneur. Dès novembre 1822 « le Prince paraît vouloir s’occuper sérieusement de la restauration et du bien-être de sa patrie. Parmi les tyrans subalternes... on doit particulièrement remarquer les ispravnics... Cette charge était presque toujours accordée à la faveur ou vendue au plus offrant. Rarement on voyait leurs exactions punies... Les revenus de cette charge, outre les productions du pays, qu'ils savaient se faire livrer en abondance, devaient aussi leur rembourser les frais de leur nomination et leur fournir les moyens d'acheter à l’avenir d’autres charges... Après les ispravnics, venaient leurs caissiers (samesh) qui payaient aussi quelques milliers de piastres... Le Prince fit un autre règlement, en vertu duquel tous ces employés auraient des appointements fixes ; les ispravnics, par exemple douze mille piastres et les autres proportionnellement... Mais ils sont de plus menacés de punitions graves et publiques, s’ils s’avisent d’extorquer un seul para en dehors de la rétribution légale ;... quelquefois il arriva qu’ils prirent le double, le triple. Le Prince en fit battre deux, qui lui furent dénoncés. Le 15 août 1823, il défend, par un autre règlement à ces mêmes administrateurs de se livrer au commerce et les oblige à tenir des registres de recettes et de dépenses : les « samesh » devront veiller à le régularité de leur tenue et, au besoin, avertir le ministre des Finances... En septembre 1823, deux receveurs furent battus en public pour dilapidation : l’un d’eux était le neveu d’un « grand ban »... </p>
                     <p>Que la mémoire du prince Grégoire Ghica nous permette de faire ici encore quelques réserves. Il est bon de punir les fonctionnaires prévaricateurs, et même sévèrement, mais, pour cela, il faut, ce nous semble, remplir une triple condition : ne plus revenir sur les décisions une fois prises, avoir des principes immuables d’administration, ne pas donner soi-même de fâcheux exemples. </p>
                     <p>Or, il parait que, à peine était-on condamné, on était grâcié par le Prince. Il suffisait qu’on intervint auprès de lui. Dès le mois de mai 1824, il se voit dans l’impossibilité de retenir les « ispravnics » et les « zapcii » : les premiers appartiennent à d’anciennes familles, ou sont protégés par quelques personnes influentes, qui les soutiennent et les dérobent au châtiment... « Dans ce pays, on punit, on dégrade, on bat, et bientôt on voit le même individu honoré d’une nouvelle charge »... « Le prince gourmande les boyars les plus rapaces, se fait baiser par eux le pan de la robe et, une heure après, il sanctionne leurs brigandages »... </p>
                     <p>D’autre part, si nous n’avançons pas, comme un certain consul contèmporain, qu’il ait été de tous les hospodars « le plus dépourvu de toute espèce de capacité », il nous semble presque certain qu’il allait un peu au hasard, qu’il n’avait aucun système de gouvernement. Ne lui est-il pas souvent arrivé, en sa qualité de premier juge, de juger arbitrairement, d ’enfreindre des lois et de répliquer à ceux qui réclamaient : « J’ai déjà décidé ! ». Il ne sait pas respecter les engagements ; il afferme les douanes, il change brusquement les conditions du fermage, les douaniers sont ruinés !... « Ils crient; ils protestent... Qu’ils se ruinent !... Mais trouvera-t-on à l’avenir des fermiers qui voudront s’exposer à pareil malheur » ?... On ne sait plus sur quoi compter d’un jour à l’autre ; la vie est très chère et son prix change subitement, sans aucune cause : « Quelquefois l’on paie le bœuf à onze paras, le lendemain à quinze ou seize, puis à douze, à quatorze, à dix-huit, et aujourd hui à vingt; la viande de mouton, à vingt-quatre ; les œufs, qui en hiver, se vendaient à six, sept et huit paras, sont tombés de trois à quatre » ... En juin 1824 , il  voulut supprimer la corvée, pour indemniser les paysans surchargés d’impôts et sur le point d’émigrer. Les boyars réclament, murmurent... le Prince n’oppose aucune résistance et la mesure est retirée. </p>
                     <p>C’est l’arbitraire, c’est la faiblesse, c’est l’incertitude qui régnent. — Mais le Prince ne se contente pas de revenir tous les jours sur des décisions antérieures, de manquer complètement de principes de gouvernement, il faut encore qu’il donne de mauvais exemples.</p>
                     <p>Faut-il croire tout ce que nous disent sur son compte le consul de France Hugot, le consul de Prusse, von Kreuchely ? D’après ce dernier, si l’affaire du pavage ne réussit pas, c’est que le Prince, outre le contrat officiel, aurait fait signer à ses entrepreneurs un autre contrat, secret, d’après lequel il ne devait leur servir que cent soixante ou cent soixante-dix piastres par toise et que, à un certain moment, pressé par le besoin de faire rentrer au plus vite la différence, il les aurait contraint à terminer en quatre ans un travail qui en demandait dix. D’après le consul de France, il aurait conclu un accord secret d’un autre genre avec son « frère Michel : celui-ci serait nommé grand Vestiaire, mais ne recevrait qu’une somme fixe quatre à cinq mille piastres par mois; le reste appartiendrait au Prince ». — On accuse aussi le hospodar d’avoir retiré sa signature en plein divan, au commencement de janvier 1827, parce que la partie adverse s’était fait donner raison à force d’argent... Jusqu’en juillet 1827, plus de sept millions de piastres auraient été placés chez un banquier d’Hermanstadt... Enfin, à en croire le consul Kreuchely, nous nous trouverions en face non pas dun chef d’Etat, mais bien d’une sorte de figure monstrueuse, à la façon de Harpagon, plus vile même que ce type classique : de même que Harpagon se trouve, sans le savoir, sur le point de devenir le créancier de son propre fils, de même, et de son plein gré, le prince Grégoire Ghica était le créancier... comment dire ? de sa mère, la Valachie : il lui aurait prêté, par des temps de crise, sous le nom d'un banquier du pays, Meitani, des sommes considérables, à des taux considérables, en ces temps difficiles...</p>
                     <p>Peut-être n’est-ce là après tout que des suppositions ou des soupçons en l’air. Voici quelques faits précis. Un préfet de son règne, futur ministre, futur prince, excellent financier, et esprit sérieux et digne d’être cru. Barbu Stirbey, nous donnera, quelques années après le règne, dans un rapport adressé au chef de l’administration en 1831, quelques chiffres portant sur l’administration financière du prince. On ne sait pas s’il faut s’épouvanter davantage devant le désordre qu’on y découvre ou devant l’incroyable égoïsme de notre Prince. Ici, ce ne sont pas tant les Turcs qui écrasent la principauté, c’est le Prince. Sur les six millions, huit cent quarante et un mille, sept cent quatre-vingt-neuf piastres revenus de la Valachie, l’État valaque aurait dépensé deux millions, cent quarante-sept mille, cent treize piastres, alors que la Sublime Porte exigeait sept cent quatre-vingt neuf mille, quatre cents piastres. Le Prince seul aurait retenu la différence : trois millions, neuf cent cinq mille, deux cent soixante-seize piastres. Sur cette dernière somme, il n’avait droit qu’à un million, huit cent quatre-vingt-un mille, deux cent quarante-sept piastres, pour sa liste civile, mais il y ajoutait, de sa propre autorité, toutes les dépenses de sa personne et de sa cour :</p>
                     <p>265.394         piastres,         son habillement,</p>
                     <p>203.350         »                 l’entretien de sa table et de sa cour</p>
                     <p> 133.464         »                 ses écuries,</p>
                     <p>3ο6.33ο         »                 diverses pensions accordées aux mem bres de sa famille, les traitements de tout son personnel</p>
                     <p>Et ce fut, peut-être, la principale cause, pour laquelle les finances de la Valachie furent, sous Grégoire Ghica, loin d’être prospères. La dette publique, au lieu d’être éteinte, s’accrut considérablement. En avril 1825, le secrétaire d’Etat, le Dr Arsaki, tâchera de nous expliquer un peu cette augmentation : Après 1821, des démagogues prêchèrent, en Valachie, comme ailleurs, l’abolition des impôts, alors que les caisses publiques étaient vides... des paysans refusèrent de se soumettre à la contribution... il y eut même des émigrations en masse ; dans ces temps extraordinaires, on prit des mesures extraordinaires ; devant la dette énorme de cinq millions, trois cent soixante-six mille, soixante piastres et les taux, on décida de faire contribuer, pendant trois ans, l’Eglise métropole, les Évêchés, les Couvents;... le Prince même aurait fait le sacrifice d’une partie de ses revenus... les boyars renoncèrent à une partie des revenus que leur rapportaient leurs « Sokotelniks »... on établit des impositions sur les abeilles, sur les moutons. Mais les intérêts accrurent la dette, mais on eut de nouvelles dépenses à cause de Turcs et de la peste... un nouveau déficit de deux millions, huit cent treize mille, six cent cinquante piastres, etc., etc. Nous sommes mieux placés que le Dr Arsaky lui-même pour juger de la difficulté de vivre et d’administrer par ces temps mémorables... Mais enfin, le Prince avait des revenus supérieurs à ceux de son collègue moldave, il imposa les couvents et les boyars... les finances du pays ne furent point équilibrées comme en Moldavie. La réunion des boyars, — sorte d’Etats généraux convoqués pour se prononcer sur cette affaire, — resta stupéfaite, en 1825, devant cet énorme déficit et finit, en dépit des explications et des menaces du Prince, par exprimer très haut son mécontentement et son indignation... Pour se figurer Grégoire Ghica, il faut, selon nous, se représenter l’image inverse de celle qu’on nous a présentée jusqu’à présent, et il nous apparaît comme étant en toutes choses, une antipode de son collègue de Moldavie, Jean Sturdza. L’un et l’autre sont d’un certain âge, au moment de leur élévation. Ils ont fait leur éducation politique dans le même milieu corrompu des Phanariotes. 11 nous semble néanmoins que l’un, le plus instruit, regarde plutôt vers le passé, tandis que l’autre, le plus ignorant, semble plutôt marcher à tâtons vers l’avenir. On dirait que le premier, habitant la plus grande ville de sa principauté, se ressent de l’air vicié de cette ville, l’autre, campagnard, semble s’inspirer des prairies et du ciel pur qui l’entourent pour rêver une humanité meilleure. Ou bien encore le plus instruit est aussi le plus maladroit et n’écoute que ses instincts, tandis que le plus ignorant a une droiture et un bon sens naturel qui lui tiennent lieu et d’intelligence et d’instruction. . . L’un est d’ori gine princière, car il est petit-fils du Prince de Moldavie, qui portait le même nom que lui, l’autre est de condition plutôt obscure, car il descend de la branche la plus humble des Sturdza. — Le premier, en dépit des traditions libérales de sa famille et en dépit du portrait qu’on en a fait, est un conservateur, un être capricieux, un tyran, — l’autre, en dépit de ses intérêts, un libéral, un progressiste, an monarque constitutionnel... Grégoire Ghica, aurait-il signé cent fois la loi la plus autoritaire, la plus conforme à son tempérament despotique, il aurait cent fois négligé, foulé aux pieds, violé consciemment cette loi. Jean Sturdza met en pratique, de son propre mouvement et le lendemain de son avènement, une constitution que les puissances limitrophes lui interdisent néanmoins d’accepter et qui limite considérablement son pouvoir... Le premier ne songe qu’à ses intérêts et tout au plus à ceux de sa famille, l’autre néglige les siens et ne songe qu'à ceux de sa patrie, tout au moins au triomphe de son parti et de ses idées politiques... Celui-ci, plein de vices, a pourtant de belles qualités qui rendent respectable l’ensemble de son caractère ; celui-là, n’ayant pour ainsi dire aucun défaut, ne sait que faire de ses médiocres dispositions et apparaît, lés Actes une fois lus, comme un personnage plutôt antipathique... Il n’est pas jusqu'à aux yeux de l’histoire car l’un, très «réclamiste», a su se faire une réputatlon de grand homme détruisent les textes historiques, et s’est fait attribuer des actions éclatantes que l’esprit de recherche lui conteste une à une, l’autre qui faisait peu parler de lui et que l’on a pu accuser de vol et d’arbitraire, laisse a l’historien consterné le soin de découvrir les registres réguliers de sa Vestiairie ou de sa constitution libérale, ou bien encore l’acte prouvant qu’il est mort pauvre... Enfin, pour tout dire, l’un est humble devant les grands, orgueilleux à l’égard des humbles, l’autre fier et redoutable à l’égard des grands, paternel et humble devant les petits... </p>
                     <p>Ceci nous mène à esquisser rapidement la politique extérieure de Grégoire Ghica ou, pour mieux dire, son attitude humble envers la Turquie, envers la Russie et envers l’Autriche.</p>
                     <p>On se figurerait difficilement un vassal, non pas plus soumis, mais plus pusillanime. Six mois ne s’étaient pas écoulés depuis son avènement, que Hassan-Bey, le chef de la garnison, intervint pour faire accorder une place d'ispravnic à un favori. Deux fois le Prince refuse. Hassan-Bey insiste une troisième fois, faisant dire qu’il le voulait, et l’individu fut fait ispravnic En avril 1823, ce fut l’affaire Villara, où le Prince se prêta aux machinations des Turcs contre son propre neveu. Un mois plus tard, même attitude dans l’affaire d’un autre boyar Niculescu : il est arrêté et livré à Khavanos-Oglou, parce qu’il avait laissé fuir un domestiqué à lui, injustement accusé d’hétairisme, au moment de la rébellion des Hétaristes de Bessarabie. — En juin, à l’occasion des fêtes du Bairam, le hospodar, accompagné d’un cortège civil en deux voitures et de son cortège militaire composé de douze caporaux et de deux sergents-majors, fait visite au chef de la garnison qui n’est même pas pacha à deux queues, tandis que lui est considéré comme pacha à trois queues dans la hiérarchie des vassaux du Sultan. </p>
                     <p>N’est-ce pas par déférence aussi pour la puissance suzeraine qu’il ordonne en juillet, à tous les individus raïas « habillés à la franque » de quitter les vêtements européens et d’endosser, dans l’espace de trois jours, le costume valaque ou oriental ? Le but de sa politique, c’est de s’attirer la protection des petits pachas limitrophes, celle des chefs de la garnison, tandis qu'il aurait pu, avec moins de dépenses, avoir le bon esprit de gagner à Constantinople même des protecteurs puissants. « C'est un enfant faible, difforme, capricieux, vaniteux » dit un contemporain « et tout perclus, qui ne peut se passer d'une béquille, dont il frappe à tort et à travers son entourage, et cette béquille est le pacha de Silistrie ». Lorsque Achmet-Aga, délégué de ce pacha, a quelque chose à lui dire, il l’envoie chercher. De même, lorsque le pacha d’Ibraïla lui fait parvenir de minces cadeaux, il traite son envoyé comme l’ambassadeur d’une grande puissance et lui fait des dons bien supérieurs à ceux qu’il a reçus... C’est de la crainte et non pas de la reconnaissance ou de la fidélité. Après Akkerman, son attitude changera et il marquera cette même déférence non pas aux Turcs, mais aux Russes. Après la défaite de ses maîtres à Navarin, il se demandera s’il doit ou non fournir le « secours amical » demandé par Constantinople et, toute réflexion faite, il répond au gouvernement turc qu’il va demander là dessus l’avis de la Russie. D’ailleurs, il a vite pressenti l’avènement de cette puissance, qu’il courtise de loin en loin. En 1823, lors du passage du conseiller d’État Minciaky à Constantinople, il envoie son frère le dvornic Alecu Câineni, au devant de ce représentant du Tsar, pour lui faire hommage. « Il était devancé par sieur Antonaki Borelli, confiseur et le meilleur traiteur de la ville, qui devra soigner la table en route ». Le 28 décembre, ce conseiller arrive à Bucarest : toutes sortes de cadeaux lui furent offerts par le Prince, pour lui-même et pour sa famille : une pelisse de zibeline à Mlle Minciaky, quatre châles et un diadème en brillant à Mme Minciaky ; le conseiller reçut une tabatière et une montre, une voiture attelée de deux étalons superbement harnachés... peut-être y ajouta-t-il cent mille piastres , en argent comptant... Ce fut le Prince qui fit la première visite à ce ministre, puis cette visite rendue, il lui en fit une seconde. Après les visites, concert, souper et bal en son honneur... Mêmes préparatifs, même cour assidue, trois ans plus tard, lors du passage à Bucarest du nouvel ambassadeur de Russie à Constantinople, Ribeaupierre : le feu d’artifice seul coûtera cinq mille piastres; le chef de cuisine Borelli est encore envoyé au-devant du représentant pour soigner sa cuisine ; un dîner à cent couverts, offert au palais... la salle de la cour, repeinte, fut décorée avec éclat...; en montant l’escalier du palais, le ministre trouva dans le vestibule un transparent portant l'inscription ; « Excellentissimo D.D. D. Ribeaupierre »;... soirée, le lendemain, chez la belle-sœur du Prince, où, — chose rare, — une dame de la société joua du piano... le surlendemain, fête encore, chez la sœur même du Prince, la fameuse dame Pulchérie... Le Prince avait fait déménager sa mère et son frère pour loger l’ambassadeur ; mais celui-ei descendittout bonnement au consulat de Russie; pour montrer néanmoins qu’il avait absolument tenu à déranger sa famille en cette occasion, le Prince fit décamper une de ses sœurs, Mme Cornescu, pour offrir sa maison aux gens de la suite du ministre. — Enfin en septembre 1826, après la reprise des relations entre la Russie et la Turquie, le Prince poussera l’attention jusqu’à faire construire un passage pavé (c’est son idée favorite) depuis le bel et vaste hôtel que M. Minciaky, le nouveau consul, devra habiter, jusqu’à la grande rue appelée <hi rend="italic">Podul-Mogoşoaei</hi> ».</p>
                     <p>Grégoire Ghica fit sa cour aux Turcs surtout avant la conclusion de la convention d’Akkerman et la fit aux Russes surtout'après cette conclusion; mais il courtisa les Autrichiens durant tout son règne. Son meilleur ami fut, depuis son avènement, jusqu’à sa déposition, le consul d’Autriche, avec lequel il aurait eu même des rencontres nocturnes. L’influence de cet agent alla toujours en augmentant et elle inquiéta d’abord le chef de l’occupation turque, puis le consul de Russie lui-même. Le Prince ne se gênait pas pour reconnaître en public cette influence. Ayant accordé le rang de « medelnicer » au fils d’un certain « caminar » qui avait fait une banqueroute considérable, il dit expressément devant tout le monde : « Ceci, grâce au consul d’Autriche ». — Comment expliquer ce rapprochement entre notre hospodar et la cour autrichienne? </p>
                     <p>Il semble, d’une part s’expliquer par des raisons d’ordre pécuniaire : le Prince aurait fait passer en Allemagne, par la voie de Hermanstadt, des millions de piastres... il aurait déposé sa fortune à Vienne...</p>
                     <p>Mais il y a une autre explication encore. Dès l’époque du hospodar Jean Caradja (1812-1818), le Sultan Mahmoud II aurait senti la nécessité de se rapprocher de l’Autriche et de se procurer des renseignements précis sur la politique des grandes cours de l’Europe. Il chargea ce Prince de se faire son intermédiaire auprès de Vienne, de lui trouver un corrrespondant éclairé qui lui transmettrait confidentiellement les renseignements recueillis. Metternich connut ce projet et jugea qu’il y avait là pour lui une occasion excellente de s’assurer une grande influence auprès de la Sublime Porte. Il chargea de cette correspondance le chevalier de Gentz, un serviteur précieux « pour lequel les embarras d’argent étaient devenus une sorte de mal chronique... » La correspondance de ce chevalier avec les hospodars commença le a février 1813 ; elle continua après la chute de Caradja avec ses successeurs et avec Grégoire Ghica aussi jusqu'à la fin de son règne. Ces « expéditions pour Bucarest » du chevalier de Gentz, par lesquelles il met au courant les hospodars de ce qui se passe en Europe et où il leur donne souvent des conseils, sont le résultat des conversations de ce secrétaire de talent avec le prince de Metternich. Obligé de yoir l’Europe par les yeux du chancelier d’Autriche, le hospodar Grégoire Ghica dut se sentir de plus en plus inféodé à la politique autrichienne. Nous pensons que cette influence de Metternich et du chevalier de Gentz sur son esprit fut triple : 1) elle apprit au Prince à être pacifique et soumis, à ne pas se départir de sa fidélité envers le Sultan, son suzerain légitime, 2) elle lui apprit à écarter, pendant tout son règne, toute tentative de réformes, surtout libérales, et l’enfonça de plus en plus dans ses convictions autoritaires, 3) elle fit étendre sur le Prince de Valachie l’autorité indiscutable du consul d’Autriche. — Peut-être fut-ce toujours à la suite de cette influence, que le hospodar choisit comme secrétaire d’Etat, le Dr Arsaki, qui avait fait ses études en Allemagne.</p>
                     <p>Quoi qu’il en soit, on est très surpris de voir, parmi les consuls et les contemporains de Grégoire Ghica, le consul d’Autriche seul faire bande à part, et lui décerner des éloges. Ses rapports sont tout différents de ceux de ses collègues Kreuchely et Hugot, et c’est pourquoi, leur donnant une explication toute naturelle dans la page précédente, nous avons cru nécessaire de les examiner un peu longuement : </p>
                     <quote>« On calomnie trop ce Prince... » « Les affaires de la Principauté vont bien au-delà de mon attente et de mes espérances. » « Le paysan n'est pas surchargé de contributions. » « Le commerce est stagnant, les corvées existent, — mais le tableau n’est pas si noir qu’on se plaît à le dire ». « Il n'y a aucun rapport entre Ghica et Sturdza, qui semble avoir perdu la tête ». Le Prince, « aux dépens de ses propres intérêts, a introduit tant d’améliorations dans les différentes branches de l'administration et établi tant d’abus que les habitants de cette province se trouvent beaucoup plus soulagés qu’ils ne l’étaient sous les règnes précédents »... L’augmentation de la dette publique de la principauté est expliquée par ce consul d’après le système du Dr Arsaky... Enfin, au moment de la chute du hospodar et de son départ eh 1828, tandis que le consul de Prusse déclare : « Ghica quitte Bucarest maudit par la majorité des habitants ». — le consul d’Autriche écrit : « Le Métropolitain et plusieurs boyars l’ont accompagné jusqu à la barrière ; presque tous ont versé des larmes »...</quote>
                  </div>
                  <div type="div4">
                     <head>II</head>
                     <p>§ 1. On possède moins de données sur l’état de l’esprit public en Valachie, à cette époque, qu’on n’en possède sur celui de la Moldavie. On sait qu’après la révolution de Théodore Vadimirescu un grand nombre de boyars, grecs et valaques, se réfugièrent en Transylvanie, les uns à Braşov (Cronstadt), les autres à Sibiu (Hermanstadt). Là, ils se divisèrent en deux camps : les turcophiles et les russophiles, ces derniers se laissant influencer, pour la plupart, par le consul, russe Pinis, diplomate d’origine grecque qui les avait accompagnés dans leur fuite. — Lorsque, le 31 mai 1821, le caïmacam Négris, installé à Bucarest par Khehaïa Bey, invite les boyars d’outre-monts à regagner leurs foyers, presque tous les Turcophiles lui obéirent. Un certain nombre pourtant hésitèrent encore pendant une année et ne rentrèrent qu’en octobre 1822, en même temps que leur Prince Grégoire Ghica. S’il faut en croire un interprète tard venu des idées de ce parti turcophile, elles pouvaient se résumer comme il suit : La Turquie garantit mieux la liberté et les privilèges de ses sujets, que la Russie ou l’Autriche : voyez ce qui passe en Bessarabie et en Bukovine... Elle a le tort de détenir injustement — c’est-à-dire contre les traités — les forteresses du Danube, de monopoliser l’exportation des céréales, de violer encore les traités en envoyant des firmans qui se mêlent de l’administration intérieure de la principauté... Mais la Turquie, c’est la dissolution, tandis que l’Autriche conserve encore son ancienne vigueur et la Russie est surtout la puissance de l’avenir... L’empire des Turcs se décomposera naturellement tôt ou tard, l’indépendance du pays sera une conséquence naturelle de cette dissolution, il ne faut pas brusquer les événements, mieux vaut préparer doucement les esprits... Ce parti, débris de l'ancien « parti national » dirigé par le ban Démètre Ghica, aurait pu s’intituler alors parti conservateur ou, mieux, parti progressiste modéré... Il comptait dans son sein presque tous les membres de la famille Ghica, deux Văcărescu, deux Câmpineanu, un Bălăceanu... </p>
                     <p>Tel n’était pas l’avis des russophiles, au nombre desquels on trouve également des noms considérables : des Filipescu, des Băleanu, des Soutzo, des Cornescu, quelques Ghica et Văcărescu, le grand ban Grégoire Brâncoveanu, le hatman Villara, le Métropolitain Denyse, l’Évêqué de Rîmnik Néophyte... en tout vingt-quatre familles de boyars de première classe et un nombre plus grand encore de boyars de deuxième et de troisième classes... Dans leur esprit, et avec raison, la rupture des Grecs et des Turcs devait être désormais définitive ; cet événement joint à la rupture des relations diplomatiques entre la Russie et la Turquie, était de nature à amener un changement radical dans l’administration ultérieure des deux principautés roumaines : plus de prince phanariote possible, plus de suprématie turque exclusive, l’Europe peut-être s’en mêlera-t-elle aussi un peu... Ce qui est certain, c’est qu’on ne devait pas tarder à résoudre ce problème et que la Russie allait jouer un grand rôle dans l’avenir prochain des principautés... Les ruseophiles refusèrent de rentrer à la suite de Gré goire Ghica, ils attendirent anxieusement le résultat du Congrès de Vérone qui, à leur avis, devait nécessairement s'occuper de la question roumaine. Le congrès de Vérone s’occupa surtout de la révolution espagnole. Alors les boyars valaques renoncèrent à attendre quoi que ce fût de la part de l’Europe, tournèrent exclusivement leurs regards vers la cour de St-Pétersbourg et, en attendant des jours meilleurs, se fixèrent pour un certain nombre d’années en Transylvanie. On ne peut pas dire que leur existence y fut malheureuse : ils s’y reposèrent des intrigues politiques de leur capitale, élargirent leurs conceptions politiques, formèrent des sociétés littéraires et politiques, en vue de l’avenir de leur patrie, s’instruisirent ou surveillèrent l’instruction de leurs enfants, quelques-uns mêmes entreprirent de longs voyages... Ils ne manquèrent point de distractions, car ils eurent même un opéra italien pendant leur première année d’exil, ils ne manquèrent pas d’argent non plus, car le Tsar subvint bientôt, paraît-il, à leurs besoins... Généralement peu aimés par l’élément saxon de la province de Transylvanie, ils se consolèrent, les Valaques, par l’amitié que durent leur témoigner leurs frères Transylvains, les Grecs, par la sympathie de l’élément hongrois qu’animait un grand enthousiasme pour la révo lution grecque. Ils avaient amené avec eux quelques secrétaires ou professeurs français, qui leur furent d’une grande utilité. Parmi eux, les mémoires du temps citent les noms des professeurs Vassan et Claude Coulin. Le premier s’occupait surtout de l’éducation littéraire des boyars, l’autre servait de secrétaire politique: «Nous reprîmes nos études à Cronstadt », écrira le prince Nicolas Soutzo, « sous l’inspection de notre professeur Seruius avec qui nous parcourions les auteurs grecs, et de notre maître de français Vassan, qui nous faisait faire des compositions de longue haleine ; mais ce qui nous a le plus profité, c’est la lecture et l’analyse que nous faisions en commun des meilleurs ouvrages que nous pouvions nous procurer, sur des matières de philosophie, de droit et d'économie politique... »</p>
                     <p>On a gardé, de ces boyars, deux mémoires ou suppliques adressées à la cour impériale de Rassie, une troisième supplique qu’ils remirent au consul Pinis, plusieurs lettres écrites de Cronstadt ou de Hermanstadt à des amis ou à des parents restés en Valachie.</p>
                     <p>Dans la première de ces suppliques, « les larmes aux yeux fixés au ciel » et « se prosternant aux pieds du trône » de S. M., ils lui font connaître les anciens traités conclus, au XIV<hi rend="sup">e</hi>  et au XV<hi rend="sup">e</hi>  siècles, entre leur pays et les sultans Bajazet et Mahomet ;... comment les sultans ultérieurs violèrent tous ces traités, — comment les « Infidèles » « sans avoir conquis notre patrie par la force » foulèrent aux pieds tous ses anciens privilèges. N’est-il pas du devoir du chef des chrétiens de « protéger toute la chrétienté souffrante »? Les boyars se recommandent au « digne héritier de l’immortelle Catherine » et le supplient de mettre le pays sous la domination de son « doux et paternel sceptre » en leur accordant « les droits et privilèges que lui dicteront sa bonté et sa justice ». Que le Tzar daigne donc les « incorporer aux peuples heureux qui habitent les territoires du vaste Empire »... Ils sont « dans la plus grande impatience de parvenir à cette félicité durable ».</p>
                     <p>Dans une seconde supplique (en date du 3i mai i8aa) les boyars expliquent comment, à la suite de l’anarchie provoquée par les révolutionnaires et de la fureur du fanatisme turc, ils se sont vus dans la nécessité de quitter le pays ; ils attendent du Tzar l’œuvre régénératrice qui a déjà commencé (?) dans leur pays ; ils expliquent pourquoi, en raison de 1attitude des Turcs, ils ont refusé de rentrer dans leurs foyers et prient le chef des chrétiens de leur prêter cinq cent mille roubles assignés (*). De cette somme, cent quatre-vingt mille roubles leur auraient été accordés tout de suite par le sou verain de Russie, d’après ce que nous dit une lettre adressée par les boyars de Cronstadt'à leurs amis de la capitale. Alexandre Villara, qui jouissait encore de toute sa liberté, était, à cette époque, l’âme, le secrétaire et le caissier de l’émigration transylvaine (*), Le troisième mémoire, plus explicite, plus long, — et qui ne porte aucune date précise — est rédigé en grec, pour le consul de Russie, Pinis. R contient tout un projet de réformes des boyars avancés de Transylvanie et est attribué à un boyar très cultivé, candidat des émigrés de Transylvanie au trône de Valachie, le grand ban Grégoire Brâncoveanu. Ce mémoire demande :</p>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
